<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00029</nterr>
      <nperiod>003161</nperiod>
      <datanum>11060300</datanum>
      <data_label>1106 03 -</data_label>
      <anno>1106</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.467</lat>
      <lon>12.333</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Venezia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), che cita erroneamente Dell’Olio e Molin (1980), un catalogo macrosismico limitato ai terremoti avvenuti nel Lazio. Questo terremoto era entrato nella tradizione sismologica attraverso Mercalli (1883) $(000002)$ e Baratta (1901) $(000001)$, che avevano utilizzato l’autorevole "Chronica" di Andrea Dandolo scritta nel secolo XIV (ed. 1728) $(395302)$ e le "Vite dei dogi" di Sanuto (ed. 1733) $(090041)$.&lt;br&gt;La ricerca svolta sulle fonti memorialistiche edite e manoscritte ha permesso di migliorare la conoscenza di questo evento. Va innanzitutto ricordato che non sono sopravvisuti direttamente testi cronachistici veneziani del XII secolo. La tradizione delle cronache più antiche è così giunta attraverso la cronachistica del tardo Duecento e, soprattutto, trecentesteca. Il terremoto del marzo 1106 è testimoniato dalla cronaca manoscritta di Marco, testo che risale ad un periodo compreso tra la fine del XIII secolo e i primi anni del XIV secolo (Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Italiani, XI, 124) $(780015)$ e dalla già citata "Chronica" di Andrea Dandolo (ed. 1938-1958) $(090017)$.&lt;br&gt;L’autore Marco, nel prologo, affermò di aver iniziato, sin dal 1292, a consultare varie cronache (comprese fonti di area francofona) da cui raccolse varie notizie relative ai secoli precedenti. Nella sua cronaca è riportata la notizia di un forte terremoto avvenuto nel 1106, riguardo al quale non sono menzionati effetti distruttivi. La cronaca riporta inoltre una notizia secondo la quale nello stesso anno le acque si sarebbero ritirate dal bacino San Marco, cosa che avrebbe permesso ai Veneziani di andare a piedi dalla chiesa di San Marco a quella di San Giorgio. La notizia di Marco non menziona danni né a Venezia né all’isola di Malamocco.&lt;br&gt;Il cronachista Andrea Dandolo, dopo aver descritto l’incendio divampato a Venezia nel 1106, ricordò che nello stesso anno l’isola lagunare di Malamocco fu devastata da incendi e inondazioni che la sommersero completamente. Aggiunse inoltre che, dopo le inondazioni, un "immenso" terremoto aggravò ulteriormente lo stato dell’isola, che fu perciò abbandonata dalla popolazione che vi risiedeva. Dandolo, dunque, non considerò il terremoto come causa principale dell’abbandono di Malamocco, ma piuttosto come un fenomeno successivo, che ne peggiorò ulteriormente lo stato. Dandolo datò queste vicende, avvenute nel periodo tra gennaio e marzo, al 1105, secondo il computo cronologico veneto che faceva iniziare l’anno il giorno 1 marzo, con una posticipazione di due mesi rispetto al computo odierno. È molto probabile che la menzione di un "immenso" terremoto, sia da riferire a quello del 3 gennaio 1117, evento di grande fama e di notevole impatto culturale e sociale (si veda l’edizione precedente del Catalogo ING-SGA; Boschi et al. 1995 $(950731)$).&lt;br&gt;La notizia in Marco indica una tradizione che, a differenza da quella cui aveva fatto riferimento Dandolo, va probabilmente ricercata nelle fonti di area francofona. Dalla cronaca di Marco emerge che, in un’epoca di poco precedente a quella in cui scrisse Dandolo, a Venezia esisteva una tradizione che attestava l’esistenza di un terremoto in concomitanza con altri eventi calamitosi del 1106. Tale tradizione trova riscontro in una generica menzione di "forte terremoto" in Europa, contenuta in una autorevole fonte del XII secolo: la cronaca di Onorio di Autun $(090194)$. Sono state inoltre utilizzate altre due fonti autorevoli, gli Annales S.Mauricii Andegaviensis $(190096)$ e gli Annales S.Albini Andegaviensis $(190097)$. Alexandre (1990) $(093071)$, confrontando queste due fonti, di cui peraltro non riporta il testo originale latino ma la traduzione in francese corrente, ha ritenuto possibile ipotizzare che il terremoto del 1106 fosse localizzato ad Angers (Francia).&lt;br&gt;Poiché la cronaca di Marco non fu utilizzata come fonte dai cronachisti dei secoli successivi, la notizia di Dandolo fu l’unica ad essere trasmessa nei secoli successivi. In tal modo la notizia del terremoto veneziano del 1106 si legò alla notizia dell’abbandono di Malamocco. L’antico porto di Malamocco, posto alla foce di uno dei rami del fiume Medoacus, era stato fondato nel II secolo a.C. come scalo marittimo della città di Padova, di cui, agli inizi del VII secolo, aveva accolto la popolazione messa in fuga dall’invasione longobarda. Dal 742 all’810 era stata la sede della Confederazione delle Venezie (l’insieme di isole che forma l’attuale Venezia). All’epoca dello sprofondamento, avvenuto attorno al 1110, Malamocco era, oltreché sede episcopale, il maggior centro abitato dell’insieme di isole oggi note come Lido di Venezia. Si ha notizia di una Malamocco Nuova, abitata almeno dal 1159, posta a circa 2 miglia marine (3.500 metri circa) dal sito originario. Dell’epoca del suo massimo sviluppo restano oggi poche rovine parzialmente sommerse dal mare e una colonna romana, ben conservata (Miozzi 1957) $(052176)$.&lt;br&gt;I cronachisti veneti Dolfin (XV secolo) $(510101)$, e Sanuto inserirono nelle loro opere l’informazione del terremoto, desumendola da Dandolo. Entrambi ripresero da Dandolo anche i dettagli relativi allo spostamento della sede episcopale da Malamocco a Chioggia, con la traslazione delle spoglie di San Felice. Così, benché i due autori, come del resto la loro fonte, non avessero individuato nel terremoto la causa della distruzione di Malamocco, la notizia di un legame tra i due eventi andò consolidandosi. Nel XVI secolo, Carlo Sigonio (1591) $(090316)$ stabilì un esplicito rapporto di causa ed effetto tra i due eventi: basandosi, con ogni probabilità, sulle fonti veneziane, scrisse che nel 1105 Malamocco era stata sommersa dal mare a causa di un terremoto, cosicché la sede episcopale dovette essere spostata a Chioggia. L’autorità di Sigonio fece sì che la falsa notizia del terremoto come causa della distruzione dell’isola fosse recepita dalla tradizione successiva. Attraverso Castellini (1784) $(510055)$ la notizia passò nel catalogo di Piovene (1888) $(050398)$.&lt;br&gt;La relazione tra il terremoto e l’abbandono dell’isola di Malamocco fu per la prima volta contestata da Zanon (1937) $(500082)$, che, analizzando dettagliatamente le fonti, riuscì a dimostrare che l’abbassamento di Malamocco non era dovuto al terremoto. La tradizione di un maremoto correlata a un terremoto è stata tuttavia accolta nel catalogo di Caputo e Faita (1984) $(030177)$. Guidoboni e Tinti (1987) $(775037)$, analizzando la cronachistica medievale coeva, hanno ribadito l’estraneità del terremoto negli effetti della sommersione di Malamocco.&lt;br&gt;In base a questa analisi l’evento è stato eliminato da questo catalogo.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030177</codbib>
      <autore1>Caputo M. e Faita G.</autore1>
      <titolo1>Primo catalogo dei maremoti delle coste italiane, in "Atti della Accademia Nazionale dei Lincei. Memorie. Classe di Scienze fisiche, matematiche e naturali", a.381, s.VIII, vol.17, sez.1a (Matematica, meccanica, astronomia, geodesia e geofisica), fasc.7, pp.231-356.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050398</codbib>
      <autore1>Piovene G.</autore1>
      <titolo1>Cronaca dei terremoti a Vicenza, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.45-57.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052176</codbib>
      <autore1>Miozzi E.</autore1>
      <titolo1>Venezia nei secoli, 3 voll.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1957</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090017</codbib>
      <autore1>Dandolus Andreas</autore1>
      <titolo1>Chronica per extensum descripta [46-1280] (sec.XIV), ed. E.Pastorello, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 12, parte 1.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1938 - 1958</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090041</codbib>
      <autore1>Sanudo Marino</autore1>
      <titolo1>Le vite dei Dogi [-1536] (sec.XVI), ed. G.Monticolo, in "Rerum Italicarum Scriptores", tomo 22, parte 4, vol.1.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1900 - 1911</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090194</codbib>
      <autore1>Honorius Augustodunensis</autore1>
      <titolo1>Summa totius [726-1133] (sec.XII) [excerpta], ed. R.Wilmans, in "Monumenta Germaniae Historica", SS., tomo 10, pp.125-131.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1852</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090316</codbib>
      <autore1>Sigonio C.</autore1>
      <titolo1>Historiarum de Regno Italiae libri viginti.</titolo1>
      <luogoed>Frankfurt</luogoed>
      <datacompl>1591</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093071</codbib>
      <autore1>Alexandre P.</autore1>
      <titolo1>Les séismes en Europe occidentale de 394 à 1259. Nouveau catalogue critique.</titolo1>
      <luogoed>Brussels</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190096</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales S.Mauricii Andegavensis (sec.XII), ed. L.Halphen, in "Recueil d’annales angevines et vendômoises", Colletion de textes pour servir à l’étude et à l’enseignement de l’histoire, vol.37, pp.80-90.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190097</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales S.Albini Andegavensis [768-1220] (sec.XII), ed. L.Halphen, in "Recueil d’annales angevines et vendômoises", Colletion de textes pour servir à l’étude et à l’enseignement de l’histoire, vol.37, pp.1-41.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395302</codbib>
      <autore1>Dandolus Andreas</autore1>
      <titolo1>Chronicon Venetum a pontificatu Sancti Marci ad annum usque 1339 succedit Raphaini Caresini continuatio usque ad annum 1388, in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 12, coll.13-524.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1728</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>455018</codbib>
      <autore1>Zanotto F.</autore1>
      <titolo1>Tavola Cronologica della Storia Veneta.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti Gonzati, 21.10.23 (=2852), G.Mocenigo, Raccolta di cronache vicentine, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Museo Civico Correr di Venezia, Manoscritti Provenienze Diverse, 815/3, Cronaca veneziana o meglio Zibaldone con molti ricordi meteorologici, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500082</codbib>
      <autore1>Zanon F.S.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Venezia, in "Annuario dell’Osservatorio geofisico del seminario patriarcale di Venezia", s.II, a.10, pp.53-89.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1937</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510055</codbib>
      <autore1>Castellini S.</autore1>
      <titolo1>Storia della città di Vicenza ove si vedono i fatti e le guerre de’ Vicentini così esterne come civili, dall’origine di essa città sino all’anno 1630, 14 voll.</titolo1>
      <luogoed>Vicenza</luogoed>
      <datacompl>1783 - 1822</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510101</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, VII, 2557-2558 (=12449-12450), Pietro Dolfin, Cronaca Veneta (fino al 1422), sec.XV, copia sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775037</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Tinti S.</autore1>
      <titolo1>Revisione dei maremoti distruttivi dell’alto Adriatico, in "Atti del 5.o Convegno", Roma 17-19 novembre 1986, CNR-GNGTS, vol.1, pp. 31-44.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, XI, 124 (=6802), Marco, Chronica Universalis, sec.XIV, copia sec.XVI.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>950731</codbib>
      <autore1>Boschi E., Ferrari G., Gasperini P., Guidoboni E., Smriglio G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei forti terremoti in Italia dal 461 a.C. al 1980, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
