<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00027</nterr>
      <nperiod>000006</nperiod>
      <datanum>11040400</datanum>
      <data_label>1104 04 -</data_label>
      <anno>1104</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.333</lat>
      <lon>9</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>A</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Mar Ligure</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata un’ampia ricerca bibliografica e archivistica. Baratta (1901) $(000001)$ dedicò a questo terremoto una descrizione brevissima riportando solamente che la scossa avvenne nell’aprile del 1104 in Liguria e causò "rovine e vittime". Egli trasse la notizia dal saggio turistico-storico di Maineri "Liguria Occidentale" (1894) $(280012)$, in cui l’autore aveva pubblicato un "catalogo compendiato" manoscritto dei terremoti avvenuti nelle due riviere liguri a partire dal VI secolo, inviatogli dal sismologo M.S. de Rossi. In questo catalogo la voce relativa al 1104 non contiene maggiori specificazioni rispetto alla notizia di Baratta ed è segnalata come inedita fino a quel momento.&lt;br&gt;Al fine di reperire la fonte che aveva utilizzato de Rossi, è stato consultato il "Bullettino del Vulcanismo Italiano", dove spesso de Rossi pubblicava note e articoli, ma tale ricerca ha dato esito negativo. Vista l’assenza di questo evento in tutti gli altri cataloghi precedenti a Baratta (Bonito 1691 $(000003)$; Mercalli 1897 $(000014)$) è stata sviluppata una ricerca sulle fonti liguri coeve e successive alla data e sulla storiografia moderna e contemporanea. È stato compiuto lo spoglio sistematico degli "Annali Genovesi" di Caffaro $(250017)$, cronaca di fondamentale importanza nella storia comunale italiana, in quanto dotata di pubblica fede e inserita tra i documenti ufficiali del comune genovese, ma anche qui non è stata reperita alcuna traccia del terremoto del 1104. Il silenzio degli "Annali Genovesi" è stato reputato particolarmente indicativo per valutare l’inattendibilità della notizia riferita da Baratta. È vero che alcuni studiosi sostengono che Caffaro fu assente dalla città tra il 1102 e il 1110, ma tale assenza non può in alcun modo avere pregiudicato l’inserimento di un evento di rilievo come questo presunto "gravissimo terremoto": la funzione della cronaca di Caffaro era proprio quella di una memoria ufficiale, in cui la notizia del terremoto sarebbe stata d’obbligo per le conseguenze che un evento rovinoso avrebbe potuto avere sull’assetto economico e urbanistico della città.&lt;br&gt;Non ha dato alcuna informazione neppure lo spoglio della cronachistica genovese successiva a Caffaro, rappresentata essenzialmente dai suoi continuatori (Iacopo da Varagine $(250008)$, Annali di Stella $(250007)$, Agostino Giustiniani $(280005)$). Anche la consultazione delle principali storie della città di Genova nel medioevo ha dato esito negativo. È stata poi condotta una ricerca per località, escludendo dallo spoglio Chiavari, che precedentemente al 1167, quando fu eretto un castello dai genovesi, risulta dalla poca documentazione superstite un semplice fondo agricolo. È stata consultata la produzione storiografica e documentaria di Savona, costituita da antiche pergamene edite, dal fondo Diplomatica Ufficiale, noto con il nome di "Registri della Catena", e dalla cronaca cinquecentesca di Giovan Vincenzo Verzellino $(280025)$. Tale consultazione ha dato esito negativo. Anche lo spoglio di un gran numero di documenti e fonti narrative coeve e successive al 1104 di ambito genovese ha dato esito negativo. Al fine di trovare notizie relative al terremoto sono state consultate le raccolte diplomatiche edite e inedite costituite da: "Libri Iurium", "Codice Diplomatico Genovese", Regesti della serie "Materie politiche" dell’Archivio di Stato di Genova, Registro della Curia Arcivescovile, "Liber Iurium Ecclesie Ianuensis", i due cartolari dell’Abbazia di S.Siro e della Chiesa di S.Maria delle Vigne. Ma non sono state reperite tracce. Il totale vuoto di conferme nelle fonti memorialistiche e documentarie ha fatto ritenere che quest’evento sia in realtà la duplicazione del terremoto avvenuto a Parma nel gennaio del 1104, testimoniato da numerose e autorevoli fonti coeve.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000014</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Liguria e del Piemonte.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>250007</codbib>
      <autore1>Stella Georgius et Iohannes</autore1>
      <titolo1>Annales Genuenses (prima metà sec.XV), ed. G.Petti Balbi, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 17, parte 2.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>250008</codbib>
      <autore1>Iacopo da Varagine</autore1>
      <titolo1>Cronaca di Genova, dalle origini al 1297 (II metà del sec.XIII), ed. G.Monleone, "Fonti per la Storia d’Italia", voll.84-86.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1941</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>250017</codbib>
      <autore1>Caffaro</autore1>
      <titolo1>Annales Ianuenses, 1099-1163 (II metà del sec.XII), in "Annali Genovesi di Caffaro e de’ suoi continuatori dal 1099 al 1293", ed. L.T.Belgrano, "Fonti per la Storia d’Italia", vol.11, pp.1-75.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>250025</codbib>
      <autore1>Lamboglia N.</autore1>
      <titolo1>La Liguria antica, in "Storia di Genova dalle origini al tempo nostro", I, pp.1-339.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1941</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>250038</codbib>
      <autore1>Formentini V.</autore1>
      <titolo1>Genova nel Basso Impero e nell’Alto Medioevo, in "Storia di Genova dalle origini al tempo nostro", vol.2, pp.1-278.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1941</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>250040</codbib>
      <autore1>De Negri T.O.</autore1>
      <titolo1>Storia di Genova.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280005</codbib>
      <autore1>Giustiniani A.</autore1>
      <titolo1>Castigatissimi Annali con loro copiosa tavola della eccelsa e illustrissima Repubblica di Genova.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1537</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280012</codbib>
      <autore1>Maineri B.E.</autore1>
      <titolo1>Liguria Occidentale, 1887-1893. Gite-storia-ricordi.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280025</codbib>
      <autore1>Verzellino G.V.</autore1>
      <titolo1>Delle memorie particolari e specialmente degli uomini illustri della città di Savona, a cura di A.Astengo, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Savona</luogoed>
      <datacompl>1885</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>640100</codbib>
      <autore1>Desimoni C.</autore1>
      <titolo1>Documenti ed estratti di documenti per la storia di Gavi (sec.X-XII).</titolo1>
      <luogoed>Alessandria</luogoed>
      <datacompl>1896</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
