<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00116</nterr>
      <nperiod>003157</nperiod>
      <datanum>12590000</datanum>
      <data_label>1259 - -</data_label>
      <anno>1259</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38</lat>
      <lon>12.5</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>I</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Paceco (TP)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata sviluppata una ricerca sulle fonti memorialistiche edite. Riferimento bibliografico del Catalogo PFG (1985) è il catalogo di Carrozzo et al. (1975) $(050843)$, che tuttavia elenca i terremoti della Calabria e della Sicilia solo a partire dal 1783: tale riferimento deve quindi essere considerato un refuso del Catalogo PFG. La tradizione di cataloghi sismici che riportano un terremoto avvenuto a Trapani nel 1259 è tuttavia assai consolidata. Il primo a menzionare questo evento fu Perrey (1848) $(050007)$, seguito da Mercalli (1883) $(000002)$ e infine da Baratta (1901) $(000001)$.&lt;br&gt;Questo evento è riportato nel catalogo parametrico di Carrozzo et al. (1973) $(092026)$ con intensità di X grado della scala MSK; è elencato come terremoto distruttivo nel catalogo critico di Alexandre (1990) $(093071)$, basato su fonti coeve. L’evento non è riportato nei repertori eruditi, né nel catalogo di Bonito (1691) $(000003)$, né in Mongitore (1743) $(082589)$, erudito e colto conoscitore di fonti siciliane.&lt;br&gt;Uno studio recente ha invece dimostrato che questo consolidato terremoto distruttivo non è esistito ed è di fatto basato su un fraintendimento del testo di alcune fonti: la notizia riguardante un "terremoto" a Trapani viene infatti da due tradizioni diverse, che sembrano avere alla base una testimonianza comune, trasformata da una tradizione orale (Guidoboni e Traina 1996) $(190098)$.&lt;br&gt;La prima tradizione, di ambito italiano, appartiene agli "Annales Cavenses", scritti all’inizio del XIV secolo nell’abbazia della SS.Trinità della Cava, vicino a Salerno (ed. Pertz 1839) $(090119)$; precedentemente questo testo era stato pubblicato da Muratori (1725) $(700208)$. Entrambe le versioni furono citate da Perrey (1848) $(050007)$, da Mercalli (1883) $(000002)$ e da Baratta (1901) $(000001)$.&lt;br&gt;La seconda tradizione, non nota ai cataloghi italiani, è rappresentata da 3 annali monastici di area germanica coevi all’evento menzionato: gli "Annales S.Rudberti Salisburgenses" (ed. Wattenbach 1851) $(090189)$, scritti nel XIII secolo; gli "Annales Scheftlarienses Minores" (ed. Jaffé 1861) $(090364)$ scritti a Schäftlarn nella diocesi di Freising alla fine del secolo XIII; la cronaca di Emone e Menkone, monaci del monastero di Wittewierum, nella diocesi di Münster (ed. Weinland 1874) $(090199)$, scritti nel secolo XIII.&lt;br&gt;Entrambe le tradizioni ricordano brevemente un "terremoto" a Trapani e un fulmine che causò un incendio a Messina, ed hanno inoltre in comune la mancanza di un legame diretto con il territorio: infatti gli annali menzionati appartengono a monasteri ubicati in aree assai lontane da Trapani. È perciò ragionevole supporre l’esistenza di una tradizione orale comune, formata da testimoni diretti, come sembra confermare la "Werumensium Chronica" $(090199)$. Solo quest’ultima fonte riporta l’informazione sul terremoto nella sua versione più estesa, consentendo di chiarire il significato dell’evento che si è poi tramandato: "il terremoto ­ si legge ­ spaccò il Monte di Erice e le rocce, cadendo, danneggiarono alcune case e interruppero la strada, così che i monaci non potevano più entrare in città". I monaci descrissero cioè gli effetti di una frana, parola che non esisteva a quel tempo, spesso supplita da termini come "ruina" e "terremoto" o con parafrasi esplicative, come in questo caso. Per il Monte di Erice tale fenomeno, che apparve tanto straordinario ai monaci di area germanica che si trovarono presenti, è invece molto frequente e nessuna memoria lasciò questo evento nelle cronache dell’isola. È inoltre necessario sottolineare che le cronache coeve del Duecento, di carattere prevalentemente politico, attribuivano scarsa attenzione agli eventi distruttivi di origine naturale. Ciò spiega perché le tre cronache principali, il "Chronicon Siculum" (ed. Gregorio 1792) $(395286)$; la "Historia Sicula" di Bartolomeo di Neocastro (ed. Muratori 1726), e la "Rerum Sicularum historia" di Saba Malaspina (ed. Del Re 1868) $(395296)$, tacciano. Il caso del "terremoto" del 1259, apparentemente basato su fonti, mostra come la ricerca sui testi coevi possa essere insidiosa e rappresenti una condizione necessaria, ma non sufficiente, per la revisione critica degli eventi. Per quanto riguarda l’uso della parola "terremoto", occorre ricordare che con quel termine la cultura antica e quella medievale intesero riferirsi spesso a fenomeni distruttivi diversi, come frane, uragani e fulmini.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050843</codbib>
      <autore1>Carrozzo M.T., Cosentino M., Ferlito A., Giorgetti F., Patané G. e Riuscetti M.</autore1>
      <titolo1>Earthquakes catalogue of Calabria and Sicily (1783-1973), CNR, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», vol.93.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082589</codbib>
      <autore1>Mongitore A.</autore1>
      <titolo1>Istoria cronologica de’ terremoti di Sicilia, in Id., "Della Sicilia ricercata nelle cose più memorabili", tomo 2, pp.345-445.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090119</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales Cavenses [569-1315], ed. G.H.Pertz, in "Monumenta Germaniae Historica", SS, tomo 3, pp.185-197.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1839</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090189</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales S.Rudberti Salisburgenses [1-1286] (sec.XIII), ed. W.Wattenbach, in "Monumenta Germaniae Historica", SS., tomo 9, pp.758-810.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1851</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090199</codbib>
      <autore1>Emo et Menco abbates Werumensium</autore1>
      <titolo1>Chronica [1204-1273] (sec.XIII), ed. L.Weiland, in "Monumenta Germaniae Historica", SS., tomo 23, pp.465-572.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1874</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090364</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales Scheftlarienses Minores [814, 1215-1272] (sec.XIII), in Annales et Notae Scheftlarienses, ed. Ph.Jaffé, "Monumenta Germaniae Historica", SS., tomo 17, pp.343-345.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1861</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092026</codbib>
      <autore1>Carrozzo M.T., De Visintini G., Giorgetti F. e Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>General Catalogue of Italian Earthquakes, CNEN, RT/PROT(73)12.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093071</codbib>
      <autore1>Alexandre P.</autore1>
      <titolo1>Les séismes en Europe occidentale de 394 à 1259. Nouveau catalogue critique.</titolo1>
      <luogoed>Brussels</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110426</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Catalogo NT4/96, file aperto, CNR-GNDT (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1996</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190098</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Traina G.</autore1>
      <titolo1>Earthquakes in medieval Sicily. A historical revision (7th-13th century), in "Annali di Geofisica", vol.39, pp.1201-1225.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190099</codbib>
      <autore1>Agnello G.M.</autore1>
      <titolo1>Terremoti ed eruzioni vulcaniche nella Sicilia medievale, in "Quaderni medievali", n.34 (dicembre 1992), pp.73-111.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1992</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395286</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Chronicon Siculum ab anno 820 usque ad annum 1328. Jam ab Durando et Martenio inde a Muratorio editum, nunc vero emendatius et XXII capitibus quibus antea deficiebat e Messanensi manuscripto codice auctum et ad annum usque 1343 perductum, in lucem emittitur, in "Bibliotheca scriptorum qui res in Sicilia gestas sub Aragonum imperio retulere", ed. R.Gregorio, tomo 2, pp.107-267.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395296</codbib>
      <autore1>Malaspina Saba</autore1>
      <titolo1>Rerum Sicularum historia [1250-1285] (sec.XIII), in "Cronisti e scrittori sincroni napolitani editi ed inediti", ed. G.Del Re, vol.2.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1868</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700208</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Chronicon Cavense [569-1318] (sec.XIV), in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 7, coll.917-932.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1725</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700209</codbib>
      <autore1>Bartholomaeus de Neocastro</autore1>
      <titolo1>Historia Sicula [1250-1293] (sec.XIII), ed. G.Paladino, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 13, parte 3.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1921 - 1922</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
