<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00176</nterr>
      <nperiod>003165</nperiod>
      <datanum>13010611</datanum>
      <data_label>1301 06 11</data_label>
      <anno>1301</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>04:00</time_label>
      <ora>04</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>46.0936</lat>
      <lon>13.4306</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>I</level>
      <io>5</io>
      <imax>5</imax>
      <npun>3</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>4.3</mm>
      <earthquakelocation>Cividale del Friuli (UD)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), basata su Iaccarino e Molin (1978) $(080271)$, ed è stata sviluppata una ricerca sulla memorialistica edita.&lt;br&gt;Baratta (1901) $(000001)$ utilizzò gli "Annales Foroiulienses" (nell’edizione dei "Monumenta Germaniae Historica" del 1866) $(090123)$, una cronaca scritta da un testimone diretto, il canonico Giuliano. La vicenda di questa cronaca deve essere tuttavia chiarita, per spiegare la relazione fra testi che sono stati usati come apparenti conferme di questa informazione. La prima edizione di questo testo fu curata da Muratori nel 1738 $(700211)$, traendola da un codice cui mancavano alcune parti, e dalla cosiddetta "Epitome di Cividale", un necrologio del XIV secolo. Successivamente De Rubeis (1740) $(455044)$ pubblicò una nuova edizione, unendo due frammenti: il codice Belloni della prima metà del XVI secolo, conservato nella Biblioteca Capitolare di Udine, e una versione parziale di questa cronaca, conservata nel "Codice Udinese", del XV secolo. Nel 1866, W.Arndt pubblicò una nuova edizione della cronaca nella collezione dei "Monumenta Germaniae Historica" con il titolo "Annales Foroiulienses" $(090123)$, che copre l’arco cronologico 1252-1331, e che è il testo citato da Baratta (1901). L’editore tedesco aggiunse anche le "Notae Passerini", forse scritte da Pietro Passerini, che inserì una breve continuazione dal 1343 al 1364. Per questa edizione W.Arndt utilizzò soltanto le edizioni a stampa, conservando quindi limiti e difetti delle edizioni precedenti.&lt;br&gt;Un’ultima edizione, questa volta basata su criteri critici rigorosi, fu curata da G.Tambara nel 1906, per la collezione dei "Rerum Italicarum Scriptores", con il titolo "Civitatensis Chronica" $(090050)$. Il nuovo testo si basò su un accurato confronto filologico fra le varie tradizioni di codici che trasmettono la cronaca del canonico Giuliano e le note di Passerini. Tambara stabilì finalmente le relazioni fra i vari codici, che, essendo state fraintese, avevano creato una sorta di moltiplicazioni di testi. Non deve quindi trarre in inganno l’esistenza di più testimonianze su questo terremoto, dovute a leggere varianti o a titoli diversi: si tratta in realtà di un’unica fonte.&lt;br&gt;La notizia del terremoto nella cronaca di Giuliano, coeva e autorevole, è seguita da quella di una tempesta di grandine eccezionalmente grande ("sicut ova"). La notizia fu ripresa da questa cronaca trecentesca e recepita in varie cronache successive a partire dal XVII secolo, sempre seguendo la lezione manoscritta in cui risultano abbinate le due notizie del terremoto e della grandine. Alla base quindi di vari testi citati nella tradizione sismologica, vi è sempre come unica fonte la cronaca del canonico Giuliano.&lt;br&gt;Menzionarono questo terremoto gli storici friulani Palladio degli Olivi (1660) $(500080)$, De Rubeis (1740) $(455044)$ e Di Manzano (1858-1879) $(080045)$. Il monaco trentino Tovazzi (1776) $(680020)$ inserì l’evento nel suo repertorio di calamità. Perrey (1848) $(050007)$, ripreso da Mercalli (1883) $(000002)$, localizzò erroneamente a Imola gli eventi narrati, fraintendendo forse il titolo degli annali ("Fragmenta chronici Foroiuliensis") nella edizione di muratoriana (ed. 1738) $(700211)$; Tommasi (1888) $(775041)$ segnalò in modo generico il crollo di molte case, desumendo la notizia in terza mano, dagli storici tardi che avevano utilizzato a loro volta la cronaca di Giuliano (Palladio degli Olivi, 1660) $(500080)$; De Rubeis, 1740 $(455044)$; Di Manzano, 1858-1879 $(080045)$).&lt;br&gt;Per cercare di delineare un quadro di effetti è stato condotto uno spoglio delle fonti cronachistiche di area veneta. Per Venezia sono state vagliati il "Chronicon" di Andrea Dandolo $(395302)$, redatto nel XIV secolo, la "Cronaca di Venezia" di Dolfin (Biblioteca Nazionale Marciana, Italiani, VII, 2557-2558) $(510101)$ e l’opera di Sanuto (1466-1536) (ed. 1900-1911) $(090041)$, che hanno dato esito negativo. Anche riguardo a Verona la ricerca ha dato esito negativo: sono state prese in esame la continuazione della cronaca di Parisio da Cerea, che protrae la narrazione dei fatti fino al 1374 $(670001)$, e l’opera del cronachista quattrocentesco Zagata $(700063)$, che comprende nella sua narrazione anche il XIV secolo.&lt;br&gt;La storiografia contemporanea si è occupata molto marginalmente di questo evento. Lo storico dell’arte Bergamini (1977) $(500115)$ ha segnalato in modo generico che il terremoto del 1301 non poté causare danni di rilievo al Duomo di Cividale, che fu gravemente danneggiato in seguito a quello del 25 gennaio 1348. Corbanese (1983-1987) $(090404)$ riporta l’evento del 1301 facendo generico riferimento solo alla narrazione di Palladio degli Olivi (1660) $(500080)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Agli inizi del Trecento il Friuli era inserito politicamente nel Patriarcato di Aquileia. I singoli comuni non avevano formalmente alcuna autonomia ed erano governati da gastaldi e da amministratori aquileani. Durante il XIV secolo la loro forza andò crescendo e portò alla concessione di ampie franchigie da parte del patriarca. Il contesto sociale e politico era dominato da una notevole conflittualità locale, che comportava frequenti scontri militari: questo elemento può spiegare anche la scarsa produzione di fonti. Le cronache ricordano che nel luglio del medesimo anno una fortissima grandinata causò danni nelle campagne, in particolare nel territorio di Cividale.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C2</codtab>
      <testocomm>Il 3 luglio 1301 ci fu una fortissima grandinata che causò grandi distruzioni nelle campagne attorno a Cividale del Friuli $(680020)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Sono ricordate varie scosse avvenute il giorno 11 giugno 1301. La prima, la più forte, avvenne alle ore 4 GMT ca.; una seconda scossa fu avvertita alle ore 15 GMT ca.; tre successive scosse dopo le ore 20 GMT ca.; l’ultima poco dopo le 23 GMT ca. Il terremoto è esplicitamente attestato solo a Cividale del Friuli, dove tuttavia non sono menzionati danni. Sulla base dell’analisi linguistica non si può neppure ipotizzare che l’autore abbia sottinteso un certo scenario di danni: infatti, benché abbia usato il termine "grande" non vi sono termini di paragone nel sistema linguistico della fonte, perché questo è l’unico terremoto menzionato dall’autore.&lt;br&gt;Questo evento sismico non è ricordato a Venezia e a Verona.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002144</codbib>
      <autore1>Ambraseys N.N.</autore1>
      <titolo1>The Gemona di Friuli Earthquake of 6 May 1976, in "The Gemona di Friuli Earthquake of 6 May 1976", UNESCO, Restricted Technical Report, RP/1975-76/2.222.3, pt.2.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1976</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080045</codbib>
      <autore1>Di Manzano F.</autore1>
      <titolo1>Annali del Friuli, 7 voll.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1858 - 1879</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080271</codbib>
      <autore1>Iaccarino E. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>Raccolta di notizie macrosismiche dell’Italia Nordorientale dall’anno 0 all’aprile 1976, CNEN, RT/DISP (78) 7.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090041</codbib>
      <autore1>Sanudo Marino</autore1>
      <titolo1>Le vite dei Dogi [-1536] (sec.XVI), ed. G.Monticolo, in "Rerum Italicarum Scriptores", tomo 22, parte 4, vol.1.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1900 - 1911</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090050</codbib>
      <autore1>Giuliano canonico</autore1>
      <titolo1>Civitatensis Chronica [1252-1315] (secc.XIV), ed. G.Tambara, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 24, parte 14.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090123</codbib>
      <autore1>Giuliano canonico</autore1>
      <titolo1>Annales Foroiulienses [1252-1315] (sec.XIV), ed. W.Arndt, in "Monumenta Germaniae Historica", SS., tomo 19, pp.194-222.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1866</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090404</codbib>
      <autore1>Corbanese G.G.</autore1>
      <titolo1>Il Friuli, Trieste e l’Istria. Grande atlante storico-cronologico comparato, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1983 - 1987</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190101</codbib>
      <autore1>Sieberg A.</autore1>
      <titolo1>Erdbebengeographie, in "Handbuch der Geophisik", a cura di B.Gutenberg, parte 4 (3), pp.687-1005.</titolo1>
      <luogoed>Berlin</luogoed>
      <datacompl>1932</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395302</codbib>
      <autore1>Dandolus Andreas</autore1>
      <titolo1>Chronicon Venetum a pontificatu Sancti Marci ad annum usque 1339 succedit Raphaini Caresini continuatio usque ad annum 1388, in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 12, coll.13-524.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1728</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>455044</codbib>
      <autore1>De Rubeis F.B.M.</autore1>
      <titolo1>Monumenta ecclesiae Aquilejensis [...] cum appendice in qua vetusta Aquilejensium Patriarcharum, rerumque Forojuliensium Chronica [...] in lucem prodeunt.</titolo1>
      <luogoed>Strasbourg</luogoed>
      <datacompl>1740</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500080</codbib>
      <autore1>Palladio degli Olivi G.F.</autore1>
      <titolo1>Historie della Provincia del Friuli, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1660</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500115</codbib>
      <autore1>Bergamini G.</autore1>
      <titolo1>Cividale del Friuli. L’Arte.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510101</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, VII, 2557-2558 (=12449-12450), Pietro Dolfin, Cronaca Veneta (fino al 1422), sec.XV, copia sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>670001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Continuatio anonyma Chronici Veronensis Parisii de Cereta [-1374] (sec.XIV), in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 8, coll.641-660.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1726</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680020</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca dei Frati Francescani di Trento, Manoscritti, 1718, Giangrisostomo Tovazzi, Malographia tridentina [45-1773], sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700063</codbib>
      <autore1>Zagata Pier</autore1>
      <titolo1>Cronica di Verona (-1454), in "Cronica della città di Verona", ed. G.Biancolini, parte 1, pp.1-98, parte 2, vol.1, pp.1-84.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1745 - 1747</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700211</codbib>
      <autore1>Giuliano canonico</autore1>
      <titolo1>Fragmenta chronici Foroiuliensis [1252-1364] (sec.XIV), in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 24, coll.1193-1226.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1738</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775036</codbib>
      <autore1>Ribaric V.</autore1>
      <titolo1>Seizmicnost Slovenue. Katalog potresov (792 n.e.- 1981) [Seismicity of Slovenia. Catalogue of earthquakes (792 A.D.-1981)].</titolo1>
      <luogoed>Ljubljana</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775041</codbib>
      <autore1>Tommasi A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti nel Friuli dal 1116 al 1887, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.183-205.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Cividale del Friuli</desloc>
      <lat_wgs84>46.0936</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.4306</lon_wgs84>
      <provlet>UD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>00176</nterr>
      <nloc_cfti>030808.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cividale del Friuli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il canonico Giuliano fu testimone diretto dell’evento e nella sua cronaca $(090050)$ attesta che il terremoto fu avvertito fortemente. Sono ricordate varie scosse avvenute il giorno 11 giugno 1301. La prima, la più forte, avvenne alle ore 4 GMT ca.; una seconda scossa fu avvertita alle ore 15 GMT ca.; tre successive scosse dopo le ore 20 GMT ca.; l’ultima poco dopo le 23 GMT ca.&lt;br&gt;Non sono forniti elementi relativi a specifici effetti di danno. Un recente studio di Bergamini esclude danni significativi al Duomo $(500115)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>N</intpq>
      <desloc>Venezia</desloc>
      <lat_wgs84>45.4383</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3351</lon_wgs84>
      <provlet>VE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0.1</intpqnum>
      <nterr>00176</nterr>
      <nloc_cfti>028470.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Venezia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non è attestata nella cronachistica coeva $(395302,510101,090041)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>N</intpq>
      <desloc>Verona</desloc>
      <lat_wgs84>45.4386</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9936</lon_wgs84>
      <provlet>VR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0.1</intpqnum>
      <nterr>00176</nterr>
      <nloc_cfti>023679.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Verona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non è attestata nella cronachistica coeva $(670001,700063)$</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
