<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00192</nterr>
      <nperiod>000943</nperiod>
      <datanum>13040000</datanum>
      <data_label>1304 - -</data_label>
      <anno>1304</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.55</lat>
      <lon>11.55</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>I</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Vicenza</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata svolta una ricerca bibliografica e archivistica. Il Catalogo PFG (1985) elenca una scossa genericamente datata 1304 e localizzata a Vicenza sulla base del catalogo parametrico di Iaccarino e Molin (1978) $(080271)$. Baratta (1901) $(000001)$, sulla scorta del catalogo di Piovene (1888) $(050398)$, riteneva che la scossa di Vicenza fosse da mettere in relazione con un terremoto avvenuto il 23 ottobre 1304 che interessò le località di Parma, Piacenza, Ferrara e Morimondo (si veda la precedente edizione del Catalogo ING-SGA; Boschi et al. 1995) $(950731)$. Le informazioni di Piovene (1888), rimandano alla cronaca vicentina, scritta nella prima metà del Quattrocento dal notaio Battista Paglierino, pubblicata nel 1663 $(510051)$. La sua opera è di particolare interesse per la storia vicentina del Medioevo, sia perché le fonti cui egli attinse sono andate in gran parte perdute, sia perché quest’opera ­ scritta con lo scopo di dimostrare la nobiltà delle famiglie economicamente e socialmente emergenti ­ riempie in qualche modo l’enorme lacuna lasciata dalla scarsa produzione storiografica vicentina. Tuttavia, è stato possibile verificare che questo autore ha sbagliato l’attribuzione delle date di molti avvenimenti. Anche nel caso delle informazioni riferite sotto l’anno 1304 si rilevano parecchi errori cronologici: tra gli avvenimenti di quell’anno sono incluse le nozze fra Beatrice d’Este e Azzo Visconti, risalenti invece al 1300, e la proclamazione del primo Giubileo da parte del papa Bonifacio VIII, indetto in realtà per l’anno 1300, cui segue infine la notizia di un "grande terremoto" che avrebbe rovinato molti edifici di Vicenza, e che sarebbe avvenuto poco dopo l’apparizione di una cometa avvenuta il giorno di Sant’Andrea, vale a dire il 30 novembre (Ho Peng Yoke 1962; Yeomans 1991) $(093121,190122)$. Queste due ultime indicazioni sono particolarmente significative perché rimandano quasi certamente a una cometa che fu visibile nel gennaio 1299 e a un terremoto avvenuto non nel 1304 ma nel 1298, proprio nel giorno di Sant’Andrea (cui fece seguito una scossa più forte il giorno 1 dicembre), e localizzato non a Vicenza, bensì nella zona di Rieti e ampiamente documentato dalle cronache, anche a causa della fortuita presenza di papa Bonifacio VIII in quella città (si veda la precedente edizione del Catalogo ING-SGA; Boschi et al. 1995) $(950731)$.&lt;br&gt;A livello locale, sono stati eseguiti riscontri archivistici per Vicenza e Verona, che hanno dato esito negativo. Presso l’Archivio di Stato di Vicenza, sono stati consultati i fondi delle "Corporazioni Religiose": Convento di Santa Corona, b.76 $(780053)$ e b.131 $(780139)$; Convento del Carmine, b.247 $(780141)$; Convento di San Felice, b.556 $(780142)$; Convento di San Lorenzo, b.820 $(780143)$ e b.2205 $(780144)$. Si è inoltre potuto ricorrere a "Secreta e Supplicationes" relative alla fraglia dei notai, la più importante a Vicenza, dopo quella dei giudici (Collegio dei notai, reg.150) $(780145)$. Dell’antico archivio comunale di Vicenza si sono inoltre conservati alcuni documenti risalenti a questi anni: si tratta di atti relativi ai prestiti forzosi imposti dalla città, alla loro restituzione, di quietanze, di inventari di beni (Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Archivio Torre, bb.31-33) $(780146)$.&lt;br&gt;A Verona gli archivi trecenteschi sono andati distrutti. Dell’operato dell’amministrazione cittadina e della signoria di quegli anni non sono rimaste che sparse e frammentarie testimonianze. Non rimaneva pertanto che rivolgersi alle scritture conservate nei fondi delle corporazioni religiose, fonti assai ricche, anche se spesso non semplici da consultare, proprio per il carattere svariato e multiforme della documentazione; presso l’Archivio di Stato di Verona sono stati visti con esito negativo i seguenti fondi delle "Corporazioni Religiose": Santa Maria in Organo, regg.7-10 $(780147)$; Sant’Antonio al Corso, b.199 $(780148)$; Santo Spirito, reg.1 $(780149)$; San Salvar corte regia, reg.1 $(780150)$.&lt;br&gt;Si può concludere che a Vicenza nel 1304 non sono documentati terremoti e che la scossa riportata dal Catalogo PFG (1985) è una duplicazione dell’evento sismico del 1298 di Rieti. Questo terremoto è stato pertanto eliminato dal catalogo.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050398</codbib>
      <autore1>Piovene G.</autore1>
      <titolo1>Cronaca dei terremoti a Vicenza, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.45-57.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080271</codbib>
      <autore1>Iaccarino E. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>Raccolta di notizie macrosismiche dell’Italia Nordorientale dall’anno 0 all’aprile 1976, CNEN, RT/DISP (78) 7.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093121</codbib>
      <autore1>Ho Peng Yoke</autore1>
      <titolo1>Ancient and mediaeval observations of comets and novae in Chinese sources, in "Vistas in Astronomy", vol.5, pp.127-225.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190122</codbib>
      <autore1>Yeomans D.K.</autore1>
      <titolo1>Comets: a chronological history of observation, science, myth, and folklore.</titolo1>
      <luogoed>New York</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510051</codbib>
      <autore1>Pagliarino B.</autore1>
      <titolo1>Croniche di Vicenza di Battista Pagliarino, scritte dal principio di questa Città, sino al tempo, ch’ella si diede al Serenissimo Dominio Veneto 1404. Divise in libri sei. Date in luce da Giorgio Giacomo Alcaini (ristampa anastatica, Bologna 1971).</titolo1>
      <luogoed>Vicenza</luogoed>
      <datacompl>1663</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780053</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Vicenza, Corporazioni Religiose, Vicenza, Convento di Santa Corona, b.76, Annali del convento dal 1243 al 1699.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1736</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780139</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Vicenza, Corporazioni Religiose, Vicenza, Convento di Santa Corona, b.131 (1243-1334), Istrumenti in pergamena.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1243 - 1334</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780141</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Vicenza, Corporazioni Religiose, Vicenza, Convento del Carmine, b.247 (1270-1339), Instrumenti.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1270 - 1339</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780142</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Vicenza, Corporazioni Religiose, Vicenza, Convento di San Felice, b.556 (dal 1300), Instrumenti.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1300</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780143</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Vicenza, Corporazioni Religiose, Vicenza, Convento di San Lorenzo, b.820 (1212-1375), Scritture del Convento.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1212 - 1375</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780144</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Vicenza, Corporazioni Religiose, Vicenza, Convento di San Lorenzo, b.2205 (1129-1444), Instrumenti.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1129 - 1444</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780145</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Vicenza, Arti, Collegi e Ordini Professsionali, Corporazioni delle arti, Collegio dei notai, reg.150 (1270-1674), Secreta e Supplicationes.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1270 - 1674</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780146</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Archivio Torre, bb.31, 32, 33.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIII sec. - XIV sec.</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780147</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Verona, Corporazioni Religiose, Verona, Santa Maria in Organo, regg.7-10.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780148</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Verona, Corporazioni Religiose, Verona, Sant’Antonio al Corso, b.199.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780149</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Verona, Corporazioni Religiose, Verona, Santo Spirito, reg.1.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780150</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Verona, Corporazioni Religiose, Verona, S.Salvar corte regia, reg.1.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>950731</codbib>
      <autore1>Boschi E., Ferrari G., Gasperini P., Guidoboni E., Smriglio G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei forti terremoti in Italia dal 461 a.C. al 1980, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
