<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00241</nterr>
      <nperiod>000037</nperiod>
      <datanum>13500000</datanum>
      <data_label>1350 - -</data_label>
      <anno>1350</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.167</lat>
      <lon>18.083</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>A</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Galatina (LC)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo e svolta una ricerca approfondita su fonti memorialistiche e documentarie. Il terremoto è testimoniato dal solo "Chronicon Neritinum" $(030726)$. Tale fonte è stata dimostrata apocrifa sin dal primo decennio del Novecento dagli storici Tanzi (1903-1904) e Chiriatti (1908) $(080295,700058)$, che misero in luce come il Chronicon fosse stato composto attorno alla metà del XVIII secolo dall’erudito pugliese G.B.Tafuri. Sono stati ugualmente cercati, attraverso il vaglio delle fonti disponibili, elementi che potessero indirettamente suffragare la notizia del terremoto al di là della falsità della sua fonte primaria; tale ricerca ha dato esito negativo, nonostante l’ampiezza del materiale analizzato (MGH, FISI, RIS, Codice Diplomatico Pugliese, Codice Diplomatico Barese, fondi dell’Archivio di Stato di Napoli). Sono emerse numerose attestazioni di terremoti in area centro meridionale per il periodo 1348-1350 riconducibili al terremoto del 1349. È stato messo in evidenza che un ramo della storiografia pugliese ha attribuito al terremoto del 1349 gli effetti di un altro evento sismico, verificatosi nel 1361 in area foggiana. È anche emerso che il terremoto del 1349 dell’Italia centrale risulta ricordato da autori tardi (Ughelli 1721) nell’anno 1350. La fusione di queste due tradizioni è probabilmente alla base della notizia del terremoto di Galatina nel 1350, inserita da Tafuri nel "Chronicon Neritinum". In base a tali risultati questo terremoto è stato ritenuto l’esito di uno sdoppiamento cronologico e pertanto eliminato.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>B1</codtab>
      <testocomm>L’unica fonte che riporta la notizia del terremoto di Nardò del 1350 è il "Chronicon Neritinum" $(030726)$. Si tratta di un’opera in volgare, di cui - come si legge nell’intestazione - si dichiara autore un certo Stefano de Nerito, abbate di Monte Alto, monaco benedettino del XIV secolo. Il "Chronicon" riguarda la storia della chiesa di Santa Maria di Nardò, oggi Cattedrale. Sin dalla sua pubblicazione nei "Rerum Italicarum Scriptores" del Muratori nel 1783, l’opera destò sospetti sulla sua autenticità, ma solo nel primo decennio del Novecento, grazie ai lavori degli storici Tanzi e Chiriatti $(080295,700058)$, è stata accertato che si tratta di un falso composto dall’erudito pugliese G.B.Tafuri primo editore del "Chronicon" nella silloge muratoriana.&lt;br&gt;G.Bernardino Tafuri (1695-1760) visse a Nardò a contatto con numerosi letterati del tempo, presso cui godette di grande notorietà, dedicando la sua vita al recupero di manoscritti, cronache e diari di interesse locale e alla pubblicazione di opere storiche sulla Terra d’Otranto. La forte tensione campanilistica, tuttavia, e forse il desiderio di emulare la figura di Muratori, lo spinsero alla produzione di veri e propri falsi: tali sono state infatti giudicate dalla critica tutte le scritture storiche della raccolta tafuriana.&lt;br&gt;Chiriatti $(700058)$ si sofferma in particolare sulle vicende della pubblicazione del "Chronicon" procedendo successivamente all’analisi puntuale del testo.&lt;br&gt;Dalla corrispondenza epistolare fra Muratori e Tafuri si evince che già il grande storico nutrì seri dubbi sull’autenticità dell’opera che Tafuri gli sottoponeva e che si risolse a pubblicare il Chronicon dopo lunghe incertezze, probabilmente in seguito alle pressanti insistenze dello stesso Tafuri. Di queste perplessità, tuttavia, non rimane traccia nella prefazione muratoriana al Chronicon. Per quanto riguarda la forma volgare in cui è scritto, Chiriatti concorda con i risultati dell’analisi condotta precedentemente da Tanzi $(080295)$, il quale osserva che occorse tutto il XV secolo prima che in Puglia il volgare sostituisse, nell’uso scritto, il latino e il greco.&lt;br&gt;Altri problemi sorgono sull’autografia dell’opera, di cui si dichiara autore, nell’intestazione, il monaco Stefano de Nerito, poi abate benedettino di una badia nei dintorni di Nardò, che risulta invece essere stata tenuta dai monaci di San Basilio fino alla fine del secolo XIV. La cronaca, che copre un arco di circa quattro secoli, è suddivisa in due parti (1090-1368 e 1379-1412), il che aveva indotto Muratori a ipotizzare l’intervento di un continuatore anonimo di Stefano di Nerito. Il testo non presenta, tuttavia, variazioni né di stile né di lingua in un periodo di veloci mutamenti linguistici, e ciò rende assai arduo sostenere che sia opera di due autori; d’altra parte, è parimenti inverosimile che Stefano da Nerito, il quale asserisce nel "Chronicon" di essere divenuto monaco nel 1325, sia vissuto oltre cento anni e abbia scritto di suo pugno una cronaca che termina nel 1412. Di questa cronaca, infine, non esiste il codice originale e nessuna informazione si possiede circa le vicende toccate a questo o ad eventuali sue copie. Tafuri inoltre, nella prefazione al "Chronicon" e nelle lettere inviate a Muratori, non fa mai cenno a come e dove abbia reperito la copia che egli asserì di possedere.&lt;br&gt;Chiriatti conclude, al termine di questa analisi, a favore della confezione del Chronicon da parte di Tafuri stesso sulla base di notizie edite e inedite reperibili nei manoscritti ancor oggi conservati nell’archivio della Cattedrale di Nardò e in opere erudite, all’epoca già pubblicate, quali l’"Italia Sacra" di F.Ughelli.&lt;br&gt;Una volta accertata l’inattendibilità del Chronicon nel suo complesso, occorre vagliare la notizia relativa all’evento sismico che potrebbe essere derivata da una fonte degna di fede. Riguardo al terremoto del 1350 a Nardò la produzione storiografica e sismologica successiva si biforcarono in due direzioni divergenti: quanti prestarono fede al "Chronicon", riportando la tradizione anche in tempi molto recenti, e quanti, a cominciare da Mercalli, misero in dubbio la notizia del terremoto sulla scorta della dimostrazione della falsità del "Chronicon".&lt;br&gt;Nel gruppo dei primi può essere menzionato Mallet, che sulla scorta di Baglivi collegò il sisma ad un terremoto avvenuto nello stesso anno a Roma. Dopo di lui una tradizione originatasi a metà del XIX secolo e giunta fin ad anni recentissimi $(021126,300156,030166,110067,300116)$ riportò la notizia del terremoto citando il "Chronicon Neritinum" come unica fonte.&lt;br&gt;Sull’altro versante, tra le testimonianze più scettiche riguardo alla effettività dell’evento sismico può essere individuata una linea di derivazione rappresentata anche dai sismologi del primo Novecento $(300044,000001,030719,700058)$ che misero in dubbio la notizia del terremoto sulla base della dimostrazione della falsità del "Chronicon".&lt;br&gt;Dopo il vaglio delle fonti note è stata avviata una seconda fase della ricerca volta ad accertare l’esistenza di testimonianze degne di fede che convalidassero la notizia contenuta nel "Chronicon". A questo scopo sono state prese in considerazione fonti archivistiche edite e inedite, fino a tutto il XV secolo, relative all’area pugliese e, in genere, meridionale, ma la ricerca ha dato esito negativo.&lt;br&gt;Relativamente alle fonti documentarie edite, è stato effettuato lo spoglio del Codice Diplomatico Barese $(310238,310240,310242,310246,310247)$ e del Codice Diplomatico Pugliese $(310250,310251,310253,310254)$. Presso l’Archivio di Stato di Napoli sono stati esaminati i Registri della Cancelleria Angioina pubblicati prima della loro distruzione durante l’occupazione tedesca di Napoli nel 1943.&lt;br&gt;Relativamente alle fonti inedite, sono stati consultati i frammenti dei registri superstiti nell’Archivio di Stato di Napoli e alcune serie dell’archivio della Regia Camera della Sommaria che contengono i rilevamenti dell’Amministrazione periferica del Regno a fini fiscali. Inoltre, presso la medesima sede, sono stati vagliati i nuclei documentari topograficamente e cronologicamente pertinenti conservati sia nel fondo "Monasteri soppressi", sia in archivi privati di famiglie che detenessero proprietà nell’area pugliese. Ci si è rivolti inoltre ad altre tipologie documentarie, in particolare privilegi e atti notarili, e alla memorialistica locale relativa al Trecento pugliese.&lt;br&gt;Nonostante l’ingente documentazione analizzata, non è emersa alcuna puntuale conferma dell’evento ricordato dal "Chronicon Neritinum" per la Terra d’Otranto, né ha dato risultati in questo senso lo spoglio sistematico delle principali raccolte di annali e cronache, cioè i "Monumenta Germaniae Historica" e i "Rerum Italicarum Scriptores".&lt;br&gt;Se la notizia riportata dal "Chronicon" non è stata confermata, diversi testi riferiscono invece notizie di terremoti in area centromeridionale per il periodo 1348-1350, tutte più o meno riconducibili al grande evento sismico che interessò nel 1349 l’Italia centro-meridionale, il che rende ragionevole l’ipotesi che anche la notizia del terremoto riferita nel "Chronicon" all’anno 1350 sia di fatto da porre in relazione con il terremoto del 1349. La risonanza di questo evento fu grande perché avvenne l’anno prima del Giubileo, a ridosso della grande epidemia di peste nera del 1348 e lasciò ampie tracce in epoche successive anche in aree che presumibilmente non ne furono colpite. Non mancano infatti testimonianze, sia pur generiche, che fanno riferimento a risentimenti in Puglia per il terremoto del 1349 (si veda per es. fra le fonti medievali il "Chronicon" di H.Von Selbach e il "Chronicon Mutinense" di Giovanni da Bazzano).&lt;br&gt;Esiste inoltre, a partire dal XVI secolo, una serie di testimonianze che riferiscono di un terremoto ad Ascoli Satriano nel 1348 o 1349: esse sembrano però il risultato di una sovrapposizione fra un terremoto accertato intorno al 1361 in quella zona e il già ricordato sisma pugliese del 1349 (in certi casi gli effetti di quest’ultimo vengono a loro volta confusi ed accorpati con quelli del terremoto avvenuto l’anno precedente in Italia settentrionale e Germania). All’origine di queste testimonianze è un documento della Regia Zecca di Napoli, attualmente non identificato, trascritto e attribuito per errore all’anno 1349 da Bonito. Questo documento, invece, che riferisce di un terremoto ad Ascoli Satriano, è da datare in base a considerazioni storico-diplomatistiche al 1362. Lo stesso documento venne riproposto da Giustiniani nel "Dizionario del Regno di Napoli", che lo retrodatò addirittura di un anno.&lt;br&gt;Che si sia verificato un terremoto nel 1361 ad Ascoli Satriano è attestato anche in opere, edite e inedite precedenti a Bonito, fra cui la Cronaca di Matteo Villani, i "Discorsi sul terremoto" di A.Sardo (1587), e in seguito in Bonito stesso (che però rimandò ad altre fonti) e in autori successivi (Collenuccio, Compendio dell’Historia del Regno di Napoli, 1771). La notizia ricorre sempre con una certa precisione: l’evento viene datato al 17 luglio 1361 e localizzato nell’area Ascoli Satriano; ancora nel XVIII secolo si tramandava il ricordo di una distruzione di Ascoli, avvenuta nella seconda metà del ’300, tale da spingerne gli abitanti a stabilirsi altrove (Archivio di Stato di Napoli, Cappellano Maggiore, vol.1053, fasc.144 ­ causa di Regio Patronato della Chiesa arcivescovile di Ascoli Satriano).&lt;br&gt;Sembra quindi plausibile che la notizia su Nardò contenuta nel "Chronicon Neritinum" dipenda da una tradizione ­ peraltro abbastanza confusa ­ che attribuiva al periodo intorno al 1348-1350 sia l’estensione alla Puglia del terremoto del 1349 (che aveva effettivamente colpito altre zone del Regno di Napoli), sia gli effetti di un terremoto realmente accaduto, nel 1361 circa, nell’area foggiana. Come ultima, e più semplice ipotesi, è possibile che Bernardino Tafuri abbia attinto, nella redazione del Chronicon, all’Italia Sacra di Ughelli, edita nel 1721, in cui il grande terremoto del 1349 viene datato al 1350.&lt;br&gt;In conclusione, non disponendo di alcuna conferma al dato fornito dal "Chronicon", si ritiene che la notizia del terremoto riportata sia il frutto o della sovrapposizione di una forte tradizione letteraria sul sisma del 1349 alla memoria di altri eventi con diversa localizzazione, comunque eccentrici rispetto al Salentino; oppure dell’arbitraria estensione alla Terra d’Otranto del medesimo terremoto, con una minima sfasatura cronologica.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030166</codbib>
      <autore1>De Giorgi C.</autore1>
      <titolo1>Ricerche su i terremoti avvenuti in Terra d’Otranto dall’XI al secolo XIX, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.15, pp.95-154.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030713</codbib>
      <autore1>Cuozzo E.</autore1>
      <titolo1>Il "Breve Chronicon Northmannicum", in "Bullettino dello Istituto Storico Italiano per il Medio Evo e Archivio Muratoriano", vol.83, pp.131-232.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030714</codbib>
      <autore1>Aar E. (pseudonimo di L.G. De Simone)</autore1>
      <titolo1>Gli studi storici in terra d’Otranto, in "Archivio Storico Italiano", s.IV, vol.3, pp.276-306.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1879</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030716</codbib>
      <autore1>Cilento N.</autore1>
      <titolo1>Il falsario della storia dei Longobardi meridionali, Francesco Maria Pratilli (1689-1763), in "Italia Meridionale Longobarda", pp.36-51.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1966</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030717</codbib>
      <autore1>Holtzmann W.</autore1>
      <titolo1>Aus der Geschichte von Nardò in der normannischen und staufischen Zeit, in "Nachrichten der Akademie der Wissenschaften in Göttingen. Philologisch-historische Klasse", vol.3, pp.35-82.</titolo1>
      <luogoed>Göttingen</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030718</codbib>
      <autore1>Schipa M.</autore1>
      <titolo1>Il Muratori e la coltura napoletana del suo tempo, in "Archivio Storico per le Provincie Napoletane", vol.26, pp.553-649.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030719</codbib>
      <autore1>Capasso B.</autore1>
      <titolo1>Le fonti della storia delle provincie napolitane dal 568 al 1500.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1902</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030726</codbib>
      <autore1>Stephanus abbas Montis Alti</autore1>
      <titolo1>Chronicon Neritinum sive Brevis Historia Monasterii Neriti ab anno 1090 usque ad 1368 ab altero scriptore continuatum usque ad annum 1412. Nunc primum in lucem eductum e manuscripto Codice Clarissimi Viri Johannis Bernardini Tafuri Neritini, cum notis ejusdem, in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 24, coll.889-910.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1738</datacompl>
      <valb>Fa</valb>
      <desvalingl>Apocryphal source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080295</codbib>
      <autore1>Tanzi G.F.</autore1>
      <titolo1>Chronicon Neritinum, in "Rivista Storica Salentina", a.1 (1903), pp.240-274, a.2 (1904), pp.17-27.</titolo1>
      <luogoed>Lecce</luogoed>
      <datacompl>1903 - 1904</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110067</codbib>
      <autore1>Ricciardi G. e Moretti G.</autore1>
      <titolo1>La cattedrale di Nardò e gli studi per i lavori di ripristino dell’Architetto Pier Olinto Armanini, in C.Boito, G.Ricciardi e G.Moretti, "La cattedrale di Nardò", pp.17-28.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110151</codbib>
      <autore1>Panza G.F. e Calcagnile G.</autore1>
      <titolo1>Rischio sismico in Puglia, in "Continuità", a.11 (1977), fasc.1, pp.35-40.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300044</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Le notizie sismo-vulcaniche riferite nelle cronache napoletane apocrife o sospette, in "Archivio Storico per le Province Napoletane", a.23, fasc.2.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300116</codbib>
      <autore1>Serio A. e Santantonio G.</autore1>
      <titolo1>Racale. Note di storia e di costume.</titolo1>
      <luogoed>Galatina</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300156</codbib>
      <autore1>De Simone L.G.</autore1>
      <titolo1>Degli Angioini principi di Taranto (1292-1373).</titolo1>
      <luogoed>Taranto</luogoed>
      <datacompl>1866</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310066</codbib>
      <autore1>De Simone L.G.</autore1>
      <titolo1>Note di climatologia salentina.</titolo1>
      <luogoed>Lecce</luogoed>
      <datacompl>1875</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310238</codbib>
      <autore1>Filangieri R.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene di Barletta del Regio Archivio di Napoli (1075-1389), in "Codice Diplomatico Barese", vol.10.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1928</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310240</codbib>
      <autore1>Giannuzzi A.</autore1>
      <titolo1>Le carte di Altamura (1232-1502), in "Codice Diplomatico Barese", vol.12.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310242</codbib>
      <autore1>Cassandro G.I.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene della Biblioteca Comunale di Barletta (1186-1507), in "Codice Diplomatico Barese", vol.14.</titolo1>
      <luogoed>Trani</luogoed>
      <datacompl>1938</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310246</codbib>
      <autore1>Nitti di Vito F.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene di San Nicola di Bari, periodo Angioino, Giovanna I (1343-1381), in "Codice Diplomatico Barese", vol.13.</titolo1>
      <luogoed>Trani</luogoed>
      <datacompl>1950</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310247</codbib>
      <autore1>Filangieri R.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene di Barletta dell’Archivio di Stato di Napoli (1309-1672), in "Codice Diplomatico Barese", vol.19.</titolo1>
      <luogoed>Trani</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310250</codbib>
      <autore1>Magistrale F.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene della Cattedrale di Terlizzi (1266-1381), in "Codice Diplomatico Pugliese", vol.22.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1976</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310251</codbib>
      <autore1>Mazzoleni J.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene di San Nicola di Bari (1280-1414), in "Codice Diplomatico Pugliese", vol.23.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310253</codbib>
      <autore1>Frascadore A.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene del Monastero di Santa Chiara di Nardò (1292-1508), in "Codice Diplomatico Pugliese", vol.25.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310254</codbib>
      <autore1>Mazzoleni J.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene di San Nicola di Bari (1329-1439), in "Codice Diplomatico Pugliese", vol.26.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700058</codbib>
      <autore1>Chiriatti G.</autore1>
      <titolo1>Di G.B.Tafuri e di due altre sue probabili falsificazioni entrate nella Raccolta Muratoriana, in "Archivio Muratoriano", a.9, pp.418-28.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
