<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00311</nterr>
      <nperiod>000047</nperiod>
      <datanum>13960000</datanum>
      <data_label>1396 - -</data_label>
      <anno>1396</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.167</lat>
      <lon>18</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>A</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Nardò (LE)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata una ricerca bibliografica e archivistica. Baratta (1901) $(000001)$ riprese la notizia di un terremoto avvenuto nel 1396 a Nardò dal "Chronicon Neritinum" $(030726)$ che tuttavia lo datava al 1395. Tale fonte è stata dimostrata apocrifa sin dal primo decennio del Novecento da Tanzi (1903) e Chiriatti (1908) $(080295,700058)$. Al termine dei loro lavori i due studiosi evidenziarono come il "Chronicon" fosse stato composto attorno alla metà del XVIII secolo dall’erudito pugliese G.B.Tafuri. Attraverso il vaglio di documentazione edita e inedita, sono stati ricercati elementi che potessero suffragare la notizia del sisma, al di là della falsità della sua fonte primaria; tale ricerca ha dato esito negativo (MGH, FISI, RIS, Codice Diplomatico Pugliese, Codice Diplomatico Barese, fondi dell’Archivio di Stato di Napoli). Dal vaglio delle fonti e della bibliografia storiografica, che ha analizzato questo caso, è emerso che la notizia di questo terremoto costituisce un’arbitraria estensione a Nardò, attraverso Bardi (1581) e Bonito (1691), di un terremoto siciliano del 1395. In base a tali risultati questa scossa non è stata confermata.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>B1</codtab>
      <testocomm>L’unica fonte che riporta la notizia del sisma di Nardò del 1395 è il Chronicon Neritinum $(030726)$. Il "Chronicon" è un’opera in volgare, di cui - come si legge nell’intestazione - si dichiara autore un certo Stefano de Nerito, abbate di Monte alto, monaco benedettino del XIV secolo. Il "Chronicon" riguarda la storia della chiesa di Santa Maria di Nardò, oggi Cattedrale. Sin dalla sua pubblicazione nei Rerum Italicarum Scriptores del Muratori nel 1783, l’opera destò sospetti sulla sua autenticità, ma solo nel primo decennio del Novecento, grazie ai lavori degli storici Tanzi e Chiriatti $(080295,700058)$, è stata accertato che si tratta di un falso composto dall’erudito pugliese G.B.Tafuri, primo editore del "Chronicon" nella silloge muratoriana.&lt;br&gt;G.Bernardino Tafuri (1695-1760) visse a Nardò a contatto con numerosi letterati del tempo, presso cui godette di grande notorietà, dedicando la sua vita al recupero di manoscritti, cronache e diari di interesse locale e alla pubblicazione di opere storiche sulla Terra d’Otranto. La forte tensione campanilistica, tuttavia, e forse il desiderio di emulare la figura di Muratori lo spinsero alla produzione di veri e propri falsi: tali sono state infatti giudicate dalla critica tutte le scritture storiche della raccolta tafuriana.&lt;br&gt;Chiriatti $(700058)$, si sofferma in particolare sulle vicende della pubblicazione del Chronicon procedendo successivamente all’analisi puntuale del testo.&lt;br&gt;Dalla corrispondenza epistolare fra Muratori e Tafuri si evince che già il grande storico nutrì seri dubbi sull’autenticità dell’opera che Tafuri gli sottoponeva e che si risolse a pubblicare il "Chronicon" dopo lunghe incertezze, probabilmente in seguito alle pressanti insistenze dello stesso Tafuri. Di queste perplessità, tuttavia, non rimane traccia nella prefazione muratoriana al "Chronicon". Per quanto riguarda la forma volgare in cui è scritto, Chiriatti concorda con i risultati dell’analisi condotta precedentemente da Tanzi $(080295)$, il quale osserva che occorse tutto il XV secolo prima che in Puglia il volgare sostituisse, nell’uso scritto, il latino e il greco.&lt;br&gt;Altri problemi sorgono sull’autografia dell’opera, di cui si dichiara autore, nell’intestazione, il monaco Stefano de Nerito, poi abate benedettino di una abbazia nei dintorni di Nardò, che risulta invece essere stata tenuta dai monaci di San Basilio fino alla fine del secolo XIV. La cronaca, che copre un arco di circa quattro secoli, è suddivisa in due parti (1090-1368 e 1379-1412), il che aveva indotto Muratori a ipotizzare l’intervento di un continuatore anonimo di Stefano de Nerito. Il testo non presenta, tuttavia, variazioni né di stile né di lingua, in un periodo di veloci mutamenti linguistici, e ciò rende assai arduo sostenere che sia opera di due autori; d’altra parte, è parimenti inverosimile che Stefano da Nerito, il quale asserisce nel "Chronicon" di essere divenuto monaco nel 1325, sia vissuto oltre cento anni e abbia scritto di suo pugno una cronaca che termina nel 1412. Di questa cronaca, infine, non esiste il codice originale, e nessuna informazione si possiede circa le vicende toccate ad esso o ad eventuali sue copie. Tafuri inoltre, nella prefazione al "Chronicon" e nelle lettere inviate a Muratori, non fa mai cenno a come e dove abbia reperito la copia che egli asserì di possedere.&lt;br&gt;Al termine di questa analisi, Chiriatti concluse a favore della confezione del "Chronicon" da parte di Tafuri stesso, sulla base di notizie edite e inedite reperibili nei manoscritti ancor oggi conservati nell’archivio della Cattedrale di Nardò e in opere erudite, all’epoca già pubblicate, quali l’"Italia Sacra" di F.Ughelli.&lt;br&gt;Una volta accertata l’inattendibilità del "Chronicon" nel suo complesso, è stata vagliata la notizia relativa all’evento sismico che potrebbe essere derivata da una fonte degna di fede. Chiriatti $(700058)$, nella nota al passo, sostenne che con molta probabilità l’estensore del "Chronicon" aveva ripreso l’informazione del terremoto da Bonito $(000003)$, il quale per quell’anno riporta notizia di terremoti avvenuti in Sicilia citando il "Sommario overo età del mondo chronologiche di Girolamo Bardi (1581)". Il "Sommario" $(410085)$ contiene solo un accenno generico che non estende gli effetti del sisma all’area continentale: Bardi si limita infatti ad asserire che "la Sicilia fu travagliata dai terremoti". Solo in seguito all’inclusione della notizia del terremoto nella falsa cronaca di Nardò alcuni storici ed eruditi $(030166,110067,300116)$ menzionarono l’evento sismico del 1361 a Nardò, sempre citando il "Chronicon Neritinum" come unica fonte. D’altro canto, Tanzi (1903) $(080295)$ e Chiriatti (1908) $(700058)$ misero in dubbio l’autenticità del "Chronicon" e con essa la notizia del sisma.&lt;br&gt;Dopo il vaglio delle testimonianze note è stata avviata una seconda fase della ricerca volta ad accertare l’esistenza di testimonianze degne di fede, che convalidassero la notizia contenuta nel "Chronicon". A questo scopo sono state prese in considerazione fonti archivistiche edite e inedite fino a tutto il XV secolo, relative all’area pugliese e, in genere, all’Italia meridionale, ma la ricerca ha dato esito negativo.&lt;br&gt;Relativamente alle fonti documentarie edite, è stato effettuato lo spoglio del Codice Diplomatico Barese $(310240,310242,310247)$ e del Codice Diplomatico Pugliese $(310251,310253,310254)$. Presso l’Archivio di Stato di Napoli sono stati esaminati i "Registri della Cancelleria Angioina" pubblicati prima della loro distruzione durante l’occupazione tedesca di Napoli nel 1943.&lt;br&gt;Relativamente alle fonti inedite, sono stati analizzati i frammenti dei registri superstiti nell’Archivio di Stato di Napoli e alcune serie documentarie conservate sia nel fondo "Monasteri Soppressi", sia in archivi privati di famiglie che detenessero proprietà nell’area pugliese. Ci si è rivolti inoltre ad altre tipologie documentarie, in particolare privilegi e atti notarili, e alla memorialistica locale relativa al Trecento pugliese.&lt;br&gt;Nonostante la documentazione analizzata, non è emersa alcuna conferma dell’evento ricordato dal "Chronicon Neritinum" per la città di Nardò. Non ha dato risultati in questo senso lo spoglio sistematico delle principali raccolte di annali e cronache, cioè i "Monumenta Germaniae Historica" e i "Rerum Italicarum Scriptores", e delle cronache raccolte nei volumi dell’"Archivio Muratoriano".&lt;br&gt;Si può quindi condividere pienamente l’ipotesi di Chiriatti e sostenere che l’autore del falso "Chronicon", abbia arbitrariamente esteso a Nardò gli effetti di un terremoto siciliano avvenuto nel 1395, ricordato da Bonito sulla scorta di Bardi.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030166</codbib>
      <autore1>De Giorgi C.</autore1>
      <titolo1>Ricerche su i terremoti avvenuti in Terra d’Otranto dall’XI al secolo XIX, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.15, pp.95-154.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030713</codbib>
      <autore1>Cuozzo E.</autore1>
      <titolo1>Il "Breve Chronicon Northmannicum", in "Bullettino dello Istituto Storico Italiano per il Medio Evo e Archivio Muratoriano", vol.83, pp.131-232.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030714</codbib>
      <autore1>Aar E. (pseudonimo di L.G. De Simone)</autore1>
      <titolo1>Gli studi storici in terra d’Otranto, in "Archivio Storico Italiano", s.IV, vol.3, pp.276-306.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1879</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030716</codbib>
      <autore1>Cilento N.</autore1>
      <titolo1>Il falsario della storia dei Longobardi meridionali, Francesco Maria Pratilli (1689-1763), in "Italia Meridionale Longobarda", pp.36-51.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1966</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030717</codbib>
      <autore1>Holtzmann W.</autore1>
      <titolo1>Aus der Geschichte von Nardò in der normannischen und staufischen Zeit, in "Nachrichten der Akademie der Wissenschaften in Göttingen. Philologisch-historische Klasse", vol.3, pp.35-82.</titolo1>
      <luogoed>Göttingen</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030718</codbib>
      <autore1>Schipa M.</autore1>
      <titolo1>Il Muratori e la coltura napoletana del suo tempo, in "Archivio Storico per le Provincie Napoletane", vol.26, pp.553-649.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030719</codbib>
      <autore1>Capasso B.</autore1>
      <titolo1>Le fonti della storia delle provincie napolitane dal 568 al 1500.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1902</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030726</codbib>
      <autore1>Stephanus abbas Montis Alti</autore1>
      <titolo1>Chronicon Neritinum sive Brevis Historia Monasterii Neriti ab anno 1090 usque ad 1368 ab altero scriptore continuatum usque ad annum 1412. Nunc primum in lucem eductum e manuscripto Codice Clarissimi Viri Johannis Bernardini Tafuri Neritini, cum notis ejusdem, in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 24, coll.889-910.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1738</datacompl>
      <valb>Fa</valb>
      <desvalingl>Apocryphal source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080295</codbib>
      <autore1>Tanzi G.F.</autore1>
      <titolo1>Chronicon Neritinum, in "Rivista Storica Salentina", a.1 (1903), pp.240-274, a.2 (1904), pp.17-27.</titolo1>
      <luogoed>Lecce</luogoed>
      <datacompl>1903 - 1904</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110067</codbib>
      <autore1>Ricciardi G. e Moretti G.</autore1>
      <titolo1>La cattedrale di Nardò e gli studi per i lavori di ripristino dell’Architetto Pier Olinto Armanini, in C.Boito, G.Ricciardi e G.Moretti, "La cattedrale di Nardò", pp.17-28.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110151</codbib>
      <autore1>Panza G.F. e Calcagnile G.</autore1>
      <titolo1>Rischio sismico in Puglia, in "Continuità", a.11 (1977), fasc.1, pp.35-40.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300040</codbib>
      <autore1>De Giorgi C.</autore1>
      <titolo1>La provincia di Lecce, bozzetti di viaggio, 3 voll. (ristampa anastatica, Galatina 1975).</titolo1>
      <luogoed>Lecce</luogoed>
      <datacompl>1882</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300116</codbib>
      <autore1>Serio A. e Santantonio G.</autore1>
      <titolo1>Racale. Note di storia e di costume.</titolo1>
      <luogoed>Galatina</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310066</codbib>
      <autore1>De Simone L.G.</autore1>
      <titolo1>Note di climatologia salentina.</titolo1>
      <luogoed>Lecce</luogoed>
      <datacompl>1875</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310240</codbib>
      <autore1>Giannuzzi A.</autore1>
      <titolo1>Le carte di Altamura (1232-1502), in "Codice Diplomatico Barese", vol.12.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310242</codbib>
      <autore1>Cassandro G.I.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene della Biblioteca Comunale di Barletta (1186-1507), in "Codice Diplomatico Barese", vol.14.</titolo1>
      <luogoed>Trani</luogoed>
      <datacompl>1938</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310247</codbib>
      <autore1>Filangieri R.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene di Barletta dell’Archivio di Stato di Napoli (1309-1672), in "Codice Diplomatico Barese", vol.19.</titolo1>
      <luogoed>Trani</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310251</codbib>
      <autore1>Mazzoleni J.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene di San Nicola di Bari (1280-1414), in "Codice Diplomatico Pugliese", vol.23.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310253</codbib>
      <autore1>Frascadore A.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene del Monastero di Santa Chiara di Nardò (1292-1508), in "Codice Diplomatico Pugliese", vol.25.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310254</codbib>
      <autore1>Mazzoleni J.</autore1>
      <titolo1>Le pergamene di San Nicola di Bari (1329-1439), in "Codice Diplomatico Pugliese", vol.26.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410085</codbib>
      <autore1>Bardi G.</autore1>
      <titolo1>Sommario overo età del mondo Chronologiche [da Adamo fino al 1581], 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1581</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700058</codbib>
      <autore1>Chiriatti G.</autore1>
      <titolo1>Di G.B.Tafuri e di due altre sue probabili falsificazioni entrate nella Raccolta Muratoriana, in "Archivio Muratoriano", a.9, pp.418-28.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
