<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00333</nterr>
      <nperiod>000050</nperiod>
      <datanum>14030117</datanum>
      <data_label>1403 01 17</data_label>
      <anno>1403</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>17</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.5</lat>
      <lon>11</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>A</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Verona</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata una ricerca bibliografica e archivistica. La notizia di questo terremoto è conservata nell’opera dell’erudito veronese Dalla Corte $(510050)$, storico del Cinquecento, autore che usa schemi letterari fissi per descrivere fenomeni naturali lontani nel tempo. Dal testo si può supporre che egli avesse attinto l’informazione da fonti dirette, oggi perdute: infatti, non solo rileva la durata del fenomeno, ma riferisce anche una certa disparità di opinioni nello stabilire la data precisa in cui la scossa fu sentita a Verona. Il racconto si svolge secondo un formulario già sperimentato, ma questa circostanza non sembra inficiare l’attendibilità del dato: gli effetti attribuiti alla scossa sono descritti, in termini forse un po’ generici (rovina di camini, campanili, case). Cercando una verifica presso altre fonti narrative si è potuto constatare che il notaio B.Paglierino, vissuto a Vicenza fra il Trecento e il Quattrocento, non ne fa menzione. Spostando la ricerca in ambito veneziano, si è visto che anche le cronache veneziane ignorano l’evento: questi racconti, suddivisi secondo i dogadi e scanditi da grandi eventi politici, che si riflettono nello spazio cittadino, trattano in questo secolo con cura particolare la descrizione degli eventi politico-militari. La ricerca ha poi preso in esame la situazione documentarie veronese, per trovare conferme e ulteriori dettagli. Una verifica tra i carteggi custoditi nell’Archivio Gonzaga e nell’Archivio Visconteo (visto che nel 1403 Verona era ancora soggetta al duca di Milano) non ha aggiunto alcuna informazione (Archivio di Stato di Mantova, Archivio Gonzaga, busta 1595. Archivio di stato di Milano, Archivio Visconteo-Sforzesco, Carteggio ed atti extra-dominium, busta 9; decreti, busta 1). Ci si è volti alla documentazione conservata in sede locale, ma ci sono notevoli lacune per questi anni. Della cancelleria viscontea, come della precedente cancelleria scaligera a Verona non rimangono tracce, se non per lo sporadico rinvenimento di qualche previlegio o infeudazione fra i documenti custoditi presso gli archivi privati (Morari, Parenti, Pompei), e di qualche donazione a favore delle corporazioni religiose. La situazione migliora con l’inserimento del territorio veronese nello stato veneziano (1405). Però a Venezia non si conservano più le delibere emesse dal Senato per il governo e l’amministrazione della Terra Ferma, o le suppliche e le lettere spedite a Venezia dalle città dominate, tramite i Rettori, durante i primi decenni seguenti all’instaurazione del dominio, presso le città suddite. Si conserva solo qualche vestigio di quello che dovette essere un fitto carteggio. Anche se la documentazione si riferisce al periodo immediatamente successivo a questo evento sismico, non sembrerebbe difficile trovarne qualche traccia, soprattutto se fosse stato effettivamente distruttivo. Degli atti dei Rettori, che rappresentavano l’autorità civile e militare (podestà e capitano), non ci è pervenuta che una serie discontinua di sentenze di età piuttosto tarda. Si è visto il primo di questi volumi, contenente le sentenze spiccate da Zaccaria Bembo (Archivio di Stato di Verona: "Atti dei rettori veneti"). Sono stati visti i registri delle lettere ducali ricevute dal podestà del comune: Archivio di Stato di Verona, Antico archivio del comune: "Indice del volume A" delle Lettere ducali perduto da secoli, 1408-1419, registro 8; "Lettere ducali fino all’anno 1455", registri 9-10-11; Archivio di Stato di Verona, Veneta senatus consulta, registro ducale, 1405-1766, registro 53. Questi documenti, abbastanza numerosi, sono stati esaminati su un arco di tempo sufficientemente lungo da poter valutare i principali interessi che caratterizzano questa corrispondenza. Le esigenze che vi si specchiano sono quelle che contraddistinguono gli emergenti "stati territoriali", dettate dalla necessità della difesa dei confini e dalla volontà di espandere gli stessi, e dal connesso mantenimento di adeguate strutture fortificate. Dei documenti che testimoniavano l’attività svolta dai provveditori, si conserva un registro (Archivio di Stato di Verona, Veneta, senatus consulta registro dei provveditori di Verona, 1405-1492, reg.52), cui si può accostare la lettura delle missive spedite da Venezia (Archivio di Stato di Verona, Antico archivio del comune, lettera ai provveditori di Verona, 1406-1522, registri 182-183); vi si conservano numerose tracce di spese pubbliche ordinarie o straordinarie, di delibere per esenzioni, di provvedimenti per porre riparo ad alluvioni, incendi, carestie, epidemie. Si è cercato di ovviare ai vuoti documentari ricorrendo all’archivio della Repubblica, presso il fondo Compilazione leggi (Archivio di Stato di Venezia, Compilazione leggi, buste 21-22), ma non è stato possibile rinvenire ai vertici dell’amministrazione statale, alcun riflesso del preteso sisma distruttivo ricordato Dalla Corte. per superare le lacune riscontrate nella documentazione si è integrata la ricerca con lo spoglio di una raccolta di parti trascritte in un manoscritto marciano (Biblioteca Nazionale Marciana, "Raccolta di parti", 1275-1695) e con altri due volumi intitolati rispettivamente "Parti venete dal 1300 al 1500" e "Ordini e parti ai rettori di Verona" custoditi presso la Biblioteca Capitolare di Verona: ma lo spoglio è stato negativo. A Vicenza è stata consultata una raccolta di costituzioni ducali conservata nella Biblioteca Bertoliana, ed un "Libro ducali" (1390-1567). Anche presso il collegio dei notai vicentini, la più importante fraglia della città dopo quella dei giudici, è rimasta una raccolta di lettere ducali, che comprende vari provvedimenti dal 1341 al 1506. Una risposta più aderente alle normali esigenze di amministrazione è offerta dagli atti dei consigli cittadini. Nel consiglio del comune confluivano le esigenze di cui si faceva portavoce l’aristocrazia locale, e qui giungevano ad una mediazione con le necessità avanzate dai rappresentanti della Dominante. A Verona, per gli anni seguenti al 1405 si dispone non solo dei registri degli atti del consiglio, ma anche di raccolte e di estratti dei medesimi (Archivio di Stato di Verona, antico archivio del comune, Atti del Consiglio, registro 56; Raccolta degli atti del Consiglio, registri 139-140-141; Brevi notizie estratte dagli atti del consiglio, registro 151). Esaurite le risorse offerte dalla documentazione d’ambito istituzionale, sono stati presi in considerazione i documenti conservati presso le corporazioni religiose, con particolare riguardo per quella documentazione amministrativa rappresentata dai libri di spesa, che raccolgono annotazioni dotate di una certa continuità, e normalmente in grado di illustrare le più importanti vicende occorse alla comunità. A Verona, per la prima metà del Quattrocento si dispone di un giornale di entrata-uscita di Santa Maria della Scala (registro 7, 1410-1420) e di un libro simile di Santo Spirito (registro 4, 1446-1537). A questi registri è stata affiancata la lettura di un Libro parti del Collegio dei notai di Vicenza (registro 43). Si è scelto di forzare quanto possibile l’ampiamento dell’ambito geografico della ricerca. Da questa ampia ricerca documentaria non è emersa alcuna conferma della breve testimonianza annalistica di Dalla Corte su eventuali danni a Verona, né su altre città.&lt;br&gt;Questo terremoto pertanto è stato considerato un falso evento ed è stato eliminato.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000101</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della regione benacense, in "Bollettino bimensuale del Comitato direttivo della Società Meteorologica Italiana", s.III, vol.26 (1907), pp.29-34, 45-53, 64-67.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050397</codbib>
      <autore1>Goiran A.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Verona.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080001</codbib>
      <autore1>Sormani Moretti L.</autore1>
      <titolo1>La provincia di Verona. Monografia statistica, economica, amministrativa.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1904</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160059</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>Note storiche su terremoti, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.209-219.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160061</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>Cronistoria sismica della regione benacense, in "Commentari dell’Ateneo di Scienze, Lettere ed Arti in Brescia per l’anno 1908", pp.260-299.</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500131</codbib>
      <autore1>Nicoletti M.</autore1>
      <titolo1>Seguito degli estratti dagli annali di Cividale del Friuli dal 1384 al 1419.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1864</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510050</codbib>
      <autore1>Dalla Corte G.</autore1>
      <titolo1>Historia della città di Verona [dalle origini al 1560], 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1594</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Vicenza, Archivi Notarili, Collegio dei Notai, reg.41, Raccolta di ducali, parti, terminazioni e lettere (1341-1509).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1341 - 1509</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510083</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Verona, Congregazioni religiose soppresse, San Bernardino, reg.1, Quaderno della fabbrica del Convento di San Bernardino, sec.XV.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XV sec.</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
