<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00367</nterr>
      <nperiod>003338</nperiod>
      <datanum>14140803</datanum>
      <data_label>1414 08 03</data_label>
      <anno>1414</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>17:35</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.9326</lat>
      <lon>10.6096</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>6</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>6</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Toscana settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questo terremoto non è contenuto nel catalogo CFTI (Boschi et al. 1995, 1997, 2000) in quanto di intensità epicentrale sotto la soglia del VII-VIII MCS. Non è elencato neppure nel "Catalogo Parametrico dei Terremoti Italiani" (CPTI 1999). La ragione di tale esclusione è sostenuta in Castelli et al. (1989, pp.162-163) $(092092)$, e soprattutto in Castelli e Monachesi (1996, pp.1031-1035) $(095390)$. Questi autori assumono come ipotesi di lavoro, pur con alcune incertezze, che le informazioni datate 3 agosto 1414 si riferiscano al terremoto del 7 agosto 1414, localizzato nella provincia di Siena. Questa interpretazione è accolta anche nel database DOM (Monachesi e Stucchi 1997). Gli autori precedenti non formulano però in modo del tutto esplicito le ragioni della loro ipotesi, che in parte sembra basarsi sulla similarità tra gli orari delle scosse degli eventi del 3 e 7 agosto e su presunte confusioni di date fatte dalle fonti. Castelli e Monachesi (1996) non utilizzano, ad esempio, Pietro di Mattiolo (pure citato nel precedente studio di Castelli et al. 1989), affidabile fonte coeva di Bologna per il terremoto del 3 agosto.&lt;br&gt;Il Catalogo PFG (1985), utilizzando Baratta (1901), elenca per il giorno 3 agosto 1414 un terremoto classificato di intensità epicentrale di grado VII MCS, localizzato a Cascina (prov. di Pisa).&lt;br&gt;Secondo Guidoboni e Comastri (2005) $(091411)$, da cui è tratta questa scheda, i terremoti del 3 agosto 1414 sono distinti da quelli avvenuti il 7 agosto. Infatti le fonti coeve che attestano le scosse del 3 agosto sono del tutto attendibili per quanto riguarda la cronologia. La notula del convento di S.Caterina di Pisa, la cronaca di Pietro di Mattiolo e quella di Antonio Morosini, tre fonti coeve locali e indipendenti tra di loro, riportano esplicitamente la data e il giorno della settimana in cui avvenne il terremoto: 3 agosto, di venerdì; nel 1414 il 3 agosto cadeva effettivamente di venerdì. Inoltre una fonte manoscritta riguardante Firenze (Biblioteca Nazionale Centrale, Magliabechiano, VIII, 1488, fol.95r.), riporta informazioni sia sui terremoti del 3 agosto sia su quelli del 7 agosto. Pertanto si può sostenere con sicurezza che i terremoti del 3 e del 7 agosto 1414 sono eventi distinti, originati da due diverse aree sorgenti.&lt;br&gt;Quattro fonti coeve locali, due delle quali manoscritte, attestano, allo stato attuale delle conoscenze, questo terremoto. Una notula dei frati Domenicani del convento S.Caterina di Pisa (pubblicata in Pilla 1846, p.200) $(091350)$, è nota alla tradizione dei cataloghi sismici, ed è confluita in Baratta (1901) $(000001)$. Questa notula data il terremoto all’anno 1415 (che corrisponde in realtà al 1414) poiché usa come sistema di datazione lo stile dell’incarnazione pisana, che anticipa l’inizio dell’anno al 25 marzo ed è perciò avanti di una unità rispetto al computo odierno tra il 25 marzo e il 31 dicembre.&lt;br&gt;Un’altra fonte coeva locale è la cronaca di Pietro di Mattiolo, parroco della chiesa di S.Michele del Mercato di Mezzo a Bologna (oggi non più esistente) $(096068)$. Questa cronaca, citata in Castelli et al. (1989) $(092092)$, era indirettamente già nota a Baratta (1901) attraverso l’opera di Ghirardacci (ed. 1596-1657) $(410063)$, uno dei più autorevoli testi della storiografia bolognese all’inizio dell’età moderna.&lt;br&gt;A queste fonti, già note in letteratura, Guidoboni e Comastri (2005) hanno aggiunto due nuove fonti manoscritte ignote invece alla tradizione dei cataloghi e alla letteratura sismologica: per Firenze i "Ricordi di gran freddi e gran caldi dovizie e carestie" (Biblioteca Nazionale Centrale, Magliabechiano, VIII, 1488, fol.95r.) $(350183)$, la fonte più precisa per quanto riguarda le indicazioni orarie delle scosse; per Venezia la cronaca di Antonio Morosini (circa 1365 ­ 1434), fratello del doge Michele Morosini (1382), che copre l’arco cronologico dal 1094 al 1433, fonte importante per la storia della Serenissima in particolare per i primi decenni del Quattrocento (Biblioteca Nazionale Marciana, Manoscritti Italiani, VII, 2048) $(455179)$.&lt;br&gt;Guidoboni e Comastri (2005) $(091411)$, ritengono che si debbano tenere in considerazione, seppure con le dovute cautele, anche che le informazioni riguardanti i danni all’antico castello di Dismano, oggi scomparso, ma che si trovava nei pressi di Maserno (comune di Montese) nell’Appennino modenese. Queste informazioni derivano dallo storico locale Pellegrino Giacobazzi (secc.XVIII-XIX), autore di una storia manoscritta di Montese (località in provincia di Modena), che può aver fatto uso di cronache oggi perdute $(385824)$. Questo manoscritto è stato usato da Banorri (2000) un altro storico locale di Montese.&lt;br&gt;La tradizione cronachistica veneziana tramanda il ricordo di questo terremoto, ma in maniera distorta, sia per quanto riguarda l’orario sia per gli effetti. Si tratta di quattro cronache manoscritte, di cui due sono conservate nella Biblioteca Nazionale Marciana (VII, 541, 2052) $(510014,510016)$ e due nella Biblioteca del Museo Civico Correr (Cic. 590, 1232.7) $(510058,510022)$. Per l’attribuzione dell’intensità a Venezia è stata utilizzata solo la cronaca coeva di Antonio Morosini, sopra citata.&lt;br&gt;Nella tradizione storiografica bolognese questo terremoto è ricordato in una cronaca anonima, della seconda metà del XV secolo, conservata alla Biblioteca Comunale dell’Archiginnasio (B.3454) $(385747)$. È citato, inoltre, da Ghirardacci (1596-1657) $(410063)$, testo a sua volta utilizzato da Ghiselli (Biblioteca Universitaria di Bologna, Manoscritti, 770) $(410041)$ e, tramite quest’ultimo, riportato nella raccolta di notizie sismiche compilata da Malvasia e pubblicata da De Rossi (1889) $(030123)$.&lt;br&gt;Per quanto riguarda i cataloghi dei terremoti, se si esclude Bonito (1691) $(000003)$, che dipende da Ghirardacci, tutti si rifanno, direttamente o indirettamente, a Pilla (1846) $(630005)$: Perrey (1848) $(050007)$, Mallet (1853-1855) $(060028)$, Mercalli (1883) $(000002)$, per giungere fino a Baratta (1901) $(000001)$, che utilizza anche Ghirardacci (1596-1657).</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Nella sera del 3 agosto 1414 un terremoto definito “grandissimo” (“maximus”) colpì l’Appennino modenese e fu fortemente risentito nella Toscana settentrionale. Il numero limitato di informazioni sulle località colpite non permette di delineare con precisione l’area epicentrale. A Pisa, e probabilmente anche a Lucca e in altri luoghi della Toscana non precisati, la popolazione, molto spaventata, fuggì dalle case temendo che crollassero. A Firenze furono sentite due scosse, di cui non sono specificati gli effetti: avvennero rispettivamente alle ore 17.35 e alle 18.15 GMT (le 22.40 e le 23.20 in orario “all’italiana”). In precedenza, quello stesso giorno 3 agosto, presumibilmente un’ora e un quarto prima del sorgere del sole (perciò circa alle ore 3 GMT) ne era stata sentita un’altra. Le scosse della sera furono sentite anche a Bologna.&lt;br&gt;&#13;
Secondo uno storico locale dell’inizio del XIX secolo (Pellegino Giacobazzi), una torre crollò in parte, causando gravi danni ai fabbricati sottostanti, nell’antico castello di Dismano, attualmente non più esistente, che si trovava nei pressi di Maserno, nell’Appennino modenese.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>3 agosto 1414, alle ore 3:00 GMT circa (presumibilmente un’ora e un un quarto prima del sorgere del sole): a Firenze fu avvertita una scossa; non sono riportate descrizioni degli effetti $(091350)$;&lt;br&gt;3 agosto 1414, alle ore 17:35 e alle 18:15 GMT (le 22 e 2/3 e le 23 e 1/3 in orario "all’italiana"): a Firenze furono sentite due scosse, di cui non sono specificati gli effetti; è l’unica città per la quale disponiniamo di informazioni precise sugli orari delle scosse $(091350)$. Gli effetti maggiori avvennero a nell’antico castello di Dismano, oggi scomparso (ma che si trovava nei pressi di Maserno, comune di Montese, nell’Appennino modenese) dove una torre "crollò" in parte, causando gravi danni ai fabbricati sottostanti $(385824)$. A Pisa, e probabilmente anche a Lucca e in altri luoghi della Toscana non precisati, la popolazione, molto spaventata, fuggì dalle case temendo che crollassero $(091350)$. Il terremoto fu sentito a Bologna $(096068)$ e a Venezia $(455179)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051321</codbib>
      <autore1>Giorgetti F. e Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>Italian earthquake catalogue from the beginning of the Christian age up to 1968, Osservatorio Geofisico Sperimentale di Trieste, contributo n.201 bis.</titolo1>
      <luogoed>Trieste</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060028</codbib>
      <autore1>Mallet R.</autore1>
      <titolo1>Third Report on the Facts of Earthquake Phaenomena (Catalogue of recorded Earthquakes from 1606 B.C. to A.D. 1850), in "Report of the British Association for the Advancement of Science", a.1852, pp.1-176; a.1853, pp.117-212; a.1854, pp.1-326.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1853 - 1855</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091350</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notula sul terremoto del 3 agosto 1414, in L.Pilla, "Istoria del tremuoto che ha devastato i paesi della costa toscana il dì 14 agosto 1846, p.200 (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1985).</titolo1>
      <luogoed>Pisa</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091411</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Comastri A.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of earthquakes and tsunamis in the Mediterranean area from the 11th to the 15th century.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bologna</luogoed>
      <datacompl>2005</datacompl>
      <valb>Cf</valb>
      <desvalingl>Catalogue-source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092026</codbib>
      <autore1>Carrozzo M.T., De Visintini G., Giorgetti F. e Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>General Catalogue of Italian Earthquakes, CNEN, RT/PROT(73)12.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092092</codbib>
      <autore1>Castelli V., Stucchi M. e Moriani A.</autore1>
      <titolo1>Doubtful earthquakes and historical seismicity in Central Italy, in "Proceedings of the Symposium on calibration of historical earthquakes in Europe and recent developments in intensity interpretation", European Seismological Commission, Sofia, 23rd-28th August 1989, pp.155-67.</titolo1>
      <luogoed>Madrid</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095390</codbib>
      <autore1>Castelli V. e Monachesi G.</autore1>
      <titolo1>Problems of reliability in earthquake parameters determination from historical records, in "Annali di Geofisica", vol.39 (1996), pp.1029-1040.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1996</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>096068</codbib>
      <autore1>Pietro di Mattiolo</autore1>
      <titolo1>Cronaca bolognese [1321-1424] (secc.XIV-XV), ed. C.Ricci, in "Scelta di curiosità letterarie inedite o rare dal secolo XIII al XIX, in appendice alla Collezione di Opere inedite o rare", vol.71, disp.202 (ristampa anastatica, Bologna 1969)</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1885</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350183</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Centrale di Firenze, Manoscritti, Fondo Magliabechiano, VIII, 1488, Ricordi di gran freddi e gran caldi, dovizie e carestie, infermità, sec.XV.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XV sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385747</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale dell’Archiginnasio di Bologna, Manoscritti, B.3454, Cronaca di Bologna [667-1471], sec.XV.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XV sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385824</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio del gruppo culturale "il Trebbo" di Montese, Pellegrino Giacobazzi, Storia del territorio di Montese, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410041</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Universitaria di Bologna, Manoscritti, 770, Antonio Francesco Ghiselli, Memorie antiche manuscritte di Bologna, raccolte, et accresciute sino à tempi presenti [origini-1729], 93 voll. + 2 di indici, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410063</codbib>
      <autore1>Ghirardacci C.</autore1>
      <titolo1>Historia di Bologna, 2 voll. (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1973).</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1596 - 1657</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440113</codbib>
      <autore1>Banorri A.</autore1>
      <titolo1>Montese e suo territorio.</titolo1>
      <luogoed>Formigine</luogoed>
      <datacompl>2000</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>455179</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, classe VII, codice 2048 (=8331/1-2) [oppure codice 2049 (=8332/1-2)], Antonio Morosini, Cronaca (-1433), sec.XV, copia di B.Cecchetti e G.Gallovich, 1888.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, VII, 541 (=7314), Cronaca veneta (fino al XV secolo), sec.XV.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XV sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510016</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, VII, 2052 (=8981), [Camillo Abbioso], Cronaca Veneta sino al 1443, sec.XVI.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510022</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Museo Civico Correr di Venezia, Manoscritti Cicogna, 1232.7, Croniche di Venezia, copia sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510058</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Museo Civico Correr di Venezia, Manoscritti Cicogna, 590, Historia antica, sec.XV, copia sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>630005</codbib>
      <autore1>Pilla L.</autore1>
      <titolo1>Istoria del tremuoto che ha devastato i paesi della costa toscana il dì 14 agosto 1846 (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1985).</titolo1>
      <luogoed>Pisa</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Dismano</desloc>
      <lat_wgs84>44.2372</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9234</lon_wgs84>
      <provlet>MO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00367</nterr>
      <nloc_cfti>073647.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Dismano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo uno storico locale dell’inizio dell’Ottocento crollò in parte la torre del castello, causando gravi danni ai fabbricati sottostanti $(385824)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Lucca</desloc>
      <lat_wgs84>43.8438</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.5049</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>00367</nterr>
      <nloc_cfti>043402.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lucca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa spaventò molto la popolazione, che fuggì dalle case e dalle botteghe temendo che crollassero $(091350)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Pisa</desloc>
      <lat_wgs84>43.7167</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.4005</lon_wgs84>
      <provlet>PI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>00367</nterr>
      <nloc_cfti>046303.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pisa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa spaventò molto la popolazione, che fuggì dalle case e dalle botteghe temendo che crollassero $(091350)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Bologna</desloc>
      <lat_wgs84>44.4986</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3396</lon_wgs84>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00367</nterr>
      <nloc_cfti>039296.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bologna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono avvertite delle scosse; non sono riportate descrizioni degli effetti $(096068)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Firenze</desloc>
      <lat_wgs84>43.7779</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2486</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00367</nterr>
      <nloc_cfti>045020.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Firenze</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono avvertite due scosse; non sono riportate descrizioni degli effetti $(350183)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Venezia</desloc>
      <lat_wgs84>45.4383</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3351</lon_wgs84>
      <provlet>VE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00367</nterr>
      <nloc_cfti>028470.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Venezia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fu sentita una scossa di breve durata; non sono riportate descrizioni degli effetti $(455179)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
