<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00738</nterr>
      <nperiod>003077</nperiod>
      <datanum>15640720</datanum>
      <data_label>1564 07 20</data_label>
      <anno>1564</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>18:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.0302</lat>
      <lon>7.2701</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>20</npun>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Alpi Marittime</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>France</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata una ricerca bibliografica. Sono state reperite le due versioni della mappa degli effetti e la lettera redatta dal mercante genovese Mogiol (1564), che annotò i danni causati dal terremoto nelle singole località. Sono state analizzate inoltre cronache coeve locali: l’insieme dei dati è stato valutato alla luce di recenti contributi scientifici (Lambert 1993; Moroni e Stucchi 1993; Rivara e Vaccari 1993; Lambert et al. 1994), che hanno analizzato l’evento nel suo contesto storico-amministrativo $(745821,745819,745820,095073)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>B1</codtab>
      <testocomm>Le fonti che consentono una conoscenza degli effetti sono una mappa e una lettera redatte dal mercante genovese F.Mogiol $(745822)$ ritrovate nella biblioteca di Erlangen. Di questa mappa esistono due versioni: la prima, a colori, pubblicata da diversi autori, è stata per lungo tempo attribuita al cartografo piemontese Gastaldi. La seconda, pubblicata e commentata da Almagià $(030174)$, che ha identificato l’autore, differisce dalla prima e contiene una legenda in italiano relativa agli effetti del terremoto. Alcune località danneggiate presenti su entrambe le mappe non sono state ancora identificate (Rocca Marina, Sandalingi, Villaret). Della lettera, dal contenuto simile alla legenda della mappa pubblicata da Almagià, esistono diverse versioni; la mancanza di espliciti riferimenti alla mappa ha fatto sorgere l’ipotesi che mappa e lettera siano opera di autori diversi. L’annotazione del notaio Lubonis venne riportata da Scaliero e ripresa da Mercalli $(000014)$.&lt;br&gt;Alcuni autori del XVI secolo lasciarono importanti testimonianze di questo terremoto, in particolare Cesare Nostradamus, figlio maggiore del più celebre Michele, nella sua opera "Histoire de Provence", riporta una lettera indirizzata al Conte di Tenda in cui viene descritto l’evento sismico. Questa lettera venne riportata con vari aggiustamenti da Scaliero e da Gioffredo $(280701)$. La cronaca di Grasso Dalmazzo $(860061)$, citato in appendice da Baratta $(000001)$, per quanto parca di descrizioni conferma il risentimento del terremoto nel cuneese. Altre menzioni del terremoto del 20 luglio 1564 si riscontrano in cronache successive, che non citano le fonti, o riprendono scrittori precedenti $(210044,240116,280016,260011,280336,410086,450087,780014,870397)$. Riferimenti di carattere sismologico si riscontrano in varie opere generali $(000002,870356)$. Questo terremoto è stato oggetto di recenti studi $(745819)$ che hanno individuato le fonti cronachistiche tracciando un diagramma relativo all’analisi delle filiazioni. Da una prima indagine d’archivio pubblicata di recente $(745820)$, risulta che, per le assenze di riferimenti precisi, non sia certa l’origine sismica dei danni accaduti a Ventimiglia nel 1564. Ha dato, inoltre, esito negativo anche una indagine d’archivio recentemente edita $(745821)$ svolta nelle città di Marsiglia, Aix-en-Provence, Tolone, Draguignan, Digne e Gap; un manoscritto coevo di autore anonimo citato nello studio confermerebbe il risentimento a Aix-en-Provence $(745821)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto colpì una vasta area tra la Provenza e il Piemonte, da Venanson e Nizza, fino a Cuneo. Nostradamus $(860061)$, cronista coevo, riferisce che le vittime furono tra 800 e 900, di cui 300 nelle prime ventiquattro ore; molti si rifugiarono nelle chiese e perirono per il crollo delle cupole. È attestato anche un intervento ufficiale dell’amministrazione sabauda, con l’invio di 500 fanti da parte del conte Emanuele Filiberto. La distribuzione dei soccorsi venne affidata a Tommaso di Valperga, governatore del castello di Nizza. Si dice che i 500 fanti, inviati da Nizza sui luoghi del disastro, furono talmente impressionati dalla distruttività dell’evento che si diedero alla fuga, nonostante le minacce dei superiori $(000014)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Boyer, citato da Gioffredo $(280701)$, riferisce che il territorio fu esentato dalle imposte per dieci anni dal duca di Savoia $(000014)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>CA</codtab>
      <testocomm>Furono osservate improvvise e straordinarie alte o basse maree al porto di Villefranche e ad Antibes $(000014)$, fino alla "comparsa di nuove specie di pesci e di mostri" al largo di Nice $(000014)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa del 20 luglio 1564 danneggiò molto gravemente, causando crolli e rovine, una decina di località delle Alpi marittime, che attualmente rientrano nella regione francese di Provence-Côte d’Azur. Il terremoto si propagò ai centri liguri occidentali, da San Remo, a Taggia, a Porto Maurizio (ora parte di Imperia), con effetti di risentimento avvertiti anche nel cuneese. Non tutte le località menzionate dalle fonti sono state individuate (Rocca Marina, Sondalingi e Villaret risultano non localizzate).</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Le fonti ricordano in molti luoghi l’apertura di fenditure nel terreno; l’emissione di gas sulfurei e l’arresto del flusso delle acque del fiume Vésubie per circa mezz’ora; la deviazione del corso del fiume Roja presso le mura di Ventimiglia; improvvise e straordinarie alte o basse maree nel porto di Villefranche-sur-Mer e ad Antibes; la comparsa di nuove specie di pesci al largo di Nizza.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>Sull’ora in cui avvenne la prima scossa non c’è accordo tra le fonti. Alcune relazioni tedesche indicano le ore 23 italiane, mentre quelle italiane indicano la prima o la seconda ora della notte; la discrepanza può dipendere sia dai diversi usi orari, sia dalle imprecisioni delle fonti $(000014)$. Le successive due repliche avvennero rispettivamente alle 6 (ora italiana) 1:30 GMT e poco prima dell’alba $(860061)$ intorno alle 4 GMT.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000014</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Liguria e del Piemonte.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030174</codbib>
      <autore1>Almagià R.</autore1>
      <titolo1>Intorno ai primi saggi di carte sismiche, in "Rivista Geografica Italiana", a.21, vol.21, pp.463-470.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090421</codbib>
      <autore1>Turletti C.</autore1>
      <titolo1>Giovenale Castaforte da Fossano. Memorie biografiche. Introduzione e note di Antonio Olmo, in "Bollettino della società per gli studi storici, archeologici ed artistici nella provincia di Cuneo", Nuova serie, n.45, pp.3-81.</titolo1>
      <luogoed>Cuneo</luogoed>
      <datacompl>1960</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091418</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Prodigii spaventosi, et terremoti insoliti, con la sommersione di molte terre, &amp; caduta de monti altissimi occorsi questi di passati su quel di Nizza di Provenza. Di più vi è l’aviso d’un caso maraviglioso occorso in Slesborg terra d’Alemagna nella Chiesa di Santo Honofrio, contra alcuni seditiosi delle cose sacre.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1564</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095073</codbib>
      <autore1>Lambert J., Moroni A., Stucchi M.</autore1>
      <titolo1>An intensity distribution for the 1564, Maritime Alps earthquake, in "Historical Investigation of European Earthquakes", vol.2 Materials of the CEC Project "Review of Historical Seismicity in Europe" and further contributions, edited by P.Albini and A.Moroni, pp.143-152.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095638</codbib>
      <autore1>Laurenti A.</autore1>
      <titolo1>Les tremblements de terre des Alpes-Maritimes. Histoire et sensibilization.</titolo1>
      <luogoed>Nice</luogoed>
      <datacompl>1998</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095689</codbib>
      <autore1>Margottini C. e Kozák J. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Terremoti in Italia dal 62 A.D. al 1908. Frammenti di testimonianze storiche e iconografiche tratti dalla banca dati EVA dell’Enea sulle catastrofi naturali in Italia, ENEA.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1992</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>096088</codbib>
      <autore1>Tinti S. e Maramai A.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of tsunamis generated in Italy and in Côte d’Azur, France: a step towards a unified catalogue of tsunamis in Europe, in "Annali di Geofisica", vol.39 (1996), pp.1253-1299 (Corrections, in "Annali di Geofisica", vol.40 [1997], p.781).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>210044</codbib>
      <autore1>Nota A.</autore1>
      <titolo1>Del tremuoto avvenuto nella città e provincia di San Remo l’anno 1831. Relazione dell’Intendente Alberto Nota.</titolo1>
      <luogoed>Pinerolo</luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240116</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Reale di Torino, Ms. Misc. 13, Storia della città di Cuneo dal principio di sua fondazione fino all’anno 1570 copiata dal prete D. Pietro Nalino, ms. sec.XVI.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260011</codbib>
      <autore1>Rossi G.</autore1>
      <titolo1>Storia della città di Ventimiglia. Edizione riveduta ed ampliata (ristampa anastatica, Bologna 1973).</titolo1>
      <luogoed>Oneglia</luogoed>
      <datacompl>1886</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280016</codbib>
      <autore1>Gallo I.R.</autore1>
      <titolo1>Storia della città di Alassio dalle origini al 1815. Cronaca dal 1815 a noi. Documenti, appunti, note e dissertazioni.</titolo1>
      <luogoed>Chiavari</luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280336</codbib>
      <autore1>Massajoli P.</autore1>
      <titolo1>Cultura Alpina in Liguria. Realdo e Verdeggia.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280701</codbib>
      <autore1>Gioffredo P.</autore1>
      <titolo1>Storia delle Alpi Marittime [-1662], ed. C.Gazzera, in "Monumenta Historiae Patriae", Scriptores.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1839</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410086</codbib>
      <autore1>Moroni G.</autore1>
      <titolo1>Dizionario di erudizione storico-ecclesiastica da San Pietro sino ai nostri giorni specialmente intorno ai principali santi, beati, martiri, padri, ai sommi pontefici, cardinali e più celebri scrittori ecclesiastici, 103 voll. + 6 di indici.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1840 - 1879</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450087</codbib>
      <autore1>Galeani Napione G.</autore1>
      <titolo1>Ricerche storiche intorno agli antichi terremoti del Piemonte, in "Memoires de l’Académie de Sciences, Littérature et Beaux-Arts de Turin", vol.19 (1809-1810), pp.143-159.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1811</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745146</codbib>
      <autore1>Prost O.</autore1>
      <titolo1>Notice sur les tremblements de terre du 29 décembre 1854 comparé a ceux des siecles prècedents.</titolo1>
      <luogoed>Nice</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745819</codbib>
      <autore1>Moroni A. e Stucchi M.</autore1>
      <titolo1>Materials for the investigation of the 1564, Maritime Alps earthquake, in "Historical Investigation of European Earthquakes", vol.1 (Materials of the CEC Project «Review of Historical Seismicity in Europe»), a cura di M.Stucchi, pp.101-125.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1993</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745820</codbib>
      <autore1>Rivara P. e Vaccari E.</autore1>
      <titolo1>Terremoto nizzardo del 1564: ricerche di documentazione d’archivio sulla Liguria Occidentale, in "Historical Investigation of European Earthquakes", vol.1 (Materials of the CEC Project «Review of Historical Seismicity in Europe»), a cura di M.Stucchi, pp.127-143.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1993</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745821</codbib>
      <autore1>Lambert J.</autore1>
      <titolo1>The Catalonian (1428) and Alpine (1564, 1644) Earthquakes: Review of Research in France, in "Historical Investigation of European Earthquakes", vol.1 (Materials of the CEC Project «Review of Historical Seismicity in Europe»), a cura di M.Stucchi, pp.145-159.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1993</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745822</codbib>
      <autore1>Mogiol F.</autore1>
      <titolo1>Eyn ware Erschröckliche und Erbermtliche Neue zeytung Von den sieben Stetten so Gott der Almechtig durch eyn unerhörter Grausamen Erdbidem alles in grundt verdebt.</titolo1>
      <luogoed>Nürnberg</luogoed>
      <datacompl>1564</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780014</codbib>
      <autore1>Lancellotti S.</autore1>
      <titolo1>Lo hoggidì ovvero il mondo non peggiore né più calamitoso del passato.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1673</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860061</codbib>
      <autore1>Grasso Dalmazzo</autore1>
      <titolo1>Cronaca dal 1484 al 1570. Cronache anteriori al secolo XVII concernenti la storia di Cuneo e di alcune vicine terre, in "Miscellanea di Storia Italiana per le antiche Provincie e la Lombardia", a cura di D.Promis, vol.12.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860129</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica e Museo di Cuneo, Ordinati (1560-1571), vol.XIX. Ordinati del Comune di Cuneo.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870356</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annali dell’Osservatorio Meteorologico di Porto Maurizio. Riassunto delle osservazioni meteorologiche eseguite negli anni 1886-87 e 1887-88.</titolo1>
      <luogoed>Porto Maurizio</luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870397</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Manoscritto Borea. Cronache di Sanremo e della Liguria Occidentale, ed. G.O.Borea d’Olmo.</titolo1>
      <luogoed>Bordighera</luogoed>
      <datacompl>1970</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX-X</intpq>
      <desloc>La Bollene-Vésubie</desloc>
      <lat_wgs84>43.9829</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3345</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>9.5</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080172.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>La Bollene-Vésubie</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il notaio coevo Lubonis, riportato da Mercalli $(000014)$, ricorda che il terremoto causò il crollo pressoché totale dell’abitato e la morte di 2/3 degli abitanti. Secondo Nostradamus, i morti furono 250.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Belvédère</desloc>
      <lat_wgs84>44.013</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.326</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080135.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Belvédère</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il notaio coevo Lubonis, riportato da Mercalli $(000014)$, ricorda che il terremoto causò il crollo di metà dell’abitato e la morte di oltre 50 persone. Secondo Blancardi, i morti furono 80. Boyer, citato da Gioffredo, riferisce che il territorio fu esentato dalle imposte per dieci anni dal duca di Savoia $(280701)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>La Roche</desloc>
      <lat_wgs84>44.0721</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1749</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080276.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>La Roche</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Estese distruzioni ricordate nella lettera del mercante genovese Mogiol $(745822)$. Salicis, altro testimone coevo riportato da Mercalli $(000014)$, conferma i danni subiti dal paese, aggiungendo che morirono 50 persone.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Rimplas</desloc>
      <lat_wgs84>44.0637</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1312</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080287.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rimplas</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La località di Repella, che secondo il mercante genovese Mogiol $(745822)$ subì gravi distruzioni, è individuata in un recente studio $(745819)$ nella attuale Rimplas.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Roquebillière</desloc>
      <lat_wgs84>44.0138</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3094</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080197.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roquebillière</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Estese distruzioni ricordate nella lettera del mercante genovese Mogiol $(745822)$. Boyer, riportato da Mercalli $(000014)$, riferisce che in seguito al terremoto il territorio fu esentato dalle imposte per dieci anni dal duca di Savoia.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Clans</desloc>
      <lat_wgs84>43.9951</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1479</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080269.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Clans</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo Blancardi, citato da Gioffredo $(280701)$, la scossa causò il crollo di 14 case.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Lantosque</desloc>
      <lat_wgs84>43.984</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3162</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080046.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lantosque</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo il notaio coevo Lubonis, riportato da Mercalli $(000014)$, il terremoto causò il crollo di alcune case e ne danneggiò gravemente altre, che divennero pericolanti; vi furono tre morti.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Saint-Dalmas</desloc>
      <lat_wgs84>44.0667</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2018</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080352.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Saint-Dalmas</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo il testimone coevo Salicis, riportato da Mercalli $(000014)$, crollò la chiesa parrocchiale di St.Jacques causando la morte di una persona.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Venanson</desloc>
      <lat_wgs84>44.0456</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2417</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080223.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Venanson</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo il notaio coevo Lubonis, riportato da Mercalli $(000014)$, crollò la chiesa parrocchiale e perirono undici persone. Nostradamus, riportato da Moroni e Stucchi $(745819)$, afferma che rovinò metà del paese e morirono 38 persone.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>La Brigue</desloc>
      <lat_wgs84>44.0525</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.6141</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080043.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>La Brigue</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Crollo del castello, ricordato dal cronista coevo Nostradamus, citato da Mercalli $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Saorge</desloc>
      <lat_wgs84>43.9893</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.5481</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080214.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Saorge</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo il notaio coevo Lubonis, riportato da Mercalli $(000014)$, una parte del castello fu danneggiata dal terremoto. Secondo il cronista coevo Nostradamus, riportato da Moroni e Stucchi $(745819)$, il castello crollò insieme al ponte, che era costato 50.000 scudi.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Nice</desloc>
      <lat_wgs84>43.6916</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2516</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080055.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nice</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Nostradamus, riportato da Mercalli $(000014)$, riferisce che due terzi della popolazione per timore del terremoto dormivano all’aperto.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Porto Maurizio</desloc>
      <lat_wgs84>43.8752</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.0143</lon_wgs84>
      <provlet>IM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>072564.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Porto Maurizio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa e le successive repliche provocarono molto panico; la popolazione rimase attendata nelle campagne per due mesi. Non sono segnalati danni $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>San Remo</desloc>
      <lat_wgs84>43.8192</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.7735</lon_wgs84>
      <provlet>IM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>032319.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Remo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu sentita fortemente, ma senza danni $(870397)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Aix-en-Provence</desloc>
      <lat_wgs84>43.524</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>5.4492</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080126.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Aix-en-Provence</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo una recente revisione $(745821)$, effetti di risentimento senza menzione di danni sono ricordati da un manoscritto anonimo.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Borgo San Dalmazzo</desloc>
      <lat_wgs84>44.332</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.4866</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>004980.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Borgo San Dalmazzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Effetti di risentimento senza menzione di danni sono ricordati dal cronista Grasso Dalmazzo $(860061)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Cuneo</desloc>
      <lat_wgs84>44.3815</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.538</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>005501.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cuneo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Effetti di risentimento senza menzione di danni sono ricordati dai cronisti Grasso Dalmazzo e Nalino $(240116,860061)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Taggia</desloc>
      <lat_wgs84>43.8617</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.8497</lon_wgs84>
      <provlet>IM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>032360.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Taggia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Effetti di risentimento sono ricordati in un manoscritto del XIX secolo, riportato da Moroni e Stucchi $(745819)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NC</intpq>
      <desloc>Piene-Basse</desloc>
      <lat_wgs84>43.9104</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.5149</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>-1</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>080191.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piene-Basse</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo Lubonis e Nostradamus, riportati da Mercalli $(000014)$, il terremoto causò gravi danni. Da una recente indagine, condotta su fonti archivistiche $(745820)$, risulta che i danni furono causati da una inondazione avvenuta nell’autunno.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NC</intpq>
      <desloc>Ventimiglia</desloc>
      <lat_wgs84>43.7909</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.6074</lon_wgs84>
      <provlet>IM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>-1</intpqnum>
      <nterr>00738</nterr>
      <nloc_cfti>032411.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ventimiglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo Lubonis e Nostradamus, riportati da Mercalli $(000014)$, il terremoto causò gravi danni. Da una recente indagine, condotta su fonti archivistiche $(745820)$, risulta che i danni furono causati da una inondazione avvenuta nella primavera. Da questa ricerca non sono emerse notizie relative a terremoti avvenuti nel 1564, però dal libro delle imposte versate alla Repubblica di Genova nel 1564 risultano mancati versamenti nel periodo luglio-agosto, che lasciano supporre una esenzione per calamità naturale.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
