<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00905</nterr>
      <nperiod>000951</nperiod>
      <datanum>16240319</datanum>
      <data_label>1624 03 19</data_label>
      <anno>1624</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>19:45</time_label>
      <ora>19</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.6431</lat>
      <lon>11.8479</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>18</npun>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Argenta (FE)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata un’ampia ricerca bibliografica e archivistica.&lt;br&gt;Quasi tutto il materiale archivistico coevo, l’archivio del Vicelegato apostolico di Ferrara e la documentazione locale dell’archivio comunale di Argenta furono distrutti durante la seconda guerra mondiale.&lt;br&gt;Presso l’Archivio di Stato di Modena, nel fondo dell’Archivio Segreto Estense, sono state reperite 5 lettere; tre scritte dal cavaliere Giovanni Baranzoni, agente del duca Cesare d’Este (1561-1628, duca di Modena e Reggio dal 1597 fino alla sua morte), incaricato di verificare lo stato delle proprietà ducali nelle zone colpite dal terremoto; due di replica alle precedenti. In queste fonti, scritte tra il 21 marzo e il 30 aprile, sono contenute dettagliate descrizioni degli effetti.&lt;br&gt;Nella prima lettera del 21 marzo $(030033)$ Baranzoni riferisce al duca sulla base di un rapporto indiretto. Il 24 marzo in una lettera di risposta il duca sollecitò un rapporto più dettagliato dei danni a Belriguardo $(040002)$; Baranzoni scrisse perciò una seconda lettera il 2 aprile $(030034)$, dopo un sopralluogo personale nelle località maggiormente colpite: Argenta, Belriguardo e Portomaggiore. Nella lettera del 30 aprile Baranzoni tra le altre cose informava il duca di una nuova forte scossa avvenuta il 26 aprile che aveva causato nuovi danni ad Argenta $(030035)$.&lt;br&gt;Altre fonti documentarie sono un libro dei morti della Collegiata di S.Nicolò di Argenta con dati relativi solo alla chiesa omonima e la "Deliberazione del Maestrato dei Savi" del 13 giugno 1624 (Archivio di Stato di Ferrara, Archivio Storico Comunale, Patrimoniale, L.84, n.158,) $(030036)$, nella quale si decide di celebrare ogni anno il giorno di S.Giuseppe come festa solenne. Non presenta notazioni particolari la "Visita pastorale del 1628" del vescovo Capponi (Archivio Arcivescovile di Ravenna, Diocesi di Ravenna) $(040012)$.&lt;br&gt;Una breve annotazione sul risentimento a Bologna del terremoto è stata rinvenuta negli Atti del fondo "Università degli artisti", conservato presso l’Archivio di Stato di Bologna $(091415)$.&lt;br&gt;Due epigrafi ricordano questo terremoto: una, risalente al 1669, si trova nella chiesa di S.Niccolò di Argenta e menziona il voto che istituiva una processione alla Madonna della Celletta da svolgersi ogni anno in memoria del terremoto $(091416)$; l’altra era posta un tempo sull’altare di S.Giuseppe nella chiesa di S.Girolamo a Ferrara $(691755)$.&lt;br&gt;Tra le fonti a stampa si sono rivelate importanti due relazioni coeve: la prima, di Giovanni De Poardi (1624) $(091417)$, è un rarissimo opuscolo già utilizzato da Baratta (1901); la seconda, di A.Ghirardelli (1624) $(470016)$, che si firmava con lo pseudonimo "Ghir", nonostante la retorica tipica dei racconti di calamità naturali, contiene notizie relativamente precise circa i danni e le perdite umane. Una traduzione francese abbreviata della relazione di Ghirardelli fu pubblicata nell’opuscolo intitolato "Pitoyable avanture d’Argenta..." $(092233)$.&lt;br&gt;Oltre alla documentazione archivistica e memorialistica, la ricerca si è avvalsa dell’analisi diretta di un importante dipinto di Camillo Ricci, testimone coevo (1590-1626), conservato attualmente presso la Pinacoteca comunale di Argenta. Il carattere naturalistico di tale dipinto ha consentito di evidenziare alcuni importanti elementi riguardanti i danni alle torri delle mura e ai campanili, precisando in tal modo le descrizioni generiche e spesso enfatiche presenti nella memorialistica locale.&lt;br&gt;Le principali trattazioni del terremoto, sostanzialmente concordi nell’elenco e nella localizzazione dei danni, si trovano in opere, di area ferrarese, del XVII-XVIII secolo $(070044,692014,000003,040003,030107,040008,410026,692017,410017)$. Altre cronache locali contengono menzioni sommarie $(240142,020927,030037,030038,440047,900267,410041,410002,410082)$. Altri cronisti si limitano invece a ricordare il voto delle autorità ferraresi di celebrare la ricorrenza di S.Giuseppe come festa solenne $(691851,410002,410004,410022,410030,691999,692000)$.&lt;br&gt;Di scarso rilievo i passi dedicati al terremoto del 1624 dagli autori otto-novecenteschi $(080239,030574,410023,691270,410027,410029,410061)$. Il terremoto, compreso nel catalogo di Baratta (1901) $(000001)$ che si basa prevalentemente su Bertoldi $(410026)$ e sulla relazione a stampa di De Poardi (1624) $(091417)$, è stato riesaminato da Ferrari, Guidoboni e Postpischl (1985) $(230205)$ e da Guidoboni (1987) $(230206)$. Queste ultime ricerche, con una rilettura critica dei documenti coevi e l’ausilio di una testimonianza iconografica di indubbio realismo, hanno consentito di chiarire il quadro complessivo degli effetti del terremoto.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>All’epoca del terremoto, Argenta era una città di circa 3.000 abitanti (14.000 abitanti nell’intero territorio comunale). Le vittime attestate furono alcune decine, oscillando il numero dei morti da 25 a 50. Il duca d’Este, residente a Modena, predispose una verifica dei danni subìti dalle sue proprietà a Belriguardo e Argenta, inviando sul posto Giovanni Baranzoni; l’agente fece una descrizione dei danni nella lettera del 21 marzo $(030033)$ e, su esplicita richiesta da parte del duca Cesare d’Este (1561-1628) $(040002)$, un elenco delle spese dopo un sopralluogo il 2 aprile $(030034)$. È rimasta testimonianza indiretta di altre due relazioni ufficiali: nella lettera del 21 marzo, Baranzoni accenna infatti a una visita del vicelegato pontificio ad Argenta per contare il numero delle vittime; in Bertoldi $(410026)$, storico settecentesco, si trova invece menzione di una relazione sullo stato dei danni presentata al consiglio di Argenta dal console Bartolomeo Mattioli.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C1</codtab>
      <testocomm>Secondo un rilevamento del 1676 Argenta contava 3.264 abitanti, e questa cifra dovrebbe indicare un ordine di grandezza realistico. Un po’ confuso infatti risulta in dato demografico riportato nella letteratura storiografica e in Baratta: secondo Gattelli gli abitanti di Argenta all’epoca del terremoto erano 15.000 $(040003)$. Bertoldi ricorda che Argenta, secondo quanto contenuto in un libro di memorie del convento dei Cappuccini citato in nota, nel 1566 contava 14.000 abitanti $(410026)$. Baratta $(000001)$ commise l’errore di interpretare 1566 non come l’anno di riferimento, ma come il numero degli abitanti. Il dato (14.000) tuttavia potrebbe comprendere anche il territorio comunale.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>Argenta e i paesi vicini facevano parte politicamente del distretto di Ferrara, ma erano inseriti nella diocesi di Ravenna. Ferrara passò nel 1598 sotto la sovranità dello Stato Pontificio e gli Estensi si trasferirono a Modena. La costituzione di Clemente VII del 15 giugno 1598 istituì un consiglio di 100 uomini diviso in tre ordini sociali, anche se la magistratura cittadina più importante, i Dodici Savi era occupata sempre dai membri della nobiltà. L’autorità locale in rappresentanza del papa era demandata al Legato apostolico, il cui archivio è andato distrutto durante la seconda guerra mondiale.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>L’unica iniziativa ufficiale della quale rimane traccia resta tuttavia la decisione del Maestrato dei Savi di Argenta $(030036)$ di celebrare ogni anno il giorno di S.Giuseppe come festa solenne. Ricordo delle processioni organizzate nel 1624 e negli anni successivi si ha in numerosi cronisti $(030037,030107,691851,410002,410004,410022,410017,410030,691999,692000)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C9</codtab>
      <testocomm>Torsellino $(240142)$ ricorda la meraviglia dei contemporanei per il terremoto del 1624 che colpì Argenta e il ferrarese nonostante la natura del terreno, pianeggiante e acquoso che era ritenuto "immune" da terremoto.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto avvenne il 19 marzo 1624, alle ore 19:45 GMT ca. (le ore 2 in orario "all’italiana"), danneggiò gravemente Argenta, situata tra Ferrara e le valli di Comacchio; i vicini paesi di Portomaggiore, Bando, Belriguardo, Boccaleone, Filo, San Biagio e Trava risultarono sensibilmente meno danneggiati. Gli effetti distruttivi furono accentuati dalla particolare conformazione del terreno (tavola d’acqua superficiale e depositi sabbiosi), che favorì il cedimento delle fondazioni degli edifici: ad Argenta circa 150-180 case (corrispondenti a circa un quarto del totale) crollarono o furono molto danneggiate; 4 chiese con i relativi campanili, e alcuni monasteri subirono crolli delle facciate o lesioni gravi, che resero gli edifici pericolanti e inagibili. A Ferrara caddero alcuni fumaioli; l’area di risentimento si estese a Ravenna, Bologna, Venezia, Padova e Reggio Emilia. Numerose scosse furono sentite nei giorni immediatamente successivi.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Gli effetti prevalenti sono localizzati ad Argenta dove si aprirono spaccature nel terreno da cui fuoriuscirono acqua bollente e sabbia nera e grigia maleodorante; le acque dei pozzi subirono violente variazioni e furono gettate fuori miste a sabbia. Le acque delle lagune da Argenta a Comacchio si sollevarono abbattendosi sulle rive.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>Prima del terremoto rovinoso del 19 marzo, ad Argenta vennero avvertite due forti scosse il 2 (ore 7:45 GMT ca.) e il 3 febbraio 1624 (ore 9:45 GMT ca.) $(410026)$; entrambe le scosse vennero avvertite anche a Ferrara $(410030)$.&lt;br&gt;Il 18 marzo 1624, alle ore 14:35 GMT (le ore 20 in orario "all’italiana") a Ferrara fu sentita una scossa che spaventò la popolazione ma non causò danni; in alcuni luoghi di via S.Benedetto si aprirono delle fenditure in alcune fognature $(030107,040008)$;&lt;br&gt;La scossa principale avvenne il 19 marzo 1624 alle ore 19:45 ca. GMT, causò gravissimi danni ad Argenta e nei paesi vicini e fu seguita nella stessa serata e nella notte tra il 18 e il 19 marzo da numerose repliche; le scosse si protrassero per quattro giorni $(410017,410026,410030,091417)$.&lt;br&gt;Un’altra violenta scossa avvenne il 26 aprile 1624 alle ore 3:45 GMT ca. (le ore 9 in orario "all’italiana"): causò ulteriori crolli in alcune case ad Argenta e fu avvertita a Ferrara $(030035)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020927</codbib>
      <autore1>Zerenghi F.</autore1>
      <titolo1>Discorso del terremoto.</titolo1>
      <luogoed>Macerata</luogoed>
      <datacompl>1626</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030033</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Modena, Archivio Segreto Estense, Cancelleria ducale, Archivio per materie, Fisica terrestre e celeste, b. unica, Lettera di Giovanni Baranzoni al duca Cesare d’Este, Ferrara 21 marzo 1624.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1624</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030034</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Modena, Archivio Segreto Estense, Cancelleria ducale, Archivio per materie, Fisica terrestre e celeste, b. unica, Lettera di Giovanni Baranzoni al duca Cesare d’Este, Ferrara 2 aprile 1624.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1624</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030035</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Modena, Archivio Segreto Estense, Cancelleria ducale, Archivio per materie, Fisica terrestre e celeste, b. unica, Lettera di Giovanni Baranzoni al duca Cesare d’Este, Ferrara 30 aprile 1624.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1624</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030036</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Ferrara, Archivio Storico Comunale, Patrimoniale, L.84, n.158, Deliberazione del Maestrato dei Savi, Ferrara 13 giugno 1624.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1624</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030037</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 359, Nicola Leccioli, Libro di alcune memorie scritte per curiosità cominciato l’anno 1640 in principio del quale ve ne sono alcune trovate manoscritte, sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1640</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030038</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 639, Memorie patrie ricavate da frammenti di una cronaca originale scritta dalli Antonio e Domenico De Carri, dall’anno 1551 all’anno 1634, copia A.Vaghi sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030107</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 105, Carlo Olivi, Annali della città di Ferrara dalla sua prima origine fino al dominio degli ultimi duchi Estensi, 2 voll., 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030574</codbib>
      <autore1>Tanzini P.</autore1>
      <titolo1>Alcune notizie sui terremoti compilate da P.T.S.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Modena, Archivio Segreto Estense, Cancelleria ducale, Archivio per materie, Fisica terrestre e celeste, b. unica, Lettera di un agente ducale a Giovanni Baranzoni, Belriguardo 24 marzo 1624.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1624</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040003</codbib>
      <autore1>Gattelli</autore1>
      <titolo1>Storia di S. Maria della Celletta, in Terremoti di Argenta (Ferrara). Sunto di una lettera del signor Crespino Crespini in data 5 marzo 1888, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, parte 4, a.1886, p.179.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040008</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 241, Giuseppe Antenore Scalabrini, Memorie sacre e profane della S[anta] Chiesa di Ferrara, nelle qualli si contiene la vita di S.Maurelio M[artire] Re di Mesopotamia e Vescovo della stessa Città, sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040012</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Arcivescovile di Ravenna, Diocesi di Ravenna, Visita Pastorale del vescovo Capponi (1628), sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052188</codbib>
      <autore1>Ferrari G., Guidoboni E., Manenti E. e Postpischl D.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei terremoti, sismicità, organizzazione per i relativi programmi di indagine e terremoti distruttivi dell’Emilia-Romagna, in "Zone sismiche e sismicità in Emilia-Romagna. Programma per una strategia di difesa dai terremoti", Atti del Convegno, Bologna 10 luglio 1981, Regione Emilia-Romagna/CNR-PFG, pp.41-67.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060408</codbib>
      <autore1>Crespini C.</autore1>
      <titolo1>Terremoti di Argenta (Ferrara). Sunto di una lettera del signor Crespino Crespini, in data 5 Marzo 1888, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, pt.4, pp.179-180.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070044</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 294, Dalla Libreria del sempre laudabile Sig. Don Vincenzo Belini, ho rilevato con copia le seguenti notizie riguardanti la città nostra (1598-1643).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1784</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080239</codbib>
      <autore1>Hoff K.E.A. von</autore1>
      <titolo1>Chronik der Erdbeben und Vulcanausbrüche, erster Theil vom Jahre 3460 vor, bis 1759 unserer Zeitrechnung, in "Geschichte der durch Überlieferung nachgewiesenen natürlichen Veränderungen der Erdoberfläche", Theil 4.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1840</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090444</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Classense di Ravenna, Manoscritti, 3.4.C, Benedetto Fiandrini, Annali ravennati dalla fondazione della città sino alla fine del secolo XVIII [...] compilati da don Benedetto Fiandrini monaco casinense di San Vitale di Ravenna, 4 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091415</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Studio, Università degli artisti, Atti, reg.388 (1622-1626), c.24v, Notula sul terremoto del 19 marzo 1624.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1624</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091416</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta nella chiesa di S.Niccolò di Argenta in memoria del terremoto del 19 marzo 1624 e del voto per la processione alla Madonna della Celletta, 1669, in F.L.Bertoldi, "Storia della miracolosa immagine di Santa Maria ovvero della Madonna della Celletta nella Terra d’Argenta", p.52.</titolo1>
      <luogoed>Faenza</luogoed>
      <datacompl>1761</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091417</codbib>
      <autore1>De Poardi G.V.</autore1>
      <titolo1>Nova relatione del grande, &amp; spaventoso Terremoto successo in Argenta Diocesi di Ferrara alli 19. di Marzo giorno di S.Gioseffo 1624. Con la morte di molte persone, &amp; rovina di 170. Case, Monasterij, Chiese, &amp; altri Edifitij. Dove anco si discorre la causa di detto Terremoto.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1624</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092233</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Pitoyable avanture d’Argenta, ville ancienne en la iurisdiction de Ferrare, ruinee par un espouvantable &amp; soudain tremblement de terre, le 19. iour de mars 1624. environ les neuf heures du soir. Recuillie du recit qui en a esté imprimé en italien à Bologne par Nicolo Tebaldini, traduit en françois. Iouxte la copie imprimee à Bologne.</titolo1>
      <luogoed>s.l.</luogoed>
      <datacompl>1624</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230205</codbib>
      <autore1>Ferrari G., Guidoboni E. e Postpischl D.</autore1>
      <titolo1>The Argenta earthquake of March 18, 1624, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.34-35.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230206</codbib>
      <autore1>Guidoboni E.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto di Argenta del 18 marzo 1624, in "Storia Illustrata di Ferrara", pp.636-638.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240142</codbib>
      <autore1>Torsellino H.</autore1>
      <titolo1>Ristretto delle Historie del Mondo del P. H.Torsellino de la compagnia di Gesù, volgarizzato dal signor Lodovico Aurelii.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1637</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395392</codbib>
      <autore1>Rosetti E.</autore1>
      <titolo1>La Romagna. Geografia e storia (ristampa anastatica, Imola 1979).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400055</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "A.Saffi" di Forlì, Raccolta Piancastelli, VI/155, Filippo Guarini, Annotazioni autografe in margine, in Id., "I terremoti a Forlì in varie epoche", Forlì 1880.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410002</codbib>
      <autore1>Bellini V.</autore1>
      <titolo1>Delle monete di Ferrara.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1761</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Effemeride astrologica istorica della città di Ferrara.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1749</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410017</codbib>
      <autore1>Frizzi A.</autore1>
      <titolo1>Memorie per la storia di Ferrara raccolte da Antonio Frizzi, con giunte e note del Conte Avv. Camillo Laderchi, 5 voll. (ristampa anastatica, Ferrara 1982).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1847 - 1850</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410022</codbib>
      <autore1>Baruffaldi G.</autore1>
      <titolo1>Dell’istoria di Ferrara libri nove, ne’ quali diffusamente si narrano le cose avvenute in essa, dall’Anno MDCLV, fino al MDCC (ristampa anastatica, Bologna 1974).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1700</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410023</codbib>
      <autore1>Manini Ferrante G.</autore1>
      <titolo1>Compendio della storia sacra e politica di Ferrara, 6 voll. (ristampa anastatica, Bologna 1972).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1808 - 1810</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410026</codbib>
      <autore1>Bertoldi F.L.</autore1>
      <titolo1>Storia della miracolosa immagine di Santa Maria ovvero della Madonna della Celletta nella Terra d’Argenta.</titolo1>
      <luogoed>Faenza</luogoed>
      <datacompl>1761</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410027</codbib>
      <autore1>Renzi R. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Ferrara, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1969</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410029</codbib>
      <autore1>Malagù U.</autore1>
      <titolo1>Guida del ferrarese.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1967</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410030</codbib>
      <autore1>Scalabrini A.G.</autore1>
      <titolo1>Memorie istoriche delle chiese di Ferrara e de’ suoi borghi.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1773</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410041</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Universitaria di Bologna, Manoscritti, 770, Antonio Francesco Ghiselli, Memorie antiche manuscritte di Bologna, raccolte, et accresciute sino à tempi presenti [origini-1729], 93 voll. + 2 di indici, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410061</codbib>
      <autore1>Uccellini P.</autore1>
      <titolo1>Dizionario storico di Ravenna e di altri luoghi di Romagna (ristampa anastatica, Bologna 1968).</titolo1>
      <luogoed>Ravenna</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Cento, Manoscritti, 1.3.27, Jacopo Gatti, Storia di Cento dall’origine al 1795, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Carpi, Archivio Guaitoli, n.183, Cronaca di Carpi del canonico dottore Gasparo Pozzuoli, Carpigiano, 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>455018</codbib>
      <autore1>Zanotto F.</autore1>
      <titolo1>Tavola Cronologica della Storia Veneta.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470016</codbib>
      <autore1>Ghirardelli A.</autore1>
      <titolo1>Miserabile &amp; infelice Caso occorso alla Terra antichissima d’Argenta giurisditione di Ferrara, del spaventoso, et improviso Terremoto successo alli 19 di Marzo il giorno di S.Gioseffo à 2 hore di notte, dove s’intende la morte di molte persone, il numero di molti stropiati, la rovina di molte Chiese, e case, con il Palazzo della ragione. Et altre cose degne d’esser intese.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1624</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Museo Civico Correr di Venezia, Manoscritti Provenienze Diverse, 815/3, Cronaca veneziana o meglio Zibaldone con molti ricordi meteorologici, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500024</codbib>
      <autore1>Gallicciolli G.</autore1>
      <titolo1>Delle memorie venete antiche, profane ed ecclesiastiche, libri tre, 8 voll.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1795</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, VII, 1833 (=8376), Storia Veneta dalle origini al 1750, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500052</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Museo Civico Correr di Venezia, Manoscritti Gradenigo, 200-IV, Terremoti in Venezia in vari tempi accaduti, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500082</codbib>
      <autore1>Zanon F.S.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Venezia, in "Annuario dell’Osservatorio geofisico del seminario patriarcale di Venezia", s.II, a.10, pp.53-89.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1937</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690948</codbib>
      <autore1>Zaghi C.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto d’Argenta (1780-1781). Da documenti inediti, in "Gazzetta Ferrarese", a.80, n.157 (9 luglio 1927), pp.1-2, n.159 (12 luglio 1927), p.1.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1927</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691270</codbib>
      <autore1>Davia E.</autore1>
      <titolo1>Cronistoria del terremoto a Ferrara, in "Il Duca", a.2, n.3, pp.1-2, n.5, pp.6-7, n.6, pp.6-7.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691755</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe un tempo collocata sull’altare di S.Giuseppe nella chiesa di S.Girolamo a Ferrara in memoria del terremoto del 19 marzo 1624, in A.Borsetti, "Supplemento al Compendio Historico del signor D. Marco Antonio Guarini", p.117 (ristampa anastatica, 1993).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1670</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691764</codbib>
      <autore1>Caravita L.</autore1>
      <titolo1>Note argentane. Ricordo d’un terremoto, in "Gazzetta di Ferrara", a.123, n.12 (15 gennaio 1970), p.3.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1970</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691851</codbib>
      <autore1>Borsetti A.</autore1>
      <titolo1>Supplemento al compendio historico del signor D. Marco Antonio Guarini (ristampa anastatica, 1993).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1670</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691999</codbib>
      <autore1>Anonimo</autore1>
      <titolo1>Diario e orologio perpetuo per la città di Ferrara.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1742</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692000</codbib>
      <autore1>Anonimo</autore1>
      <titolo1>Diario sacro e storico per la città di Ferrara.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1772</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 596, Guido Pozzati, Memorie patrie ferraresi dal 1007 a tutto il 1835, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692014</codbib>
      <autore1>Faustini A.</autore1>
      <titolo1>Causale historie di Ferrara scritte dal signor dottore Agostino Faustini Ferrarese, libro 5-6.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1655</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 671, Francesco Ferrazi Monici, Cronologia della città di Ferrara estratta da diversi scrittori e cronologia aggiunta della città di Ferrara (dalle origini al 1799), 19 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692100</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Modena, Archivio Segreto Estense, Cancelleria ducale, Archivio per materie, Fisica terrestre e celeste, b. unica, Lettera di un agente ducale a Giovanni Baranzoni, Modena 29 marzo 1624.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1624</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900267</codbib>
      <autore1>Girardi F.</autore1>
      <titolo1>Il Mercurio del decimosettimo secolo nel quale si contengono i fatti più illustri succeduti nel mondo dal 1601 fino al 1650.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1664</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>990004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Ferrara, Archivio Storico Comunale, Patrimoniale, L.84, n.57, Atti della Comunità di Argenta.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1624</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Argenta</desloc>
      <lat_wgs84>44.6153</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8364</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>040315.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Argenta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Argenta fu la località maggiormente colpita dalla scossa del 19 marzo 1624: secondo l’inviato del duca d’Este Baranzoni caddero 152 case e tutte le altre subirono lesioni e danni, crollarono anche torri, chiese e parte delle mura; rovinarono i conventi di S.Domenico e S.Francesco; i morti furono numerosi $(030033,030034)$. Secondo Ghirardelli rovinarono totalmente due terzi degli edifici, con la morte di 50 persone; la chiesa di S.Domenico subì il crollo della facciata e del campanile, rovinò parzialmente la chiesa dei Cappuccini, crollarono le chiese di S.Giacomo e di S.Stefano e il palazzo del governatore $(470016)$. I cronisti coevi o successivi non sono concordi sul numero degli edifici distrutti dal terremoto: le cifre oscillano da 130 case $(000003,900267,030574)$; a 160 case $(410026,410017)$; a 170 case $(040003)$; e infine a 180 $(070044,692017)$. In alcune cronache è ricordata anche la quasi totale rovina delle 24 torri della cinta di mura e di gran parte dei campanili $(040003,410026)$; tuttavia un quadro, appena posteriore all’evento, del pittore Camillo Ricci (morto nel 1625), dedicato proprio al terremoto di Argenta, presenta un’immagine di non completa distruzione delle torri, che appaiono piuttosto inclinate o rovinate solo nella parte superiore. Secondo due autori di ambito ferrarese, infine, alcune abitazioni verso la chiesa della Celletta sprofondarono in una voragine formatasi in seguito al terremoto $(030107,040003)$. Anche sul numero delle vittime le fonti sono discordi: oscillano da 25 morti $(900267,000003,410026)$, a 50 $(470016)$. Tutte le cronache sono concordi nel ricordare che la maggior parte della popolazione si mise in salvo fuggendo sulle barche attraverso il Po; Ghirardelli ricorda anche il trasporto di alcuni feriti negli ospedali di Ferrara $(470016)$. Assumendo che la popolazione di Argenta nel XVII secolo fosse intorno ai 3200 abitanti (in un rilevamento del 1676 sono 3264) e che la densità abitativa per edificio fosse di 5 persone, è possibile stimare un numero approssimativo di circa 640 abitazioni. Gli edifici crollati sarebbero dunque circa un quarto del totale.&lt;br&gt;Una forte replica il 26 aprile causò nuovi danni $(030035)$; il 13 giugno si decise di celebrare ogni anno il giorno di S.Giuseppe come festa solenne $(030036)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Portomaggiore</desloc>
      <lat_wgs84>44.6983</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8049</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>040932.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Portomaggiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo parziale di una casa e del fienile annesso e la rovina quasi completa del castello $(030033,030034)$; non si hanno informazioni precise su eventuali danni diffusi nell’edilizia civile.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Bando</desloc>
      <lat_wgs84>44.6446</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8845</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>040317.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bando</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò gravi danni $(410026,410017)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Belriguardo</desloc>
      <lat_wgs84>44.7538</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7558</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>041044.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Belriguardo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la caduta di alcuni camini, danni alle pareti, in particolare della torre d’entrata, e ai soffitti della residenza ducale $(030033,030034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Boccaleone</desloc>
      <lat_wgs84>44.6412</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8013</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>040319.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Boccaleone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò diffusi danni non meglio precisati $(410026,410017)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Filo</desloc>
      <lat_wgs84>44.5886</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9294</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>040326.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Filo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò gravi danni $(410017)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Biagio</desloc>
      <lat_wgs84>44.588</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8657</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>040331.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Biagio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò gravi danni $(410026,410017)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Trava</desloc>
      <lat_wgs84>44.6712</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8915</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>072257.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Trava</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo del tetto di una cascina che uccise molti animali domestici $(030033,692017)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Copparo</desloc>
      <lat_wgs84>44.8946</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8296</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>040513.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Copparo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la caduta di alcuni camini $(030033)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Ferrara</desloc>
      <lat_wgs84>44.8363</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6182</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>040627.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ferrara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la caduta di qualche camino e di muri non rilevanti $(030033,070044,470016,030107)$. Il giudice dei Savi deliberò che ogni anno nella chiesa di S.Gerolamo si svolgesse un rito in onore di S.Giuseppe, come testimonia una lapide sull’altare della chiesa $(691851,410022,410002,410017,692000,410082)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Carpi</desloc>
      <lat_wgs84>44.7848</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.8846</lon_wgs84>
      <provlet>MO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>038203.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carpi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente $(440047)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Ravenna</desloc>
      <lat_wgs84>44.4178</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1982</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>041374.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ravenna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente $(470016,410061)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Venezia</desloc>
      <lat_wgs84>45.4383</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3351</lon_wgs84>
      <provlet>VE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>028470.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Venezia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente $(500024,500052)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Padova</desloc>
      <lat_wgs84>45.4073</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8757</lon_wgs84>
      <provlet>PD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>029123.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Padova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu sentita $(091417)$; non sono riportate altre indicazioni sugli effetti.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Reggio nell'Emilia</desloc>
      <lat_wgs84>44.6981</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.631</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>037794.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reggio nell’Emilia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(470016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Bologna</desloc>
      <lat_wgs84>44.4986</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3396</lon_wgs84>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>039296.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bologna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita sensibilmente $(470016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Modena</desloc>
      <lat_wgs84>44.6478</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9251</lon_wgs84>
      <provlet>MO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>038628.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Modena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita sensibilmente $(470016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NC</intpq>
      <desloc>Cento</desloc>
      <lat_wgs84>44.7276</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2891</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>-1</intpqnum>
      <nterr>00905</nterr>
      <nloc_cfti>040433.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cento</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo uno storico locale del XVIII secolo la scossa non fu avvertita $(410082)$. Poiché non sono state reperite fonti coeve per questa località e tenendo conto che l’autore sopra citato sostiene che anche a Ferrara il terremoto non fu sentito (mentre sappiamo che in quest’ultima località il terremoto causò lievi danni) si è preferito non assegnare un valore di intensità.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
