<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00940</nterr>
      <nperiod>003008</nperiod>
      <datanum>16330221</datanum>
      <data_label>1633 02 21</data_label>
      <anno>1633</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>23:00</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.6143</lat>
      <lon>15.0256</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Nicolosi (CT)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata una ricerca bibliografica e archivistica. È stata recuperata la fonte remota di Baratta "Il Mongibello Descritto", opera dell’erudito catanese Pietro Carrera (1636) $(145074)$; una seconda narrazione dell’evento è contenuta in un’altra opera dello stesso autore del 1639 $(145033)$. Nelle due redazioni Carrera fa riferimento all’opera del naturalista napoletano Giovanni Battista Mascolo (1634) $(185022)$, che riporta la notizia di un terremoto verificatosi sulle pendici dell’Etna alla "IX calende di marzo" (21 febbraio) 1633. Secondo Mascolo, la scossa avrebbe distrutto un paese, del quale non viene indicato il nome, distante diecimila passi da Catania (circa 18 km), causando la morte di numerose persone. Fu Carrera a localizzare in modo del tutto apodittico l’evento a Nicolosi, attribuendolo all’opera del demonio per punire gli abitanti del paese, colpevoli di credenze superstiziose e della ricerca di non meglio specificati "tesori". Carrera circoscrisse gli effetti al solo centro di Nicolosi e sottolineò, a riprova dell’intervento diabolico, che la scossa non fu avvertita nelle località vicine, escludendo una correlazione con l’attività dell’Etna. Nel ’700 le informazioni di Mascolo e di Carrera trovarono spazio nell’opera del canonico palermitano Mongitore (1743) $(082589)$. Il naturalista catanese Giuseppe Recupero (1815) $(145252)$ fu il primo a citare, in aggiunta alle opere di Mascolo e Carrera, un manoscritto del sacerdote di Nicolosi Vincenzo Macrì, che egli affermò di avere visionato direttamente. Macrì era fanciullo all’epoca del terremoto e fu testimone diretto della scossa avvenuta nella notte tra il 21 e il 22 febbraio 1633. Il manoscritto fu in seguito citato di nuovo da Gemmellaro (1859), che lo segnalò come facente parte dell’archivio della sua famiglia. Si è cercato di reperire questo documento, visionando i fondi delle carte e dei manoscritti che appartennero alle famiglie Recupero e Gemmellaro, conservati in gran parte presso la Biblioteca Ursino Recupero di Catania; il tentativo ha avuto esito negativo. Sono state condotte ricerche anche presso l’Archivio della chiesa Madre e la Biblioteca comunale di Nicolosi, e all’Archivio diocesano di Catania. I registri più antichi della chiesa di Nicolosi andarono distrutti in un incendio nel XVIII secolo, mentre nell’Archivio diocesano gli unici documenti riguardanti Nicolosi sono successivi al 1678. L’Archivio di Stato di Catania ha subito in diverse fasi varie devastazioni e non conserva documentazione di interesse per questo evento.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò la morte di 17 persone. All’epoca dell’evento Nicolosi, che aveva poco meno di 1.000 abitanti, rappresentava una sorta di centro di frontiera rispetto alla colonizzazione e al popolamento delle pendici orientali dell’Etna. Non sono noti interventi amministrativi per favorire la ricostruzione.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C1</codtab>
      <testocomm>Nel 1693 gli abitanti di Nicolosi erano 850 e le case 300. Nel 1759 il centro abitato di Nicolosi era formato da 328 case ed ospitava 1476 persone $(145640)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C2</codtab>
      <testocomm>Mascolo, implicitamente, pone in relazione l’evento con l’avvio di un periodo di attività dell’Etna $(145033)$. La notizia è tuttavia alquanto controversa e non direttamente verificata sulle fonti coeve reperite. Molti autori del secolo XVII e successivi non ricordano una eruzione nell’anno 1633 $(185021,145061,145091,145175)$. È probabile che l’avvio, nel 1634, di uno dei più prolungati e consistenti periodi di attività eruttiva dell’Etna abbia favorito la confusa frammistione di notizie.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>Nicolosi, centro etneo la cui fondazione viene fatta risalire da V.M.Amico al XIII secolo, faceva parte della diocesi e della comarca di Catania appartenenti al Regno di Sicilia. Il paese distava circa 9 miglia da Catania (circa 18 km) $(145640)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Pietro Carrera $(145033)$, nel descrivere l’evento come frutto di un intervento punitivo divino nei confronti degli abitanti di Nicolosi, accennò a provvedimenti della gerarchia ecclesiastica volti a castigare ulteriormente il comportamento considerato "empio" di quella parte di popolazione responsabile delle pratiche superstiziose.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C9</codtab>
      <testocomm>Due interpretazioni divergenti sulle cause di questo evento emergono nelle prime testimonianze: il naturalista ed erudito napoletano Giovanni Battista Mascolo pose in relazione il verificarsi del terremoto con il risveglio dell’attività dell’Etna. Viceversa lo storico catanese Pietro Carrera escluse categoricamente il collegamento tra l’evento e il vulcano e descrisse il terremoto all’interno dell’interpretazione religiosa. A dimostrazione dell’origine soprannaturale dell’evento Carrera addusse la circostanza dell’estrema localizzazione degli effetti di danneggiamento, circoscritti al solo paese di Nicolosi. Per Carrera se il terremoto avesse avuto origine dall’attività dell’Etna avrebbe fatto sentire la sua forza anche nelle località circostanti che, al contrario, non lo avvertirono minimamente. Le tesi di Carrera trovarono ospitalità nella cronologia sismica siciliana di Mongitore $(082589)$, redatta nei primi decenni del Settecento, dove venne ripresa anche la versione dell’evento fornita da Mascolo. Dalla seconda metà del secolo XVIII, grazie soprattutto alle informazioni diffuse dal grande naturalista catanese Giuseppe Recupero, e al mutato clima ideologico, gli aspetti soprannaturali scomparvero ovviamente dalle interpretazioni e l’evento fu collocato nell’ambito delle manifestazioni sismiche correlate all’attività dell’Etna $(145041,145033,145074,145252,082589)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Le fonti coeve reperite restringono l’area dei maggiori effetti al paese etneo di Nicolosi, dove il terremoto fece crollare la maggior parte delle case della contrada denominata Piano e la chiesa della Madonna dell’Itria.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050908</codbib>
      <autore1>Ferrara F.</autore1>
      <titolo1>Descrizione dell’Etna con la storia delle eruzioni e il catalogo dei prodotti.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1818</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050937</codbib>
      <autore1>Alessi G.</autore1>
      <titolo1>Storia critica delle eruzioni dell’Etna, in "Atti dell’Accademia Gioenia di Scienze Naturali di Catania", vol.3, pp.17-75; vol.4, pp.23-75; vol.5, pp.43-72; vol.6, pp.85-116; vol.7, pp.21-66; vol.8, pp.99-149; vol.9, pp.121-206.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1829 - 1835</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052184</codbib>
      <autore1>Ligresti D.</autore1>
      <titolo1>Terremoto e società in Sicilia (1501-1800).</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1992</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060028</codbib>
      <autore1>Mallet R.</autore1>
      <titolo1>Third Report on the Facts of Earthquake Phaenomena (Catalogue of recorded Earthquakes from 1606 B.C. to A.D. 1850), in "Report of the British Association for the Advancement of Science", a.1852, pp.1-176; a.1853, pp.117-212; a.1854, pp.1-326.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1853 - 1855</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080239</codbib>
      <autore1>Hoff K.E.A. von</autore1>
      <titolo1>Chronik der Erdbeben und Vulcanausbrüche, erster Theil vom Jahre 3460 vor, bis 1759 unserer Zeitrechnung, in "Geschichte der durch Überlieferung nachgewiesenen natürlichen Veränderungen der Erdoberfläche", Theil 4.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1840</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082589</codbib>
      <autore1>Mongitore A.</autore1>
      <titolo1>Istoria cronologica de’ terremoti di Sicilia, in Id., "Della Sicilia ricercata nelle cose più memorabili", tomo 2, pp.345-445.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091026</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Italia, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.6.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1936</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145026</codbib>
      <autore1>Gemmellaro C.</autore1>
      <titolo1>La vulcanologia dell’Etna che comprende la topografia, la geologia, la storia delle sue eruzioni, non che la descrizione e lo esame de’ fenomeni vulcanici (ristampa anastatica, Catania 1989).</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145033</codbib>
      <autore1>Carrera P.</autore1>
      <titolo1>Delle memorie historiche della città di Catania, 2 voll. (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1987).</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1639 - 1641</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145041</codbib>
      <autore1>Privitera F.</autore1>
      <titolo1>Dolorosa tragedia rappresentata nel Regno di Sicilia nella città di Catania.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145061</codbib>
      <autore1>Maravigna C.</autore1>
      <titolo1>Tavole sinottiche dell’Etna che comprendono la Topografia, la Storia delle eruzioni, la descrizione delle materie eruttate, e di alquanti fenomeni di questo vulcano dietro le recenti fisico-chimiche scoverte.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1811</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145070</codbib>
      <autore1>Gemmellaro C.</autore1>
      <titolo1>Saggio di storia fisica di Catania, in "Atti dell’Accademia Gioenia di Scienze Naturali in Catania", s.II, vol.4, pp.1-181.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1849</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145072</codbib>
      <autore1>Borzì G.</autore1>
      <titolo1>L’Etna nella sua topografia, mitologia, vulcanologia.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1904</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145074</codbib>
      <autore1>Carrera P.</autore1>
      <titolo1>Il Mongibello descritto da don Pietro Carrera in tre libri, nel quale oltra diverse notitie si spiega l’historia degl’incendj, e le cagioni di quelli.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1636</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145078</codbib>
      <autore1>Marano A.</autore1>
      <titolo1>L’Etna e le sue eruzioni.</titolo1>
      <luogoed>Riposto</luogoed>
      <datacompl>1891</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145091</codbib>
      <autore1>Massa G.A.</autore1>
      <titolo1>La Sicilia in prospettiva, 2 voll. (ristampa anastatica, Milano 1977).</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1709</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145164</codbib>
      <autore1>Gentile B.</autore1>
      <titolo1>Sulla eruzione dell’Etna di maggio-giugno 1886.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1886</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145175</codbib>
      <autore1>La Rosa G.</autore1>
      <titolo1>L’eruzione dell’Etna del 1634-36 e le lave cicerare. Studio micro-petrografico, in "Atti della Accademia Gioenia di Scienze Naturali in Catania", a.92, s.V, vol.8 (1915), pp.1-17.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145186</codbib>
      <autore1>Imbò G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti etnei, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.5, pt.1.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145235</codbib>
      <autore1>Cucuzza Silvestri S.</autore1>
      <titolo1>Il periodo sismico di Pedara (Etna) del febbraio 1955, in "Bollettino delle Sedute dell’Accademia Gioenia di Scienze Naturali in Catania", s.IV, vol.3 (1957), pp.357-371.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1957</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145252</codbib>
      <autore1>Recupero G.</autore1>
      <titolo1>Storia naturale e generale dell’Etna del canonico Giuseppe Recupero; opera postuma arricchita di moltissime interessanti annotazioni del suo nipote tesoriere Agatino Recupero, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1815</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145304</codbib>
      <autore1>Arcidiacono G.</autore1>
      <titolo1>Nicolosi: vicende storiche e urbanistiche di un paese etneo.</titolo1>
      <luogoed>Sarzana</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145640</codbib>
      <autore1>Amico V.M.</autore1>
      <titolo1>Dizionario topografico della Sicilia, tradotto dal latino ed annotato da Gioacchino di Marzo, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1855 - 1856</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>185021</codbib>
      <autore1>Borelli G.A.</autore1>
      <titolo1>Historia et meteorologia incendii ætnæi anni 1669.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1670</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>185022</codbib>
      <autore1>Mascolo G.B.</autore1>
      <titolo1>De incendio Vesuvii excitato xvij. Kal. Ianuar. anno trigesimo primo sæculi Decimiseptimi libri X. Cum Chronologia superiorum incendiorum; &amp; Ephemeride ultimi.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1634</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>540030</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei terremoti disastrosi avvertiti nel bacino del Mediterraneo dal 1501 al 1929, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.2, pp.25-60.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>950731</codbib>
      <autore1>Boschi E., Ferrari G., Gasperini P., Guidoboni E., Smriglio G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei forti terremoti in Italia dal 461 a.C. al 1980, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Nicolosi</desloc>
      <lat_wgs84>37.6143</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0256</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>00940</nterr>
      <nloc_cfti>067877.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nicolosi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò molto gravemente l’abitato; nella contrada Piano crollarono la maggior parte delle case e la chiesa della Madonna dell’Itria, causando la morte di 17 persone; $(145033,145252,185022)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
