<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01709</nterr>
      <nperiod>000129</nperiod>
      <datanum>17320204</datanum>
      <data_label>1732 02 04</data_label>
      <anno>1732</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>18:20</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.8718</lat>
      <lon>10.4672</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>5.5</io>
      <imax>6.5</imax>
      <npun>9</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Parma</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata condotta una ricerca bibliografica e archivistica che ha consentito di precisare le informazioni precedentemente note.&lt;br&gt;La fonte più dettagliata riguarda Parma; si tratta del diario manoscritto dell’ecclesiastico Giustiniano Borra $(320082)$, di cui rimangono le parti riguardanti i periodi compresi tra il 1694 e il 1710 e tra il 1729 e il 1732. Sempre per questa città, altre fonti memorialistiche menzionano l’evento: l’anonimo "Diario parmense", manoscritto conservato alla Biblioteca Palatina di Parma, che va dal 1731 al 1773 $(320038)$ e la "Raccolta di osservazioni meteorologiche fatte in Parma dal 1600 al 1772", una compilazione ottocentesca di notizie tratte da manoscritti originali $(320096)$. A queste testimonianze va aggiunto il "Compendio storico delle memorie di Piacenza dal 1468 al 1783" di Giulio Gandini che nel 1732 risiedeva a Parma $(320139)$.&lt;br&gt;Per conoscere con maggiore precisione gli effetti delle scosse del 1732, la ricerca relativa al territorio parmense è proseguita sulle fonti amministrative: presso l’Archivio di Stato di Parma sono stati esaminati i fondi del Carteggio farnesiano, Carteggio borbonico, Carteggio interno, delle Ordinazioni del consiglio degli Anziani, delle Minute delle ordinazioni e della Raccolta delle gride; proprio tra queste ultime è stato reperito un pubblico avviso di tipo devozionale $(320087)$.&lt;br&gt;La ricerca archivistica è stata allargata ad altri centri: Brescello, Fidenza, Modena, Piacenza e Reggio Emilia.&lt;br&gt;È stata condotta una ricerca all’Archivio di Stato di Reggio Emilia; nel fondo dell’Archivio storico del comune è stata reperita una provvigione del Consiglio generale (15 febbraio 1732) riguardante l’esposizione dell’effigie del santo protettore (S.Procolo) a spese della comunità $(320099)$. Presso il medesimo Archivio di Stato di Reggio Emilia è stata indagata la documentazione relativa a Brescello ed è stata reperita una provvigione della comunità di carattere devozionale datata 11 febbraio $(320097)$.&lt;br&gt;All’Archivio di Stato di Piacenza sono reperite due gride riguardanti atti devozionali per scongiurare le scosse: la prima è datata 7 febbraio, la seconda 20 aprile 1732 $(320112,320113)$.&lt;br&gt;Le ricerche condotte presso l’Archivio di Stato e Archivio Storico Comunale di Modena (Carteggio fra i principi estensi, Gridario, Carteggio consiglieri, Carteggio ufficiali camerali, Memoriali dei conservatori, registri contabili del comune) hanno messo in luce solo un’ordinanza dei Conservatori del giorno 8 febbraio 1732 $(320163)$ relativa a cerimonie religiose indette "per allontanare il pericolo del terremoto".&lt;br&gt;Altre ricerche, condotte all’Archivio storico comunale di Fidenza (ex Borgo San Donnino), hanno dato esito negativo.&lt;br&gt;Numerose sono le fonti memorialistiche locali che menzionano il terremoto. &lt;br&gt;Per Reggio Emilia ricordano l’evento la continuazione della cronaca del Pellicelli $(320063)$, la settecentesca "Cronichetta riguardante le città di Ferrara, Reggio e Parma " $(320144)$, la cronaca coeva di Antonio Denaglia $(320170)$. A queste testimonianze va aggiunta la cronaca del reggiano Antonio Torricelli, fonte memorialistica manoscritta coeva all’evento conservata alla Biblioteca Comunale di Correggio $(440085)$.&lt;br&gt;Notizia del terremoto è riportata negli "Annali di Brescello", compilati da Malcisi nell’Ottocento $(320141)$; per Novellara è stata reperita menzione dell’evento nelle coeve "Memorie patrie" del sacerdote Francesco Battistoni $(440010)$; per Sabbioneta e Casalmaggiore testimonianza del risentimento delle scosse è contenuta in due fonti memorialistiche del tempo $(150409,810021)$. A Cremona le contemporanee memorie manoscritte di Camillo Angelo Rovere ricordano le scosse $(580002)$. &lt;br&gt;L’analisi delle fonti narrative modenesi ha invece dato esito negativo.&lt;br&gt;Sono state inoltre reperite due fonti giornalistiche $(150397,450230)$.&lt;br&gt;Il terremoto del 1732 è ricordato nelle opere di storiografia locale di Sormani Moretti (1904) $(080001)$ e Dall’Olio (1984) $(320154)$ e nei cataloghi e repertori di Poncini (1884) $(320056)$, Benassi (1899) $(700038)$ e Milne (1912) $(240104)$</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò panico nella popolazione soprattutto per il prolungarsi delle scosse nei mesi successivi. Le pubbliche amministrazioni, compresa quella di Parma, intervennero soltanto per organizzare riti religiosi collettivi; infatti non sono note disposizioni riguardanti gli aspetti materiali di questo evento, che risulta ricordato pressoché solo per il suo impatto emozionale, benché abbia causato danni. A Parma fu esposta per 3 giorni nella cattedrale la reliquia della santa croce e furono annullati i festeggiamenti del carnevale $(320087)$.&lt;br&gt;Riti devozionali sono ricordati anche a Brescello $(320097)$, a Modena $(320163)$, a Reggio Emilia $(320063,320099,320100)$, e a Piacenza $(320112)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>L’area colpita, Parma, era capitale dell’omonimo ducato su cui era appena stata riconosciuta la sovranità dell’infante di Spagna, che divenne poi re col nome di Carlo I di Borbone (1731-1788).</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Le fonti ricordano un gran numero di scosse a partire del 4 febbraio, dalle ore 15-15:30 GMT (ore 22-22:30, secondo l’uso orario "all’italiana"). La scossa più forte fu probabilmente quella delle ore 18-18:30 GMT (ore 1-1:30 secondo l’uso "all’italiana"). Diverse scosse si susseguirono fino alla fine di aprile.&lt;br&gt;Il terremoto colpì la città di Parma $(320082,320096)$; fu avvertito a ovest fino a Piacenza, a nord a Sabbioneta, Casalmaggiore, Cremona e Verona, a est a Reggio Emilia, Brescello, Novellara e Modena.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080001</codbib>
      <autore1>Sormani Moretti L.</autore1>
      <titolo1>La provincia di Verona. Monografia statistica, economica, amministrativa.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1904</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150397</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1732.02.22, n.8.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150409</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica "Luigi Parazzi" di Viadana, E 14 (113), Ambrogio da Casalmaggiore, Estratto di alcune memorie storiche manoscritte, che si conservano nell’archivio de’ RR.PP. Cappuccini di Nigoreto detti di Sabbioneta, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320038</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Palatina di Parma, Manoscritti Parmensi, 466, Diario parmense (dal 1731 al 1773), sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1731 - 1768</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320056</codbib>
      <autore1>Poncini L.</autore1>
      <titolo1>Effemeridi storiche di Parma, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1884</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Municipale "A.Panizzi" di Reggio Emilia, Manoscritti Reggiani, C.58, Cronaca di Reggio Lepido dall’anno 1700 fino all’anno 1800, di seguito alla cronaca reggiana di Domenico Giuseppe Pellicelli, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Parma, Manoscritti, 37, Giustiniano Borra, Diario sacro civile ed effemeridi (dal 1694 al 1710 e dal 1729 al 1732).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Parma, Gridario, vol.66, Invito ed avviso alla pubblica adorazione del legno della Santa Croce, Parma febbraio 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320096</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, 658, Raccolta di osservazioni meteorologiche fatte in Parma dal 1600 al 1772 tratte da alcuni manoscritti originali, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320097</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Emilia, Provvigione della comunità generale di Brescello, reg.8, 11 febbraio 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320099</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Emilia, Archivio comunale, Consigli n.7, Provvigione del Consiglio Generale di Reggio Emilia, 15 febbraio 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320100</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Emilia, Comune, Recapiti Riformagioni, b.8, Invito a pubblica adorazione del santo protettore, febbraio 1732 (foglio a stampa).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Piacenza, Gridario, tomo 4, c.86, Avviso alla popolazione di Piacenza per la funzione religiosa fatta a protezione dal terremoto, Piacenza 20 aprile 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320113</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Piacenza, Gridario, tomo 4, c.83, Invito alla popolazione di Piacenza per un triduo in onore della Beata Vergine di Campagna, Piacenza 7 febbraio 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320139</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "Passerini Landi" di Piacenza, Manoscritti Pall., 162, Giulio Gandini, Compendio storico delle Memorie di Piacenza (dal 1468 al 1783), sec. XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320141</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "M.A.Maldotti" di Guastalla, Manoscritti Galvani, 88, Filippo Malcisi, Annali di Brescello dalle origini al 1840, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320144</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Municipale "A.Panizzi" di Reggio Emilia, Manoscritti Turri, G.112, Cronichetta riguardante le città di Ferrara, Reggio e Parma (1545-1753), sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320154</codbib>
      <autore1>Dall’Olio E.</autore1>
      <titolo1>Fulmini e terremoti del XVIII sec. a S.Ilario Baganza, in "Per la Val Baganza", a.5, n.unico, pp.67-69.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320163</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Modena, Memoriali dei Conservatori, vol.298, Verbale dell’adunanza dell’8 febbraio 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320170</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Municipale "A.Panizzi" di Reggio Emilia, Manoscritti Turri, D.72, Antonio Denaglia, Cronaca di Reggio Emilia (dal 1697 al 1736), sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320182</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Gualtieri, Gridario Bentivoglio, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320184</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Fidenza, Deliberazioni del consiglio del Comune, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320190</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Parma, Carteggio Borbonico (1732-1816), Crocera.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320200</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "M.A.Maldotti" di Guastalla, Provvigioni della comunità, secc.XVII-XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec. - XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320210</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Modena, Ordinaria (registri contabili), 1628-1774.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1628 - 1774</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400058</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Emilia, Comune di Brescello, Carteggio del Podestà (1722-1733), Lettera al Podestà di Brescello, Modena 8 giugno 1733.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400091</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Municipale "A.Panizzi" di Reggio Emilia, Manoscritti Reggiani, C.41-4, Fulvio Azzari, Croniche di Reggio Lepido, copia Fontanesi, sec.XVII, copia XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400102</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "Passerini Landi" di Piacenza, Schedario Rapetti, "Terremoto", sec.XX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XX sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Novellara, Memorie storiche, Francesco Battistoni, Memorie patrie dal 1675 al 1740 scritte dal fù sacerdote D. Francesco Battistoni di Novellara morto d’anni novantatré 9 gennaro 1748 nella casa segnata B76, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440054</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Carpi, Archivio Guaitoli, n.246, Luca Tornini, Delle origini, progressi, vicende e successivi dominij, nonché delle diverse serie de’ varii soggetti in ogni arte e scienza più insigni della città di Carpi, 3 voll., copia sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440085</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Correggio, Archivio di Memorie Patrie, b.94, Cronaca del reggiano compilata da Antonio Torricelli (1724-1735), sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450230</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1732.02.19, n.8.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>580002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cremona, Manoscritti, 83, Memorie di me Camillo Angelo Rovere di Cremona, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700038</codbib>
      <autore1>Benassi P.</autore1>
      <titolo1>Materiali per la storia dei fenomeni sismici della regione parmense.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>810021</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica "L.Parazzi" di Viadana, Manoscritti, E.35, Giardino dilettevole dei più vaghi fiori che adornano la città dell’antico e moderno Casalmaggiore sino dalla sua fondazione ai giorni nostri, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Parma</desloc>
      <lat_wgs84>44.8014</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3284</lon_wgs84>
      <provlet>PR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>01709</nterr>
      <nloc_cfti>036605.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Parma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Questo terremoto fu caratterizzato da un grande numero di scosse, succedutesi ·no alla ·ne di aprile 1732. La più forte fu quella delle ore 18:20 GMT del 4 febbraio, che fu avvertita a ovest ·no a Piacenza, a nord ·no a Verona, a est ·no a Modena. Nello stesso giorno erano state sentite a Parma altre 3 scosse, due delle quali avvenute prima della scossa principale. Il giorno seguente furono sentite 3 scosse. Due settimane dopo, il 19 febbraio, avvennero altre 2 scosse, che furono sentite distintamente; in·ne tra la ·ne di febbraio e il 30 aprile ne furono avvertite altre 4. I danni a Parma consistettero in crolli di camini e di muri di edi·ci che erano già in cattive condizioni prima del terremoto.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Casalmaggiore</desloc>
      <lat_wgs84>44.9884</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.4205</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>01709</nterr>
      <nloc_cfti>018614.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casalmaggiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito con spavento dalla popolazione $(150409,810021)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Reggio nell'Emilia</desloc>
      <lat_wgs84>44.6981</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.631</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>01709</nterr>
      <nloc_cfti>037794.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reggio nell’Emilia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito fortemente, ma senza danno $(320063,320144,320170,440085)$</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Sabbioneta</desloc>
      <lat_wgs84>44.9994</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.4887</lon_wgs84>
      <provlet>MN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>01709</nterr>
      <nloc_cfti>019992.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sabbioneta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 4 febbraio furono avvertite con spavento della popolazione $(150409,810021)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Brescello</desloc>
      <lat_wgs84>44.901</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.515</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>01709</nterr>
      <nloc_cfti>037154.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Brescello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito ripetutamente senza danni $(320097,320141)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Piacenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.053</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.6923</lon_wgs84>
      <provlet>PC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>01709</nterr>
      <nloc_cfti>035341.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piacenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito $(320113,320112)$; una compilazione ottocentesca di notizie tratte da manoscritti originali definisce forte la scossa del 25 aprile $(320096)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Cremona</desloc>
      <lat_wgs84>45.1367</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.0236</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>01709</nterr>
      <nloc_cfti>018772.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cremona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito leggermente e brevemente $(580002)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Novellara</desloc>
      <lat_wgs84>44.8462</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7305</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>01709</nterr>
      <nloc_cfti>037630.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Novellara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono avvertite tre scosse leggere nella notte del 4 febbraio $(440010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Verona</desloc>
      <lat_wgs84>45.4386</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9936</lon_wgs84>
      <provlet>VR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>01709</nterr>
      <nloc_cfti>023679.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Verona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito leggermente e brevemente $(080001)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
