<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04844</nterr>
      <nperiod>000159</nperiod>
      <datanum>18020512</datanum>
      <data_label>1802 05 12</data_label>
      <anno>1802</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>09:30</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.4157</lat>
      <lon>9.8542</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>66</npun>
      <ee_nt>11</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Valle dell’Oglio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), basata sul contributo scientifico di Brega et al. (1985) $(092142)$. Per migliorare le conoscenze su questo evento è stata condotta una ricerca bibliografica ed archivistica mirata. Presso l’Archivio di Stato di Brescia (Prefettura del dipartimento del Mella, Sezione Sanità) sono stati reperiti il rapporto inviato il 25 maggio 1802 dall’architetto Donegani di Orzinuovi e la richiesta di aiuti inoltrata in data 12 maggio 1802 dagli abitanti di Orzinuovi; da questi documenti sono emersi dati di notevole interesse sull’entità dei danni $(160005,160006)$. Nello stesso fondo sono stati inoltre consultati documenti amministrativi relativi allo stanziamento di fondi e alla loro distribuzione $(160062)$.&lt;br&gt;La ricerca bibliografica ha permesso di reperire 15 opere memorialistiche manoscritte che contengono descrizioni degli effetti nelle singole località. Tale ricerca è stata svolta presso le Biblioteche civiche di Brescia $(170015)$, Casalmaggiore $(150375)$, Crema $(150342)$, Correggio $(440063,440123)$, Pavia $(150003)$, Piacenza $(320130,320138,400102)$ e Vicenza $(500001)$; presso le Biblioteche statali di Cremona $(580070)$ e Lucca $(890041)$; presso l’Archivio Storico Diocesano di Mantova $(200053)$; presso l’archivio parrocchiale di Ostiglia $(810003)$ e presso la Biblioteca del Seminario Vescovile di Mantova $(150399)$. Sono state inoltre vagliate 8 cronache giornalistiche coeve afferenti a 5 testate $(094058,094059,095266,095267,095268,260043,470130,380063)$ che hanno ampliato il quadro degli effetti. Fra le 20 storie locali analizzate $(320135,320165,094055,094056,094057,095114,130007,140004,150008,150340,150346,150395,160003,180001,180007,260026,500082,280076,820034,820035)$, spicca, per importanza documentaria, l’opera di Galantino (1869) $(820034)$, che delinea il quadro degli effetti nel contesto sociale. Un importante contributo scientifico è costituito dal dettagliato saggio di Baratta (1895-1897) $(092140)$, basato su documenti inediti conservati in archivi parrocchiali e comunali di Soncino e di Crema, su fonti storiografiche e giornalistiche e sulla memoria di Caparrotti (1802) $(094054)$.&lt;br&gt;Questo terremoto è menzionato nei cataloghi di von Hoff (1841) $(080262)$, Perrey (1848) $(050007)$, Goiran (1880) $(050397)$, Mercalli (1883, 1897) $(000002,000014)$, Piovene (1888) $(050398)$, De Rossi (1889) $(030123)$, Agnelli (1895) $(080057)$, Baratta (1897, 1899, 1901) $(071265,060008,000001)$, Bettoni (1907) $(000101)$ e Zanon (1937) $(500082)$. Riportano notizie dell’evento i registri metereologici degli osservatori di Brera e di Parma (1802) $(140023,320129)$ e le osservazioni meteorologiche di G.Mojon e B.Mojon (1803) $(870226)$ e di Tommaselli (1815) $(380017)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Dal gennaio 1802 la Lombardia faceva parte della Repubblica Italiana, che, succeduta alla Repubblica Cisalpina, aveva come capitale Milano e come presidente Napoleone Bonaparte.&lt;br&gt;A Soncino vi furono 2 morti e alcuni feriti; a Orzinuovi vi furono vari feriti. A Soncino la popolazione, che cercava scampo dalle continue scosse e dalle incessanti piogge, si rifugiò in baracche e capanne di legno, abbandonando così gli allevamenti domestici di bachi da seta. La morte dei bachi da seta causò un danno che precluse le prospettive di una rapida ripresa economica, innescando successivamente flussi migratori di intere famiglie verso i comuni limitrofi.&lt;br&gt;Il 16 maggio il governo della Repubblica Italiana inviò a Soncino l’ingegnere Gallosio per organizzare i necessari lavori di riparazione. Contemporaneamente furono inviati muratori e capimastri di Cremona, Soresina e altre località per puntellare gli edifici pericolanti ai quali non avevano già provveduto i proprietari: il costo di quest’intervento fu di 13.000 lire milanesi.&lt;br&gt;Il governo decretò, con dispaccio del ministro dell’Interno del 20 agosto 1802, che venissero complessivamente destinate ai comuni dell’area danneggiata 150.000 lire milanesi; tale somma di denaro fu affidata a Gian Battista della Volta, incaricato di amministrarla e distribuirla fra i vari comuni colpiti.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C3</codtab>
      <testocomm>Secondo una corrispondenza del periodico "Il Corriere Milanese", i danni subiti dall’abitato di Orzinuovi furono aggravati dalla debolezza strutturale del suo patrimonio edilizio, conseguente all’utilizzazione di malte di scarsa qualità al posto del cemento $(094059)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>La Lombardia faceva parte dal gennaio 1802 della Repubblica Italiana, che, succeduta alla Repubblica Cisalpina, aveva come capitale Milano e come presidente Napoleone Bonaparte.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò 2 morti a Soncino e feriti a Crema, Orzinuovi e Soncino. In queste località la popolazione fuggì all’aperto e a Soncino cercò scampo dalle continue scosse e dalle incessanti piogge in baracche e capanne di legno improvvisate. Le donne delle famiglie che ne avevano la possibilità furono invece inviate altrove. La popolazione si dedicò a pratiche devozionali e penitenziali $(320114,250018)$.&lt;br&gt;Oltre ai danni subiti dal patrimonio edilizio che ascese a lire milanesi 118.870.18, l’abitato di Soncino subì gravi conseguenze socio-economiche soprattutto a causa dell’interruzione forzata di ogni attività industriale. La manifattura serica costituiva infatti un’importante risorsa della zona, e la fuga degli abitanti causò la morte dei bachi da seta. Stanche di vivere all’aperto e senza prospettive di ripresa economica, intere famiglie emigrarono in altri comuni nei mesi successivi $(820034)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Il 16 maggio il governo della Repubblica Italiana inviò a Soncino l’ingegnere Gallosio per organizzare i necessari lavori di riparazione. Muratori e capimastri di Cremona, Soresina e altre località furono mandati a Soncino per puntellare gli edifici pericolanti ai quali non avevano già provveduto i proprietari: il costo di quest’intervento fu di lire milanesi 13.000. A Orzinuovi furono puntellate le case pericolanti e alcune parzialmente demolite. Il prefetto di Cremona Fè, con proclama del 15 agosto, rese noto il risultato delle perizie: per il solo comune di Soncino i danni subiti ammontavano a lire milanesi 118.870. Il governo decise con dispaccio del ministro dell’Interno del 20 agosto di destinare ai vari comuni dell’area danneggiata lire milanesi 150.000 complessive, che furono affidate a Gian Battista della Volta, incaricato di amministrare la somma. I danneggiati furono distinti in 4 categorie: gli abitanti poveri impossibilitati a pagare (a cui si corrispose l’intera spesa necessaria), gli abitanti impossibilitati a pagare solo momentaneamente (a cui si corrispose un importo pari alla metà del danno), gli edifici pubblici o di beneficienza (a cui si corrispose un sussidio proporzionato alle finanze dell’ente) e infine quelli di culto (a cui si corrispose un sussidio di 2/3 del danno). Alle prime 2 categorie fu inoltre richiesto di fornire la mano d’opera. Il sussidio governativo fu erogato da della Volta ai danneggiati delle 4 categorie dei singoli comuni, per un totale di lire milanesi 131.273, come segue: a Soncino furono assegnate lire milanesi 79.780; a Gallignano 23.302; a Romanengo 11.836; a Cumignano 182; a Ticengo 833; ad Albera di Salvirola 1454; a Melotta 511; a Casaletto 4670; a Villanova 540; a Fontanella 1100; a Casalbuttano 1500; a Bordolano 353 $(160006,820034)$.&lt;br&gt;A Crema il governo dispose l’erogazione di un sussidio di lire milanesi 30.000 per il restauro degli edifici pubblici; lire milanesi 12.000 furono impiegate per restaurare la chiesa di Santa Maria delle Croce, le altre 8.000 lire milanesi furono distribuite, in proporzione dei danni sofferti, a famiglie prive di mezzi $(094055)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C9</codtab>
      <testocomm>La scossa si propagò verso sud dal centro Soncino-Orzinuovi fino alla scogliera su cui si innalza il Fanale di Livorno senza essere avvertita in nessun paese del litorale ligure di levante, tranne che nel breve tratto Genova-Chiavari. Mondello (1935) spiegò tale propagazione anomala con la natura geologica del fondo dell’alto Tirreno capace per la sua costituzione di trasmettere le vibrazioni provenienti dal massiccio appenninico ligure senza che esse, per effetto di intrusione di strati di diversa formazione geologica, raggiungano la costa $(925002)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa avvenne il 12 maggio 1802 alle ore 9:30 GMT; colpì la bassa valle dell’Oglio, nella pianura lombarda, al confine tra le province di Brescia e di Cremona. Il paese più colpito fu Orzinuovi e una ventina di paesi subì danni al patrimonio edilizio.&lt;br&gt;A Orzinuovi la scossa causò crolli parziali in circa metà delle case e lesioni in gran parte delle altre. Furono complessivamente danneggiati 400 edifici sui 500 (80%) che costituivano l’incasato del paese. Numerose case divennero inabitabili o pericolanti e furono puntellate; 15 dovettero essere parzialmente demolite. Subirono crolli le chiese di San Domenico, di San Francesco e la chiesa detta "della Madonna" e rimasero lesionate tutte le altre. Furono danneggiati anche l’ospedale de’ Poveri e il convento di Santa Chiara; la caserma divenne inabitabile. Gli effetti del terremoto furono aggravati dalla debolezza strutturale del patrimonio edilizio, che era dovuta all’utilizzo di malte di scarsa qualità al posto del cemento, e dal cattivo stato di conservazione degli edifici.&lt;br&gt;A Soncino vi furono 5 crolli totali e molte case dovettero essere puntellate; furono gravemente danneggiate la chiesa parrocchiale, il campanile e la chiesa di San Giacomo; nella chiesa di Santa Maria delle Grazie crollò un’arcata e in quella di San Bernardo alla Campagna crollò metà del campanile.&lt;br&gt;A Gallignano vi furono crolli in un numero imprecisato di case, e altre furono danneggiate gravemente e rese inabitabili.&lt;br&gt;A Crema la scossa causò lesioni più o meno gravi a tutte le abitazioni di città e di campagna. Furono lesionate le mura cittadine, il palazzo comunale e il portone detto "Torrazzo"; molte chiese e campanili subirono danni più o meno gravi e fra queste il duomo e le chiese di San Bernardino, di Santa Caterina e della Beata Vergine delle Grazie.&lt;br&gt;La scossa fu forte a Brescia e a Cremona e causò qualche lesione nel palazzo episcopale di Lodi.&lt;br&gt;L’area di risentimento fu ampia: da Torino a Venezia, da Genova a Zurigo.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò spaccature nel terreno a Soncino, Ticengo e Crema, dove da una di queste fuoriuscirono sabbie solforose. A Credera da una larga spaccatura nel terreno fuoriuscì acqua in abbondanza. A Bardi si aprirono spaccature nel terreno dalle quali fu estratto petrolio. Effetti di agitazione delle acque e di esondazione si ebbero durante la scossa in tutta l’area più colpita; a Soncino il fiume Oglio e vari canali si asciugarono. Prima della scossa principale era stata invece notata una diminuzione del livello dei pozzi, accompagnata da esalazioni solforose.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale del 12 maggio 1802, delle ore 9:30 GMT, fu preceduta da una forte scossa il giorno 11 maggio alle ore 13:00 GMT, e fu seguita da numerose repliche fino alla fine di giugno. Le scosse più intense furono quelle avvertite nei giorni 14, 15 maggio e 2 giugno.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>11 maggio 1802: alle ore 13:00 GMT fu fortemente avvertita una scossa a Soncino e Cremona.&lt;br&gt;12 maggio 1802: alle ore 9:30 GMT fu registrata la scossa principale.&lt;br&gt;Nei giorni 12 e 13 maggio 1802 a Soncino furono avvertite numerose scosse accompagnate da rombi.&lt;br&gt;14 maggio 1802: alle ore 05:00 GMT a Soncino e a Orzinuovi fu avvertita una sensibile scossa; alle ore 08:00 GMT a Soncino fu avvertita una forte scossa.&lt;br&gt;15 maggio 1802: alle ore 09:00 GMT a Soncino fu avvertita una forte scossa.&lt;br&gt;Nei giorni 16 e 17 maggio 1802 a Soncino furono avvertite lievi scosse.&lt;br&gt;19 maggio 1802: ore 19:30 GMT a Soncino fu avvertita una scossa molto sensibile.&lt;br&gt;20 maggio 1802: alle ore 00:00 GMT e alle ore 13:30 GMT a Soncino furono avvertite scosse molto sensibili seguite da altre leggere.&lt;br&gt;Nei giorni 21 e 30 maggio 1802 a Soncino furono avvertite lievi scosse.&lt;br&gt;Nel giorno 1 giugno 1802 a Soncino furono avvertite numerose scosse.&lt;br&gt;2 giugno 1802: alle ore 05:05 GMT (ore 09:30 in stile italiano) fu avvertita una forte scossa.&lt;br&gt;23 giugno 1802: alle ore 12:50 GMT (ore 17:00 in stile italiano) a Soncino, Gallignano, Villanuova e dintorni fu avvertita una scossa.&lt;br&gt;24 giugno 1802: alle ore 10:35 GMT (ore 14:45 italiane) a Soncino fu avvertita una scossa $(092140)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000014</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Liguria e del Piemonte.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000101</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della regione benacense, in "Bollettino bimensuale del Comitato direttivo della Società Meteorologica Italiana", s.III, vol.26 (1907), pp.29-34, 45-53, 64-67.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050397</codbib>
      <autore1>Goiran A.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Verona.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050398</codbib>
      <autore1>Piovene G.</autore1>
      <titolo1>Cronaca dei terremoti a Vicenza, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.45-57.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060008</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Saggio dei materiali per una storia dei fenomeni sismici avvenuti in Italia, raccolti dal prof. Michele Stefano de Rossi, in "Bollettino della Società Geologica Italiana", vol.18, pp.432-460.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080001</codbib>
      <autore1>Sormani Moretti L.</autore1>
      <titolo1>La provincia di Verona. Monografia statistica, economica, amministrativa.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1904</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080057</codbib>
      <autore1>Agnelli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti registrati nelle cronache lodigiane, in "Archivio storico per la città e comuni del circondario di Lodi", s.II, vol.14, pp.90-96.</titolo1>
      <luogoed>Lodi</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080129</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto vogherese del 17 ottobre 1894 e sulla attività sismica nell’appennino pavese, in "Rendiconti del Regio Istituto Lombardo di Scienze, Lettere ed Arti", s.II, vol.28, pp.178-193.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080262</codbib>
      <autore1>Hoff K.E.A. von</autore1>
      <titolo1>Chronik der Erdbeben und Vulcanausbrüche, zweiter Theil vom Jahre 1760 bis 1805, und von 1821 bis 1832 n. Chr. geb., in "Geschichte der durch Überlieferung nachgewiesenen natürlichen Veränderungen der Erdoberfläche", Theil 5.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1841</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092140</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto sentito in Lombardia il 27 novembre 1894. Contribuzione allo studio dell’attività sismica nell’Italia settentrionale, in "Atti della Società Toscana di Scienze Naturali residente in Pisa. Processi verbali", vol.10, pp.41-55.</titolo1>
      <luogoed>Pisa</luogoed>
      <datacompl>1895 - 1897</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092142</codbib>
      <autore1>Brega F., Stucchi M., Bassi G. e De Martin M.</autore1>
      <titolo1>The Soncino earthquake of May 12, 1802, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.72-73.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>094054</codbib>
      <autore1>Caparrotti C.</autore1>
      <titolo1>Memoria istorico-fisica del terremoto accaduto in Lombardia li 12 maggio 1802.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>094055</codbib>
      <autore1>Sforza Benvenuti F.</autore1>
      <titolo1>Storia di Crema.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>094056</codbib>
      <autore1>Timolati A.</autore1>
      <titolo1>Monografia dell’Ospitale Maggiore di Lodi.</titolo1>
      <luogoed>Lodi</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>094057</codbib>
      <autore1>Ceruti P.</autore1>
      <titolo1>Biografia soncinate.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>094058</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Corriere Milanese, 1802.05.17, n.39.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>094059</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Corriere Milanese, 1802.05.20, n.40.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095114</codbib>
      <autore1>Cassinis G.B.</autore1>
      <titolo1>Cronaca (1798-1806), in I.Scovazzi e F.Noberasco, La rivoluzione democratica e l’impero napoleonico a Savona secondo una cronaca contemporanea, "Atti della Società Savonese di Storia Patria", vol.11, pp.31-237.</titolo1>
      <luogoed>Savona</luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095266</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Nazionale di Bologna, 1802.05.18, n.40.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095267</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Nazionale di Bologna, 1802.05.25, n.42.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095268</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Nazionale di Bologna, 1802.06.01, n.44.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130007</codbib>
      <autore1>Manini L.</autore1>
      <titolo1>Memorie storiche della città di Cremona, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Cremona</luogoed>
      <datacompl>1819 - 1820</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>140004</codbib>
      <autore1>Grandi A.</autore1>
      <titolo1>Descrizione dello stato fisico-politico-statistico-storico-biografico della provincia e diocesi di Cremona, vol.1.</titolo1>
      <luogoed>Cremona</luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>140023</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Brera di Milano, s.s., Registro meteorologico dell’Osservatorio di Brera per l’anno 1802.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150001</codbib>
      <autore1>Capsoni G.</autore1>
      <titolo1>Notizie riguardanti la città di Pavia raccolte da un suo cittadino.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1876</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica "Bonetta" di Pavia, III.1, L.Fenini, Diario, 2 voll., secc.XVIII-XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150008</codbib>
      <autore1>Biffignandi G.</autore1>
      <titolo1>Memorie istoriche della città di Vigevano dall’anno 1796 all’anno 1820, edite ed annotate a cura del Prof. Alessandro Colombo, in "Viglevanum", a.6, fasc.1.</titolo1>
      <luogoed>Vigevano</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150340</codbib>
      <autore1>Perolini M.</autore1>
      <titolo1>Testimonianze storiche per la piazza del Duomo con la serie dei rettori di Crema.</titolo1>
      <luogoed>Crema</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150342</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Crema, Manoscritti, 249, Luigi Massari, Informazione sul fatto che determinò la municipalità di Crema a chiedere tutta in corpo la sua dimissione all’epoca che si diedero in duomo gli esercizi spirituali subito dopo la terribile scossa di terremoto del 12 maggio 1802.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150346</codbib>
      <autore1>Barbieri L.</autore1>
      <titolo1>Compendio cronologico della storia di Crema dalla sua fondazione fino ai nostri giorni, in "Biblioteca Storica Cremasca", n.2.</titolo1>
      <luogoed>Crema</luogoed>
      <datacompl>1887</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150375</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Casalmaggiore, XX-H-25, G.Morisio, Memorie di Casalmaggiore dal 1787 al 1827, vol.3, secc.XVIII-XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150395</codbib>
      <autore1>Balis E.</autore1>
      <titolo1>Per le fauste nozze di Vaccani Marietta da Pandino col dottore in legge Pietro Donati di Crema.</titolo1>
      <luogoed>Crema</luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150399</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Seminario Vescovile di Mantova, Manoscritti, X-H-38/53, V.Rosa, Memorie mie, 16 voll., secc.XVIII-XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160003</codbib>
      <autore1>Nardini F.</autore1>
      <titolo1>Brescia e provincia: storia per date dalla preistoria al 1980.</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160005</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Brescia, Prefettura dipartimentale del Mella, Sanità, b.313, Richiesta di aiuti per gli abitanti di Orzinuovi colpiti dal terremoto del 12 maggio 1802, Orzinuovi 12 maggio 1802.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Brescia, Prefettura dipartimentale del Mella, Sanità, b.313, Rapporto dell’architetto Giovanni Donegani al commissario straordinario del Mella, Orzinuovi 25 maggio 1802.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Brescia, Prefettura dipartimentale del Mella, Sanità, b.313, Disposizioni amministrative varie in merito al terremoto del 12 maggio 1802.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>170015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Queriniana di Brescia, Manoscritti, F.II.21, Diario meteorologico bresciano dal 4 giugno 1801 al 9 febbraio 1831, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1801 - 1831</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180001</codbib>
      <autore1>Gentile C.</autore1>
      <titolo1>Compendio storico-cronologico degli avvenimenti più memorabili riguardanti la regia città di Pavia.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1812</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180007</codbib>
      <autore1>Manfredi G.</autore1>
      <titolo1>Storia di Voghera.</titolo1>
      <luogoed>Voghera</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200053</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Diocesano di Mantova, D.Monti, Memorie locali e politiche del parroco di Castellucchio, 2 voll., secc.XVIII-XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240080</codbib>
      <autore1>Cortemiglia G.C.</autore1>
      <titolo1>Manifestazioni sismiche recenti nel tortonese, in "Julia Dertona", s.II, a.29, fasc.61, pp.5-22.</titolo1>
      <luogoed>Tortona</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>250018</codbib>
      <autore1>Scovazzi I. e Noberasco F.</autore1>
      <titolo1>La rivoluzione democratica e l’impero napoleonico a Savona secondo una cronaca contemporanea, in "Atti della Società Savonese di Storia Patria", vol.11, pp.31-237.</titolo1>
      <luogoed>Savona</luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260026</codbib>
      <autore1>Canobbio G.B.</autore1>
      <titolo1>Topografia fisica della città e contado di Genova.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1840</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260043</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Nazionale della Liguria, 1802.05.15, n.49.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280076</codbib>
      <autore1>Gräberg G.</autore1>
      <titolo1>Annali di geografia e statistica, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320114</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Piacenza, Gridario, tomo 15, c.66, Avviso alla popolazione di Piacenza per un triduo in onore della Beata Vergine di Campagna, Piacenza 16 maggio 1802.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320129</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, B.V.1/2, Ubaldo Bianchi, Osservazioni meteorologiche dal 1772 al 1821.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1772 - 1821</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320130</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "Passerini Landi" di Piacenza, Manoscritti, Pall.124, G.F.Bugoni, Cronaca di Piacenza (dal 1801 al 1852), sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320135</codbib>
      <autore1>Rossi A.D.</autore1>
      <titolo1>Ristretto di storia patria ad uso de’ Piacentini, 5 voll. (ristampa anastatica, Piacenza 1993).</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1829 - 1833</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320138</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "Passerini Landi" di Piacenza, Manoscritti, Pall.125, Antonio Salvi, Cronaca degli avvenimenti della città di Piacenza in modo speciale dei fatti accaduti fra il 1775 e il 1816, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320165</codbib>
      <autore1>Dal Verme G.</autore1>
      <titolo1>Compendio della storia di Piacenza diviso in due parti, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1828 - 1829</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>380017</codbib>
      <autore1>Tommaselli G.</autore1>
      <titolo1>Osservazioni meteorologiche per l’anno 1802, in "Memorie dell’Accademia di Agricoltura, Commercio ed Arti di Verona", vol.7.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1815</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>380063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione dell’anno 1802, in "Giornale Astrometeorologico per l’anno 1804".</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1804</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400102</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "Passerini Landi" di Piacenza, Schedario Rapetti, "Terremoto", sec.XX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XX sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>430035</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta in una nicchia sul muro di una casa semidiroccata di via Roma, di fronte al numero civico 30, a Orzinuovi in memoria del terremoto del 12 maggio 1802, in M.Baratta, Il terremoto sentito in Lombardia il 27 novembre 1894. Contribuzione allo studio dell’attività sismica nell’Italia settentrionale, "Atti della Società Toscana di Scienze Naturali residente in Pisa. Processi verbali", vol.10, p.49, nota 2.</titolo1>
      <luogoed>Pisa</luogoed>
      <datacompl>1895 - 1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Correggio, Archivio di memorie patrie, b.154, fasc.1, Pietro Vellani, Diario Correggese (1794-1804), 2 voll., sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440123</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Correggio, Archivio di memorie patrie, b.154, fasc.3, Pietro Vellani, Diario di notizie patrie, 1802.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470130</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie del Mondo, 1802.05.15, n.39.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti Gonzati, 22.10.13, A.Arnaldi Tornieri, Memorie di Vicenza, del conte Arnaldo I.º Arnaldi Tornieri, che cominciano dall’anno 1767 18 giugno, e terminano nel 1822, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1767 - 1822</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500082</codbib>
      <autore1>Zanon F.S.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Venezia, in "Annuario dell’Osservatorio geofisico del seminario patriarcale di Venezia", s.II, a.10, pp.53-89.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1937</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>580070</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Statale di Cremona, Cons. Crem., E.III, Luigi Clementi, Memorie raccolte di cose successe in Cremona in diverse epoche, 3 voll., sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700038</codbib>
      <autore1>Benassi P.</autore1>
      <titolo1>Materiali per la storia dei fenomeni sismici della regione parmense.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>810003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio parrocchiale di Ostiglia, G.Boccalletti, Cronache Ostigliesi, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>820034</codbib>
      <autore1>Galantino F.</autore1>
      <titolo1>Storia di Soncino.</titolo1>
      <luogoed>Soncino</luogoed>
      <datacompl>1869</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>820035</codbib>
      <autore1>Perini F.</autore1>
      <titolo1>Delle chiese d’Orzinuovi.</titolo1>
      <luogoed>Orzinuovi</luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860034</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Seminario Vescovile di Asti, s.s., Stefano Giuseppe Incisa, Giornale della città d’Asti dell’anno 1802.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1802</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870226</codbib>
      <autore1>Mojon G. e Mojon B.</autore1>
      <titolo1>Osservazioni meteorologiche fatte in Genova nel maggio 1802, in "Memorie della Società Medica di emulazione di Genova", tomo II, primo quadrimestre.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1803</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890041</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Statale di Lucca, Manoscritti, 2771, Pierantonio Butori, Tavole delle giornaliere osservazioni meteorologiche fatte dal Can. Pier Antonio Butori di Camaiore, 1777-1832.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1777 - 1832</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>925002</codbib>
      <autore1>Mondello U.</autore1>
      <titolo1>La propagazione nell’Alto Tirreno del terremoto bresciano del 1802, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.33 (1935), pp.105-108.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Orzinuovi</desloc>
      <lat_wgs84>45.4028</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.924</lon_wgs84>
      <provlet>BS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>016569.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Orzinuovi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò crolli parziali nella metà circa delle case e lesioni in gran parte delle altre. Complessivamente furono danneggiati 400 edifici su 500 che costituivano l’abitato (pari all’80%): numerose case divennero inabitabili o pericolanti e furono puntellate, fra esse le case nella Fortezza; 15 case dovettero essere parzialmente demolite. Subirono crolli le chiese di San Domenico, di San Francesco e quella detta "della Madonna" (che dovette essere demolita), e furono lesionate tutte le altre. Danneggiati anche l’ospedale de’ Poveri e il convento di Santa Chiara. La caserma divenne inabitabile $(094054,030123,160005,160006)$. Secondo Gräberg (1802) vi furono morti $(280076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Casaletto di Sopra</desloc>
      <lat_wgs84>45.4203</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.782</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018598.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casaletto di Sopra</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>L’abitato è incluso nell’elenco dei paesi danneggiati a cui furono destinati i sussidi governativi: furono erogate 4670 lire milanesi $(820034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Gallignano</desloc>
      <lat_wgs84>45.4397</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.8366</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>019193.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gallignano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò crolli in un numero imprecisato di case, e ne danneggiò gravemente, rendendole inabitabili, altre. I campanili crollarono $(094054)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Soncino</desloc>
      <lat_wgs84>45.4</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.874</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>019202.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Soncino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu preceduta da rombo e causò il crollo totale di 3 case e ne danneggiò gravemente, rendendole pericolanti e inabitabili, molte altre. Crollarono i 2 parlatori e il pinnacolo del campanile del monastero di San Paolo; la chiesa parrocchiale, danneggiata nel cornicione e nelle arcate della volta principale, divenne inagibile, e il campanile subì il crollo parziale della sua guglia piramidale divenendo pericolante; fu gravemente danneggiata alle volte anche la chiesa di San Giacomo; nella chiesa di Santa Maria delle Grazie crollò un’arcata, e in quella di San Bernardo alla Campagna crollò metà del campanile per tutta la sua lunghezza. Nella campagna circostante furono gettati a terra i contadini intenti a lavorare. Due abitanti furono feriti mortalmente e molti altri leggermente. La torre del Comune riportò larghe lesioni e a causa dei gravi danni subiti dovettero essere demoliti sia il palazzo pretorio che la porta di San Giuseppe. Molte case furono puntellate $(094054,092140,820034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Albera</desloc>
      <lat_wgs84>45.3671</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.8051</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>019146.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Albera</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>L’abitato è incluso nell’elenco dei paesi danneggiati a cui furono destinati i sussidi governativi: assieme alla località Salvirola furono complessivamente erogate 1454,16 lire milanesi $(820034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Bordolano</desloc>
      <lat_wgs84>45.2943</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.9859</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018534.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bordolano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>L’abitato è incluso nell’elenco dei paesi danneggiati a cui furono destinati i sussidi governativi: furono erogate 553 lire milanesi $(820034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Crema</desloc>
      <lat_wgs84>45.3629</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.686</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018743.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Crema</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lesioni più o meno gravi a tutte le abitazioni di città e di campagna. Furono lesionate le mura cittadine; il palazzo comunale fu sconnesso e reso inagibile, e il portone detto "Torrazzo" divenne pericolante; nel duomo il primo arco d’ingresso della volta fu sconnesso e nella guglia del campanile si ruppero 22 piccole colonne marmoree; la chiesa di San Bernardino subì numerose lesioni, di cui una della lunghezza di 12 metri circa, e divenne inagibile; la facciata della chiesa di Santa Caterina subì 2 lesioni; il cono del campanile della chiesa della Beata Vergine delle Grazie subì una lesione lungo tutta la sua circonferenza e fu spostato di palmi 2 dall’asse; nella chiesa di Santa Maria della Croce crollarono le quattro cupole laterali e la tazza della cupola maggiore; molte chiese e campanili subirono danni più o meno gravi. Vi furono alcuni feriti e gli abitanti cercarono scampo nelle campagne circostanti $(092140,094055,150340,150395)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Fontanella</desloc>
      <lat_wgs84>45.4694</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.8011</lon_wgs84>
      <provlet>BG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>014815.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fontanella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>L’abitato è incluso nell’elenco dei paesi danneggiati a cui furono destinati i sussidi governativi: furono erogate 1100 lire milanesi $(820034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Melotta</desloc>
      <lat_wgs84>45.413</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.8045</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018601.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Melotta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>L’abitato è incluso nell’elenco dei paesi danneggiati a cui furono destinati i sussidi governativi: furono erogate 511 lire milanesi $(820034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Offanengo</desloc>
      <lat_wgs84>45.3801</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.7427</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018948.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Offanengo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò gravi danni agli edifici $(150395)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Romanengo</desloc>
      <lat_wgs84>45.3793</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.7849</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>019141.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Romanengo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lesioni nelle case e nelle chiese $(130007)$. L’abitato è incluso nell’elenco dei paesi danneggiati a cui furono destinati i sussidi governativi: furono erogate 11386,11 lire milanesi $(820034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Salvirola</desloc>
      <lat_wgs84>45.3542</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.7802</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>019145.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Salvirola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>L’abitato è incluso nell’elenco dei paesi danneggiati a cui furono destinati i sussidi governativi: assieme alla località Albera furono complessivamente erogate 1454,16 lire milanesi $(820034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Ticengo</desloc>
      <lat_wgs84>45.3694</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.8268</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>019278.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ticengo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò crolli in un numero imprecisato di case, e ne danneggiò gravemente altre, rendendole inabitabili; i campanili crollarono $(094054)$. L’abitato è incluso nell’elenco dei paesi danneggiati a cui furono destinati i sussidi governativi: furono erogate 833,6 lire milanesi $(820034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Torre Pallavicina</desloc>
      <lat_wgs84>45.4484</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.8778</lon_wgs84>
      <provlet>BG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>015448.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torre Pallavicina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. La revisione di Brega et al. (1985) valutò l’intensità della scossa di gradi VII-VIII MCS $(092142)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Villanuova</desloc>
      <lat_wgs84>45.441</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.8615</lon_wgs84>
      <provlet>BG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>015451.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Villanuova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>L’abitato è incluso nell’elenco dei paesi danneggiati a cui furono destinati i sussidi governativi: furono erogate 540 lire milanesi $(820034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Casalbuttano</desloc>
      <lat_wgs84>45.2528</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.9649</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018577.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casalbuttano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lesioni nelle case e nelle chiese $(130007)$. L’abitato è incluso nell’elenco dei paesi danneggiati a cui furono destinati i sussidi governativi: furono erogate 1500 lire milanesi $(820034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Credera</desloc>
      <lat_wgs84>45.3031</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.653</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018722.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Credera</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La località è compresa nell’area più danneggiata dal terremoto, dove gli edifici subirono lesioni diffuse e dissesti $(150395)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Cumignano sul Naviglio</desloc>
      <lat_wgs84>45.355</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.8358</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018823.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cumignano sul Naviglio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>L’abitato è incluso nell’elenco dei paesi danneggiati a cui furono destinati i sussidi governativi: furono erogate 182 lire milanesi $(820034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Moscazzano</desloc>
      <lat_wgs84>45.2941</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.6809</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018941.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Moscazzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. La revisione di Brega et al. (1985) valutò il grado di VII grado MCS $(092142)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Santa Maria della Croce</desloc>
      <lat_wgs84>45.3758</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.6978</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>072634.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Maria della Croce</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo del cornicione del santuario, che rovinò le decorazioni esterne $(092140)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Sergnano</desloc>
      <lat_wgs84>45.4274</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.7037</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>019176.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sergnano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La località è compresa nell’area più danneggiata dal terremoto, dove gli edifici subirono lesioni diffuse e dissesti $(150395)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Bergamo</desloc>
      <lat_wgs84>45.6947</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.6699</lon_wgs84>
      <provlet>BG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>014353.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bergamo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni di natura imprecisata $(440063,440123)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Chiari</desloc>
      <lat_wgs84>45.5391</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.9309</lon_wgs84>
      <provlet>BS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>016029.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chiari</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la caduta di una statua nella chiesa di Santa Maria Maggiore $(092140)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Romano di Lombardia</desloc>
      <lat_wgs84>45.5201</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.7549</lon_wgs84>
      <provlet>BG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>015190.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Romano di Lombardia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni di natura imprecisata agli edifici $(150375,150399)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Caravaggio</desloc>
      <lat_wgs84>45.498</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.6435</lon_wgs84>
      <provlet>BG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>014548.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caravaggio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni di natura imprecisata $(440123,440123,095266)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Fontana</desloc>
      <lat_wgs84>45.3312</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.5254</lon_wgs84>
      <provlet>LO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>013315.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fontana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò screpolature nella chiesa di S.Maria $(080057)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Lodi</desloc>
      <lat_wgs84>45.315</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.5011</lon_wgs84>
      <provlet>LO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>013310.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lodi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu violenta e causò varie fenditure nella parte vecchia dell’episcopio nonostante fosse rinforzata da numerose chiavi di ferro. Danni di natura imprecisata alle chiese e all’ospedale $(080057,150375)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Orzivecchi</desloc>
      <lat_wgs84>45.4205</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.9619</lon_wgs84>
      <provlet>BS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>016579.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Orzivecchi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita violentemente, ma non causò danni rilevanti $(092140)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Pavia</desloc>
      <lat_wgs84>45.19</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1597</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>017853.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pavia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortemente avvertita, causò spavento nella popolazione, caduta di oggetti e lesioni in alcuni muri e fumaioli $(150003,150399,180001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Codogno</desloc>
      <lat_wgs84>45.1613</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.7043</lon_wgs84>
      <provlet>LO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>012992.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Codogno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. La revisione di Brega et al. (1985) valutò l’intensità della scossa di grado V-VI MCS $(092142)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Longhena</desloc>
      <lat_wgs84>45.4379</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.06</lon_wgs84>
      <provlet>BS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>016336.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Longhena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu violentemente avvertita $(092140)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Brescia</desloc>
      <lat_wgs84>45.5447</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.2141</lon_wgs84>
      <provlet>BS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>015818.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Brescia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu sensibilmente avvertita senza causare danni $(170015,000101,092140,280076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Casalmaggiore</desloc>
      <lat_wgs84>44.9884</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.4205</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018614.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casalmaggiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò tremolio delle case $(150375)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Cremona</desloc>
      <lat_wgs84>45.1367</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.0236</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018772.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cremona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortemente avvertita senza causare danni $(094058,130007,580070)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Milano</desloc>
      <lat_wgs84>45.4652</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1892</lon_wgs84>
      <provlet>MI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>013462.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Milano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortemente avvertita e spaventò la popolazione $(140023,150375,095266,470130,280076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Ostiglia</desloc>
      <lat_wgs84>45.0668</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.1364</lon_wgs84>
      <provlet>MN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>019806.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ostiglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono sensibilmente avvertite da tutti, anche da coloro che lavoravano in campagna, 2 scosse che causarono spavento nella popolazione $(810003)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Piacenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.053</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.6923</lon_wgs84>
      <provlet>PC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>035341.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piacenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono sensibilmente avvertite 2 scosse che non causarono danni, ma causarono timore nella popolazione $(320129,320130,320135,320138,400102)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Soresina</desloc>
      <lat_wgs84>45.2885</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.8548</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>019215.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Soresina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò panico nella popolazione che fuggì nelle campagne $(150375)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Vigevano</desloc>
      <lat_wgs84>45.3173</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8559</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018405.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vigevano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortemente avvertita e causò spavento nella popolazione senza causare danni $(150008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Voghera</desloc>
      <lat_wgs84>44.9933</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0093</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>018431.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Voghera</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita e spaventò la popolazione $(180007)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Bardi</desloc>
      <lat_wgs84>44.6312</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.7295</lon_wgs84>
      <provlet>PR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>035770.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bardi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono avvertite sia la scossa principale che le numerose repliche successive $(050007)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Legino</desloc>
      <lat_wgs84>44.2953</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.4552</lon_wgs84>
      <provlet>SV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>072635.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Legino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(030123)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Moneglia</desloc>
      <lat_wgs84>44.2403</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.4879</lon_wgs84>
      <provlet>GE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>033558.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Moneglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(260043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Novi Ligure</desloc>
      <lat_wgs84>44.7649</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.7879</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>008811.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Novi Ligure</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(260043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Parma</desloc>
      <lat_wgs84>44.8014</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3284</lon_wgs84>
      <provlet>PR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>036605.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Parma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita e fu seguita poco dopo da una replica $(320129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Alessandria</desloc>
      <lat_wgs84>44.9134</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.6142</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>008062.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Alessandria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita sensibilmente $(260043,280076,092140)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Genova</desloc>
      <lat_wgs84>44.42</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8971</lon_wgs84>
      <provlet>GE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>033336.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Genova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortemente avvertita $(094058)$; notizie non confermate segnalano crolli parziali avvenuti in 2 case del quartiere della Fratellanza nei giorni successivi $(280076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Mantova</desloc>
      <lat_wgs84>45.1527</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7748</lon_wgs84>
      <provlet>MN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>019701.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mantova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò caduta di fumaioli e vecchi muri fatiscenti $(150375)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Salò</desloc>
      <lat_wgs84>45.6065</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.5221</lon_wgs84>
      <provlet>BS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>016874.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Salò</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu molto forte $(000101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Asti</desloc>
      <lat_wgs84>44.8997</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.2052</lon_wgs84>
      <provlet>AT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>007260.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Asti</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da quasi tutti gli abitanti e causò 4-5 rintocchi della campana dell’orologio della torre comunale $(860034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Padova</desloc>
      <lat_wgs84>45.4073</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8757</lon_wgs84>
      <provlet>PD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>029123.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Padova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu abbastanza forte $(030123)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Verona</desloc>
      <lat_wgs84>45.4386</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9936</lon_wgs84>
      <provlet>VR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>023679.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Verona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il 12 maggio a partire dalle ore 9:37 GMT furono avvertite 3 scosse: la più forte fu la seconda, che seguì immediatamente la prima e durò 8 secondi; la terza seguì circa 15 minuti dopo $(380017)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Vicenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.5499</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.549</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>025814.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vicenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu sensibilmente avvertita $(500001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Chiavari</desloc>
      <lat_wgs84>44.318</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.322</lon_wgs84>
      <provlet>GE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>033219.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chiavari</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(260043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Correggio</desloc>
      <lat_wgs84>44.7719</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7788</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>037489.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Correggio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(440063,440123)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Venezia</desloc>
      <lat_wgs84>45.4383</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3351</lon_wgs84>
      <provlet>VE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>028470.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Venezia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggermente avvertita $(050398,500082)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Bologna</desloc>
      <lat_wgs84>44.4986</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3396</lon_wgs84>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>039296.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bologna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo Baratta la scossa fu leggermente avvertita $(000001)$, anche se nel suo precedente lavoro segnalò di non avere reperito rilevazioni nei registri delle osservazioni meteoriche della Specola di Bologna $(092140)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Camaiore</desloc>
      <lat_wgs84>43.9405</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3035</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>042928.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Camaiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(890041)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Castellucchio</desloc>
      <lat_wgs84>45.1508</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.6469</lon_wgs84>
      <provlet>MN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>019485.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castellucchio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortemente avvertita, senza causare danni né vittime $(200053)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Rovereto</desloc>
      <lat_wgs84>45.8883</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.0367</lon_wgs84>
      <provlet>TN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>021839.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rovereto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(080262)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Savona</desloc>
      <lat_wgs84>44.3079</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.4799</lon_wgs84>
      <provlet>SV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>032907.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Savona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita senza causare danni $(030123,250018)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Torino</desloc>
      <lat_wgs84>45.0711</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.6737</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>002356.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggermente avvertita $(092140)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Bern</desloc>
      <lat_wgs84>46.9488</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.4498</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>Switzerland</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>080008.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bern</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggermente avvertita $(050007)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Genève</desloc>
      <lat_wgs84>46.2062</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.1516</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>Switzerland</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>080009.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Genève</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo Baratta la scossa fu leggermente avvertita $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Zürich</desloc>
      <lat_wgs84>47.3729</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.5395</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>Switzerland</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>080017.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Zürich</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggermente avvertita $(050007)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Livorno</desloc>
      <lat_wgs84>43.5508</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3207</lon_wgs84>
      <provlet>LI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>04844</nterr>
      <nloc_cfti>045968.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Livorno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, non avvertita in città, fu fortemente avvertita solo dal custode della Torre del Fanale costruita sulla scogliera $(925002)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
