<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05396</nterr>
      <nperiod>003105</nperiod>
      <datanum>18260201</datanum>
      <data_label>1826 02 01</data_label>
      <anno>1826</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>01</giorno>
      <time_label>16:00</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.5201</lat>
      <lon>15.7275</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>18</npun>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>» stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed Ë stata sviluppata una ricerca bibliografica e archivistica. La ricerca Ë stata mirata a una prima analisi degli effetti su fonti istituzionali. Sono state reperite alcune fonti documentarie e memorialistiche coeve. AllíArchivio di Stato di Potenza, nel fondo Intendenza di Basilicata, sono state reperite perizie tecniche dei danni e la richiesta di aiuti per il restauro di un convento; allíArchivio Segreto Vaticano sono state reperite le relazioni vescovili sullo stato delle diocesi riunite di Marsico e Potenza. La principale fonte su questo evento risulta il resoconto di Andrea Lombardi (1829) $(300135)$. Sono stati visionati 5 periodici dellíepoca. Altre menzioni degli effetti sono state individuate in cronache locali e in opere di interesse naturalistico e scientifico.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>B1</codtab>
      <testocomm>La documentazione amministrativa conservata allíArchivio di Stato di Potenza si riferisce alla fase successiva al terremoto e consta di perizie tecniche sugli edifici di Potenza, compilate da una speciale Deputazione per la riparazione dei danni causati dal terremoto: sono rimaste due perizie del sindaco di Potenza Vincenzo Giambrocono $(120062,120063)$ e una dellíingegnere provinciale Marino Massari $(120064)$; Ë inoltre presente una supplica per ottenere il finanziamento del restauro del convento di S.Maria del Sepolcro di Potenza $(120065)$. Per quanto riguarda la documentazione ecclesiastica, sono state utilizzate le relazioni sullo stato delle chiese della diocesi di Marsico e Potenza redatte dal vescovo Pietro Ignazio Marolda, insieme alle osservazioni della Congregazione del Concilio su tali relazioni $(030431,030432,030433)$. La prima notizia scritta dellíevento Ë del 13 febbraio 1826 e fu pubblicata dalla "Gazzetta Universale" $(470427)$, ripresa da altre testate: "Gazzetta Privilegiata di Venezia" $(940243)$, "Gazzetta di Milano" $(910069)$, "Gazzetta di Genova" $(870035)$, "Gazzetta di Mantova" $(480087)$. Solo la "Gazzetta Privilegiata di Venezia" $(940245)$ pubblicÚ una lista dei comuni colpiti con líelenco dei danni.&lt;br&gt;La prima relazione sistematica sul terremoto fu pubblicata da Andrea Lombardi, presidente della Societ‡ economica di Basilicata, nel 1829 $(300135)$ e in seguito ristampata nel 1836 in una raccolta di scritti dello stesso autore $(030573)$. Lombardi fornÏ un resoconto dettagliato dei fenomeni naturali precedenti líevento sismico e líelenco dei danni a Tito e in altre localit‡. Baratta riprese nel suo catalogo lo studio di Lombardi $(000001)$. Numerosi studi specifici di sismologi e meteorologi ricordano il terremoto di Tito $(021126,080262,170022,380097,030569,030574,021124,020946,510429,350218)$. Conserva il ricordo dellíevento anche la cronachistica regionale $(030627,300017,310105,300150,110016)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>La scossa colpÏ comuni rurali a bassa produzione economica. Oltre ai danni allíedilizia, smottamenti e allagamenti danneggiarono líeconomia locale, basata sulla coltivazione di terre franose e poco produttive. Molti abitanti di Tito furono costretti ad abbandonare le case, gi‡ poco sicure perchÈ ricostruite frettolosamente dopo líincendio del 1799 con materiali scadenti. Líintendente di Basilicata, conte di Montaperto, per incarico del re Francesco I, ordinÚ molte demolizioni di edifici fatiscenti, concesse una contribuzione sulle case abbattute e una dilazione sul pagamento del tributo fondiario. Il re abolÏ per quellíanno i dazi comunali e ordinÚ la ricostruzione delle case distrutte a spese della Cassa delle opere pubbliche provinciali. Vi furono 7 vittime e 4 feriti, quasi tutti concentrati a Tito $(300135,470428,870036,910070)$. Nel 1829 molte case erano state ricostruite, altre erano in via di completamento.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>Líarea colpita dal terremoto del 1826 faceva parte del Regno delle Due Sicilie, retto allora dal re Francesco I di Borbone. Il Regno era suddiviso in province e queste a loro volta in distretti. Tito, Pietrafesa, Sasso, Calvello, Brienza, Balvano, Montemurro, Tramutola, Marsiconuovo, facevano capo al distretto di Potenza. Gli altri comuni colpiti (Sala, SantíArsenio, Atena) erano compresi nel distretto di Sala, nel Principato Citeriore. Lagonegro, Melfi, Matera, erano tutti capoluoghi di distretto, come pure Avellino e Napoli, la capitale del Regno. Considerando i comuni maggiormente interessati secondo le divisioni amministrative attuali, Sala Consilina, SantíArsenio e Atena Lucana fanno parte della provincia di Salerno, gli altri della provincia di Potenza.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>La reazione della popolazione fu di grandissimo panico. Molti abitanti di Tito alloggiarono in paesi vicini. Gli abitanti delle case danneggiate di Potenza si rifugiarono in altre zone della citt‡. » stata reperita una supplica del guardiano del convento di S.Maria del Sepolcro di Potenza per il restauro dellíedificio $(120065)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Il conte di Montaperto, amministratore della provincia di Potenza, si recÚ a Tito ed effettuÚ personalmente i sopralluoghi disponendo i primi interventi $(300135)$.&lt;br&gt;Il ministro degli Affari Interni chiese per Tito contributi straordinari, la dilazione per il pagamento del tributo fondiario e líabolizione dei dazi comunali per líanno in corso. Il re ordinÚ con un rescritto di versare al comune dei fondi prelevati dalle Casse provinciali e dalla Tesoreria Generale e un anticipo dalla contribuzione fondiaria dellíanno successivo. Inoltre ordinÚ di abolire il dazio sulla macinatura e di riedificare a sue spese la chiesa parrocchiale di Tito.&lt;br&gt;I danni vennero rilevati da una Deputazione appositamente nominata formata dal sindaco, dallíingegnere della provincia e da funzionari di polizia: sono state rintracciate 3 perizie redatte dal sindaco $(120062,120063)$, e dallíingegnere provinciale $(120064)$. Un elenco degli edifici ecclesiastici danneggiati si trova nelle relazioni del vescovo della diocesi di Marsico e Potenza $(030431,030432,030433)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C7</codtab>
      <testocomm>Lombardi ricorda la rapida ricostruzione delle case di Tito e di Potenza grazie agli interventi economici del re $(300135)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C8</codtab>
      <testocomm>Una speciale Deputazione creata a Potenza in seguito al terremoto del 1∫ febbraio 1826 compilÚ 3 perizie con un elenco dettagliato dei danni agli edifici della citt‡: due furono redatte dal sindaco $(120062,120063)$ e una dallíingegnere provinciale $(120064)$. Il vescovo di Marsico e Potenza scrisse delle relazioni contenenti notizie sui danni alle chiese della diocesi $(030431,030432,030433)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>CA</codtab>
      <testocomm>Nel mese di gennaio del 1826 venne rilevata una variazione metereologica. A grandi nevicate seguirono innalzamenti di temperatura. Il primo di gennaio, giorno del terremoto la temperatura era di molto superiore alla media stagionale $(170022,300135)$. La scossa fu preceduta da fenomeni luminosi e vennero notati comportamenti anomali degli animali $(300135)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto colpÏ la zona nord-occidentale della provincia di Potenza e danneggiÚ gravemente una decina di centri situati alle prime propaggini dellíAppennino lucano. Il paese pi˘ danneggiato fu Tito, dove 60 case crollarono e tutte le altre furono danneggiate e in parte demolite; crolli di abitazioni avvennero anche a Potenza, a Satriano di Lucania e a Tramutola. La scossa fu avvertita ad Avellino, Matera e Napoli.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Nei dintorni di Tito si verificarono frane, scaturirono nuove sorgenti e si intorbidarono le acque dei pozzi.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>La prima scossa fu avvertita alle ore 16 GMT circa del 1∫ febbraio 1826, seguirono altre 2 scosse pi˘ leggere nellíarco dellíora successiva, con un intervallo di circa mezzíora fra líuna dallíaltra. La scossa principale ebbe una durata di 20 secondi circa; causÚ 7 morti, 4 feriti e 60 case crollate a Tito; 1 morto e 1 ferito, 20 case inagibili ad Atena; lesioni gravi a edifici di Sala, Potenza, Pietrafesa, Sasso, Brienza, Balvano, SantíArsenio, Montemurro, Tramutola, Marsiconuovo; fu sentita senza causare danni a Lagonegro, Melfi, Matera, Napoli, Avellino, e nella Calabria settentrionale $(300135,021126,080262,910070,870036,470428,170022)$. A Napoli e ad Avellino, la scossa fu avvertita debolmente $(940245,940243,470427,910069,021126)$.&lt;br&gt;11 febbraio, scossa avvertita nelle medesime localit‡, senza menzione di nuovi danni, aggravamento di quelli precedenti $(071265,021126,170022)$.&lt;br&gt;4 giugno, ore 19:45 GMT, replica della durata di 12 secondi, avvertita soprattutto a Potenza e nelle stesse localit‡ della scossa del 1∫ febbraio, nessun danno segnalato $(300135)$; Capocci la datÚ 3 giugno $(021126)$.&lt;br&gt;18 giugno, replica $(300135,021126)$.&lt;br&gt;15 luglio, replica $(300135)$.&lt;br&gt;12 ottobre, replica $(300135)$.&lt;br&gt;8 dicembre, replica $(300135)$.&lt;br&gt;9 dicembre, replica $(300135)$.&lt;br&gt;10 dicembre, replica $(300135)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti díItalia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020946</codbib>
      <autore1>Meunier S.</autore1>
      <titolo1>Les convulsions de líÈcorce terrestre.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021124</codbib>
      <autore1>Racioppi G.</autore1>
      <titolo1>Sui tremuoti di Basilicata nel dicembre 1857, in "LíIride", a.2, n.41.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo deí tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto díIncoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime díItalia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030431</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.491 B, Marsicensis II, Relazione del vescovo Pietro Ignazio Marolda alla Congregazione del Concilio sullo stato delle diocesi di Marsico e Potenza, Potenza 1∫ dicembre 1831.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1831</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030432</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.491 B, Marsicensis II, Ristretto e osservazioni della Congregazione del Concilio sulla relazione del vescovo di Marsico e Potenza Pietro Ignazio Marolda datata 1∫ dicembre 1834, Roma 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030433</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.491 B, Marsicensis II, Ristretto e osservazioni della Congregazione del Concilio sulle relazioni del vescovo di Marsico e Potenza Pietro Ignazio Marolda degli anni 1828 e 1831, Roma s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030569</codbib>
      <autore1>Arcovito S.</autore1>
      <titolo1>Memoria deí fenomeni meteorologici, che ebbero luogo in Reggio nel corso dellíanno 1841, con uníappendice de tremuoti, in "Atti della Societ‡ Economica della Prima Calabria Ulteriore", vol.3, fasc.5, pp.17-37.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1843</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030573</codbib>
      <autore1>Lombardi A.</autore1>
      <titolo1>Cenno sul tremuoto avvenuto in Tito ed in altri luoghi della Basilicata il dÏ 1. febbraio 1826, in "Discorsi accademici e altri opuscoli", pp.127-139.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030574</codbib>
      <autore1>Tanzini P.</autore1>
      <titolo1>Alcune notizie sui terremoti compilate da P.T.S.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030601</codbib>
      <autore1>Taramelli T. e Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Líacquedotto pugliese. Le frane ed i terremoti.</titolo1>
      <luogoed>Voghera</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030627</codbib>
      <autore1>Arcieri G.</autore1>
      <titolo1>Relazione sul tremuoto del 16 a 17 dicembre 1857, Latronico 26 gennaio 1848, in "Poliorama pittoresco", a.18, pp.86-91.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050845</codbib>
      <autore1>Greco L.M.</autore1>
      <titolo1>Degli scrittori che han trattato dei tremuoti di Basilicata nel decimonono secolo, in "Atti della Reale Accademia Cosentina", vol.7 (1858).</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dellíintensit‡ delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Societ‡ Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Societ‡ Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080262</codbib>
      <autore1>Hoff K.E.A. von</autore1>
      <titolo1>Chronik der Erdbeben und Vulcanausbr¸che, zweiter Theil vom Jahre 1760 bis 1805, und von 1821 bis 1832 n. Chr. geb., in "Geschichte der durch ‹berlieferung nachgewiesenen nat¸rlichen Ver‰nderungen der Erdoberfl‰che", Theil 5.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1841</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091438</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Ferrari G.</autore1>
      <titolo1>Il grande terremoto del 16 dicembre 1857 e gli effetti di altri eventi sismici nel Vallo di Diano e nella Val díAgri, in "Viaggio nelle aree del terremoto del 16 dicembre 1857. Líopera di Robert Mallet nel contesto scientifico e ambientale attuale del Vallo di Diano e della Val díAgri", a cura di G.Ferrari, vol.1, pp.111-186.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>2004</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091443</codbib>
      <autore1>Verrastro V.</autore1>
      <titolo1>êcamminando tra le macerie. Governo e terremoto nelle carte borboniche dellíArchivio di Stato di Potenza, in Viaggio nelle aree del terremoto del 16 dicembre 1857. Líopera di Robert Mallet nel contesto scientifico e ambientale attuale del Vallo di Diano e della Val díAgri, a cura di G.Ferrari, vol.1, pp.239-268.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>2004</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110016</codbib>
      <autore1>Ragona B.</autore1>
      <titolo1>Scritto di Biagio Ragona, rinvenuto nellíArchivio Ragona di Montemurro, relativo al terremoto del 16 dicembre 1857, in E.Schiavone, "Montemurro. Notizie storiche", pp.52-56.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1966</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Potenza, Intendenza di Basilicata, b.1359, fasc.1, Relazione del sindaco di Potenza Vincenzo Giambroco e della Deputazione destinata allíesame degli edifici di Potenza danneggiati dal terremoto allíintendente di Basilicata, Potenza 7 marzo 1826.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Potenza, Intendenza di Basilicata, b.1359, fasc.1, Elenco dei danni pi˘ gravi causati dal terremoto del 1∫ e 3 febbraio 1826 redatto dalla  Deputazione destinata allíesame degli edifici di Potenza, Potenza 24 febbraio 1826.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120064</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Potenza, Intendenza di Basilicata, b.1359, fasc.1, Perizia dellíingegnere provinciale Marino Massari ad alcune case del comune di Potenza danneggiate dal terremoto del 1∫ febbraio 1826, Potenza 29 settembre 1826.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Potenza, Intendenza di Basilicata, b.1359, fasc.1, Supplica del lettore e guardiano Luigi da Laurenzana e dei frati del convento di S.Maria del Sepolcro di Potenza al re Francesco I di Borbone, Potenza 19 agosto 1826.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>170022</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Queriniana di Brescia, Manoscritti, E.IX.17, P.Da Ponte, Anno astrometeorologico 1826 (e 1827).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1826 - 1827</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300017</codbib>
      <autore1>Arditi G.</autore1>
      <titolo1>La corografia fisica e storica della provincia di Terra díOtranto.</titolo1>
      <luogoed>Lecce</luogoed>
      <datacompl>1879</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300135</codbib>
      <autore1>Lombardi A.</autore1>
      <titolo1>Cenno sul tremuoto avvenuto in Tito, ed in altri luoghi della Basilicata il dÏ primo febbraio 1826.</titolo1>
      <luogoed>Potenza</luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300150</codbib>
      <autore1>Gattini M.R. e Vietti C.</autore1>
      <titolo1>Effemeridi e cronache materane.</titolo1>
      <luogoed>Matera</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310105</codbib>
      <autore1>De Cesare C.</autore1>
      <titolo1>Spinazzola, in "Il Regno delle Due Sicilie descritto e illustrato", vol.3, pp.31-47.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo neí suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>380097</codbib>
      <autore1>Filiasi J.</autore1>
      <titolo1>Relazione meteorologica che comincia dallíagosto 1825 e termina col mese díagosto 1826, in "Giornale astro-meteorologico per líanno 1827".</titolo1>
      <luogoed>Padova</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470427</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale, 1826.02.13, n.7.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470428</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale, 1826.02.27, n.9.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1826.02.18, n.7.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510429</codbib>
      <autore1>Virgilio F.</autore1>
      <titolo1>La terra di Bari sotto líaspetto storico, economico, e naturale, vol.3.</titolo1>
      <luogoed>Trani</luogoed>
      <datacompl>1900</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870035</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1826.02.15, n.13.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870036</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1826.02.18, n.14.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900324</codbib>
      <autore1>Passaro G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Irpinia. Cenni storici, in "Civilt‡ Altirpina", dicembre 1980, pp.5-40.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910069</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1826.02.15, n.46.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910070</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1826.02.21, n.52.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910081</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1826.12.13, n.347.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940243</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1826.02.14, n.38.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940245</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1826.02.25, n.48.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Tito</desloc>
      <lat_wgs84>40.5827</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6753</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>063340.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tito</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le case crollate furono 60 circa, molte quelle demolite in parte, tutte furono danneggiate. CrollÚ completamente la Chiesa parrocchiale $(030431)$. Le vittime furono 7 e i feriti 4 $(300135,000001,080262,170022,071265,030569,940245,910070,470428,870036)$; Capocci riportÚ 9 morti $(021126)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Pietrafesa</desloc>
      <lat_wgs84>40.5438</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6395</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>063327</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Satriano di Lucania (Pietrafesa)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Satriano di Lucania il 23 dicembre 1886.</notesito>
      <COMM>Nel comune di Pietrafesa (Satriano di Lucania), nellíarea maggiormente interessata, crollarono 5 case e molte furono danneggiate $(300135,000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Potenza</desloc>
      <lat_wgs84>40.6386</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8053</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>063228.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Potenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto provocÚ diversi danni agli edifici, ma nessuna vittima $(300135,021126,000001,380097,080262,071265,170022,030574,910070,940245,870036,470428)$. Le perizie successive alla scossa rilevarono 10 case danneggiate, di cui 4 completamente distrutte; danni alla volta della corsia delle donne e alla torre dellíospedale di S.Carlo; gravi lesioni a tre facciate del palazzo vescovile, alla volta, alla cappella maggiore e al campanile, gi‡ lesionato, della chiesa di S.Gerardo, e alla volta della porta di S.Giovanni. Risultarono distrutte un numero imprecisato di casette antistanti il palazzo dellíIntendenza a causa della loro gi‡ precaria stabilit‡ $(120062,120063,120064)$.&lt;br&gt;I danni agli edifici ecclesiastici furono rilevati anche dal vescovo $(030431,030432,030433)$. Nella supplica del padre guardiano al re sono attestati gravi danni e líinagibilit‡ di molte stanze al convento di S.Maria del Sepolcro $(120065)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Tramutola</desloc>
      <lat_wgs84>40.3154</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7898</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>063346.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tramutola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Crollarono le torri dellíex badia dei Benedettini, della cappella del Soccorso e del soppresso convento degli Osservanti. Molte case rimasero lesionate $(300135,000001,021124)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Atena Lucana</desloc>
      <lat_wgs84>40.4546</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.5525</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>061228.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Atena Lucana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Divennero inagibili 20 case, crollarono molti tetti e molti muri, fu rovinata la chiesa di S.Michele il cui crollo provocÚ 1 morto e 1 ferito $(300135,000001,021126,071265,940245)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Calvello</desloc>
      <lat_wgs84>40.476</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8491</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>062940.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Calvello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Crollo del coro della chiesa delle Teresiane, di una stanza del castello ducale; la chiesa parrocchiale fu dichiarata inagibile $(300135,000001,021124)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Marsico Nuovo</desloc>
      <lat_wgs84>40.422</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7349</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>063112.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marsico Nuovo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Caddero una parte del campanile, un muro della chiesa di S.Maria delle Grazie, un muro della chiesa di S.Gianuario $(300135,000001,030432,021124)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Sala Consilina</desloc>
      <lat_wgs84>40.3987</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.596</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>061833.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sala Consilina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Lesioni gravi alle 2 chiese maggiori, caddero 2 vecchie case e una terza venne travolta da una frana causata dal terremoto $(300135,000001,021126,071265,940245)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Balvano</desloc>
      <lat_wgs84>40.6511</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.512</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>062903.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Balvano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Danni non specificati a molti edifici e alla chiesa parrocchiale $(300135,000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Brienza</desloc>
      <lat_wgs84>40.4784</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6286</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>062929.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Brienza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Menzione generica di gravi danni agli edifici $(300135,000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Montemurro</desloc>
      <lat_wgs84>40.2976</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.9909</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>063166.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montemurro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito da tutti $(021124,110016,030627)$.&lt;br&gt;Rovinata la parte superiore del campanile della chiesa $(300135,000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Sasso di Castalda</desloc>
      <lat_wgs84>40.489</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6768</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>063326.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sasso di Castalda</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le case danneggiate furono 10 $(300135,030573,000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Sant'Arsenio</desloc>
      <lat_wgs84>40.4696</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.4814</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>061903.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>SantíArsenio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Menzione generica di danni alle abitazioni $(300135,000001,021126,071265,940245)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Avellino</desloc>
      <lat_wgs84>40.9148</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7907</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>060627.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Avellino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(300135,021126,071265,080262,480087,940243,470427,870035,910069)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Lagonegro</desloc>
      <lat_wgs84>40.1246</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7637</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>063034.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lagonegro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita senza danni $(300135,071265,300135,940245)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Matera</desloc>
      <lat_wgs84>40.6654</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.6067</lon_wgs84>
      <provlet>MT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>063426.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Matera</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita senza danni $(300135,071265,300150,940245)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Melfi</desloc>
      <lat_wgs84>40.9944</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.653</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>063156.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Melfi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita senza danni $(300135,071265,940245,310105)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Napoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.856</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2603</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05396</nterr>
      <nloc_cfti>060182.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Napoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita senza danni $(300135,021126,071265,080262,910069,870035,470427,870036,940243,480087,910070,170022)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
