<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05491</nterr>
      <nperiod>000170</nperiod>
      <datanum>18281009</datanum>
      <data_label>1828 10 09</data_label>
      <anno>1828</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>02:20</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.8216</lat>
      <lon>9.047</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>115</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>32</ee_np>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Valle Staffora</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018>variato</new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata sviluppata un’ampia ricerca bibliografica e archivistica che ha consentito di migliorare considerevolmente le informazioni precedenti basate sui cataloghi descrittivi di Mercalli $(000014)$ e Baratta $(000001)$ e sul catalogo parametrico di Peronaci $(130464)$.&lt;br&gt;Baratta (1901) utilizzò i documenti della Sottoprefettura di Voghera, in particolare la relazione del sottintendente Dattili, incaricato ufficialmente dal governo di eseguire il bilancio dei danni. Complessivamente, quindi, i risultati da lui presentati sono da ritenersi desunti da fonti ufficiali attendibili. La ricerca ha necessariamente tenuto conto della qualità di queste precedenti conoscenze e si è volta a individuare altre fonti autorevoli in grado di dettagliare e ampliare ulteriormente il quadro descrittivo.&lt;br&gt;La ricerca archivistica è stata svolta in numerose sedi: negli Archivi di Stato di Alessandria, di Torino e di Genova; negli archivi comunali di Bobbio, Borghetto di Borbera, Cassine, Robecco Pavese, Tortona, Voghera e San Sebastiano Curone. A questa ampia documentazione amministrativa pubblica si è aggiunta la documentazione ecclesiastica: in particolare, all’Archivio della Curia Vescovile di Tortona è stata reperita la documentazione relativa alla visita pastorale del vescovo Giovanni Negri del 1834, che comprende 136 "Stati delle parrocchie", redatti in conformità della circolare vescovile del 28 febbraio 1834. Tali materiali hanno fornito informazioni molto utili, anche se limitate ai soli edifici di proprietà ecclesiastica, sugli effetti in una vasta area rurale, costituita per lo più da villaggi di modestissime dimensioni o case sparse, non nominati nelle fonti dell’amministrazione pubblica.&lt;br&gt;Ulteriori dettagli per la ricostruzione degli effetti delle varie scosse, per la delineazione dell’area dei danni e dei risentimenti si desumono dai servizi di cronaca delle più importanti testate locali del periodo, afferenti all’area piemontese, ligure, emiliana e lombarda.&lt;br&gt;Altri aspetti descrittivi di questo terremoto sono stati desunti dalla letteratura sismologica, entro cui vanno segnalati i cataloghi ottocenteschi di Tanzini (1839), Perrey (1848) $(050007)$, Bettoni (1888) $(160059)$, Goiran (1880) $(050397)$; dai registri degli Osservatori di Brera, Vigevano e Parma; da manoscritti conservati presso le biblioteche di tutta l’area coperta dalla ricerca.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò 6 morti: 3 a Gaminella, 2 a San Paolo e uno a Bagnaria; una decina di altre persone furono ferite dai crolli.&lt;br&gt;Le istituzioni di governo intervennero facendo stimare i danni economici nei centri più colpiti; il ·nanziamento dei lavori di riparazione e ricostruzione fu limitato però ai soli edifici pubblici e fu comunque parziale. In assenza di un intervento più incisivo da parte dell’amministrazione sabauda, le ricostruzioni dovettero in molti casi essere gestite con le sole disponibilità economiche delle amministrazioni locali e dei privati cittadini. Nel caso delle chiese e delle canoniche, i costi dei lavori di riparazione furono coperti in parte grazie a sussidi concessi dalla Commissione apostolica di Torino, e in parte grazie al contributo economico e a prestazioni di mano d’opera degli stessi parrocchiani.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>L’area colpita faceva parte del Regno di Sardegna, governato dal re Carlo Felice (1821-31); le amministrazioni locali competenti erano le intendenze provinciali di Novi Ligure, Tortona e Voghera che dipendevano dalle divisioni di Genova e Alessandria.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò 6 morti: 3 a Gaminella, 2 a San Paolo e uno a Bagnaria; una decina di altre persone furono ferite dai crolli.&lt;br&gt;Ad Alessandria la maggior parte della popolazione passò tre notti all’aperto, trovando riparo in baracche e vetture $(240034)$. La popolazione di Voghera abbandonò le case, furono allestiti tende e ripari nei prati adiacenti l’ex chiesa del Rosario $(000014)$. A Genova la popolazione spaventata si raccolse negli spazi aperti dell’Acquasole, della spianata di Bisagno e negli orti adiacenti; molte persone allestirono ripari di fortuna e passarono anche la notte successiva fuori dalle abitazioni $(260073)$. Molti abitanti di Torino per timore di una seconda scossa uscirono in strada $(180185)$. A Broni molte famiglie passarono la notte all’aperto $(080129)$. I parroci di alcuni paesi appenninici delle valli Spinti e Borbera richiesero l’aiuto finanziario della Curia per far fronte al ripristino degli edifici $(010010)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>L’intervento del governo sabaudo consistette nell’incarico dato al sottintendente Dattili di compiere una stima economica dei danni nei centri più colpiti, mentre gli interventi finanziari furono limitati a poche località. In assenza di un intervento più incisivo da parte dell’amministrazione sabauda, parte delle opere di riattamento alle chiese danneggiate furono eseguite direttamente dai parroci mediante i sussidi pervenuti alle diocesi dalla Commissione Apostolica, che assegnò alle parrocchie dell’area colpita la somma di 15.000 franchi per riparare i danni alle chiese $(010010,180276)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C7</codtab>
      <testocomm>Le riparazioni delle chiese furono eseguite sia carico degli enti ecclesiastici, sia a carico dell’amministrazione sabauda, che però intervenne in casi limitati. Il Consiglio Civico di Voghera si assunse parte dell’onere finanziario dei restauri nelle chiese parrocchiali della città e in quelle delle frazioni di Campoferro, Medassino, Oriolo e Torremenapace, gravemente danneggiate dal terremoto $(180265)$. Parte delle opere di riattamento alle chiese danneggiate furono eseguite direttamente dai parroci mediante i sussidi, pari a 15.000 franchi, pervenuti alla diocesi di Tortone dalla Commissione Apostolica $(180276)$. Nella chiesa di Castelletto Po le lesioni della facciata furono semplicemente riempite e ricoperte $(660048)$. Nella chiesa di Garbagna, nel 1830 fu costruito un nuovo campanile per sostituire quello romanico gravemente lesionato dal terremoto del 9 ottobre 1828 $(660151)$. A Spineto Scrivia con il sussidio governativo fu ricostruito il campanile $(660083)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C8</codtab>
      <testocomm>Dalla perizia eseguita dall’architetto Matteis agli edifici lesionati di Tortona, risultarono necessarie lire 1059,30 per far fronte alle riparazioni più urgenti $(390050)$. Baratta riferisce che i danni a Montesegale furono stimati 4996 lire, a Trebbiano Nizza 1434,50 lire, a Cecima 4764 lire, a Mutti 5436,90 lire $(000001)$. Il preventivo eseguito dal capomastro Giovanni Battista Ivaldi per i lavori da eseguirsi nelle chiese e case parrocchiali di Medassino e Campoferro ammontò a lire 420,65 $(180269)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>CA</codtab>
      <testocomm>Molte persone riferirono di aver visto un bagliore poco prima della scossa principale $(050007)$. Un’altra fonte afferma che questo fenomeno fu osservato nell’astigiano, a Torino e a Finale Ligure $(450014)$. Nell’area dei massimi effetti fu segnalato il comportamento anomalo degli animali domestici $(450014)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale avvenne il 9 ottobre 1828 alle ore 2:20 GMT e causò danni diffusi al patrimonio edilizio in una quarantina di paesi e borghi situati nella valle del torrente Staffora e nelle adiacenti valli dei torrenti Ardivestra e Curone, al confine tra le province di Pavia e Alessandria. Le località più colpite furono Gaminella, frazione del comune di Godiasco, e San Paolo, frazione del comune di Rocca Susella: in entrambe le località varie case crollarono e tutte le altre furono gravemente lesionate. In 16 altri paesi ci furono rilevati forti danni alle abitazioni e alle chiese parrocchiali. Ci furono danni rilevanti anche ad Alessandria, Novi Ligure e Voghera, che erano i centri più importanti dell’area colpita, dove furono lesionati anche vari edifici monumentali: ad Alessandria si aprirono crepe nel Duomo e nella chiesa di S.Maria del Carmine e caddero degli elementi ornamentali dalla facciata della chiesa di S.Maria di Castello; a Novi Ligure furono danneggiate le chiese di S.Pietro e di S.Nicolò; a Voghera subirono danni la chiesa del Carmine e la collegiata di S.Lorenzo, furono inoltre rilevate leggere lesioni nel castello visconteo, all’epoca adibito a uso di carcere. La scossa fu avvertita fortemente a Torino e Milano; l’area di risentimento leggero si estese fino a Lugano, Ravenna, Firenze, Tolone e Marsiglia.&lt;br&gt;Varie repliche furono sentite per quasi un mese; le più forti avvennero lo stesso 9 ottobre alle ore 8:00 GMT e il giorno successivo, 10 ottobre, alle ore 1:30 GMT: entrambe causarono qualche altro danno nell’area di maggiore scuotimento.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Nell’area più colpita furono rilevati notevoli effetti ambientali: in varie località degli attuali territori comunali di Bagnaria, Godiasco, Rocca Susella e Ponte Nizza fu segnalata l’apertura di fessure nel terreno da cui uscirono per breve tempo delle fiamme. Furono inoltre notate frane di massi rocciosi e la ricomparsa dell’acqua in alcune sorgenti in precedenza asciutte. Nel porto di Genova il terremoto fu seguito da una violenta ondata che fece urtare fra loro le imbarcazioni.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>9 ottobre 1828, una leggera scossa fu avvertita ad Alessandria alle ore 1:00 GMT, seguì la scossa principale alle ore 2:20 GMT con epicentro in Val di Nizza, poi 2 repliche avvertite maggiormente a Voghera: una alle ore 8:00 GMT e un’altra alle ore 23:35 GMT;&lt;br&gt;10 ottobre 1828, furono avvertite 5 repliche: alle ore 0:35 GMT a Voghera, alle ore 1:30 GMT a Stradella, alle ore 4:15 a Rivanazzano, alle ore 5:30 GMT a Voghera e alle ore 23 GMT a Genova;&lt;br&gt;17 ottobre 1828, fu avvertita una scossa a Rivanazzano di cui non è segnalata l’ora.&lt;br&gt;La replica delle ore 23 del 9 ottobre non è confermata; sono state invece raccolte informazioni relative ad una scossa delle ore 21:30 dello stesso giorno, che non compare elencata nel Catalogo.&lt;br&gt;Sono state inoltre raccolte notizie relative ad altre 3 scosse, non elencate in Catalogo, verificatesi l’8 ottobre alle ore 0:20, il 9 ottobre alle 1:00 e il 10 ottobre alle ore 23. Queste ultime 3 scosse sono scarsamente attestate: si hanno testimonianze relativamente ad una sola località per ciascuna scossa: le prime due sono ricordate solo ad Alessandria, mentre la terza solo a Genova.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000014</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Liguria e del Piemonte.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000101</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della regione benacense, in "Bollettino bimensuale del Comitato direttivo della Società Meteorologica Italiana", s.III, vol.26 (1907), pp.29-34, 45-53, 64-67.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>010010</codbib>
      <autore1>Rinaldi A.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto a Novi nel 1828, in "Novi Nostra", n.4, dicembre 1983, pp.247-251.</titolo1>
      <luogoed>Alessandria</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>010041</codbib>
      <autore1>Schorn J.</autore1>
      <titolo1>Die Erdbeben von Tirol und Vorarlberg, in "Zeitschrift des Ferdinandeums für Tirol und Vorarlberg", s.III, a.1902, fasc.46, pp.99-282.</titolo1>
      <luogoed>Innsbruck</luogoed>
      <datacompl>1902</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030057</codbib>
      <autore1>Galvani C.</autore1>
      <titolo1>Diario meteorologico, in P.Benassi, "Materiali per la storia sismica della regione parmense".</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030059</codbib>
      <autore1>Colla A.</autore1>
      <titolo1>Piccolo registro di cose diverse, in P.Benassi, "Materiali per la storia sismica della regione parmense".</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030069</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Osservazioni meteorologiche presso l’Osservatorio di Parma, in P.Benassi, "Materiali per la storia dei fenomeni sismici della regione parmense".</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030574</codbib>
      <autore1>Tanzini P.</autore1>
      <titolo1>Alcune notizie sui terremoti compilate da P.T.S.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050061</codbib>
      <autore1>Pavesi P.</autore1>
      <titolo1>La strada delle catene.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050077</codbib>
      <autore1>Rothé J.-P.</autore1>
      <titolo1>Les seismes des Alpes Françaises en 1938 et la séismicité des Alpes Occidentales, in "Annales de l’Institut de Physique du Globe", n.s., vol.3, pt.3 (Géophysique), pp.1-105.</titolo1>
      <luogoed>Mende</luogoed>
      <datacompl>1941</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050397</codbib>
      <autore1>Goiran A.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Verona.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060301</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1828.10.18, n.84.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080001</codbib>
      <autore1>Sormani Moretti L.</autore1>
      <titolo1>La provincia di Verona. Monografia statistica, economica, amministrativa.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1904</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080129</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto vogherese del 17 ottobre 1894 e sulla attività sismica nell’appennino pavese, in "Rendiconti del Regio Istituto Lombardo di Scienze, Lettere ed Arti", s.II, vol.28, pp.178-193.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080130</codbib>
      <autore1>Boni A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti dell’Appennino vogherese-tortonese e la geologia della regione, in "Geofisica Pura e Applicata", vol.10, pp.114-143.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1947</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080220</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Cassine, serie III, vol.10, Atti della comunità, Registro degli ordinati comunali dal 1828 al 1832, Atto consolare del Consiglio comunale del 20 dicembre 1828 relativo alle spese di riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alle chiese comunali di S.Francesco e della Madonna.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080221</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Cassine, Lettere di autorità diverse (1806-1868), Copia di lettera del sindaco al comandante generale della divisione di Alessandria, Cassine 24 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080262</codbib>
      <autore1>Hoff K.E.A. von</autore1>
      <titolo1>Chronik der Erdbeben und Vulcanausbrüche, zweiter Theil vom Jahre 1760 bis 1805, und von 1821 bis 1832 n. Chr. geb., in "Geschichte der durch Überlieferung nachgewiesenen natürlichen Veränderungen der Erdoberfläche", Theil 5.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1841</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>094019</codbib>
      <autore1>Taramelli T.</autore1>
      <titolo1>Terremoti nella Provincia di Mantova estratti dal "Saggio di Studi naturali" del prof. E.Paglia (1879), in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, parte 4 (1886), p.171.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>096088</codbib>
      <autore1>Tinti S. e Maramai A.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of tsunamis generated in Italy and in Côte d’Azur, France: a step towards a unified catalogue of tsunamis in Europe, in "Annali di Geofisica", vol.39 (1996), pp.1253-1299 (Corrections, in "Annali di Geofisica", vol.40 [1997], p.781).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130464</codbib>
      <autore1>Peronaci F.</autore1>
      <titolo1>Elenco cronologico dei terremoti verificatisi nel territorio nazionale dal 1700 al 1973, Ministero dei Lavori Pubblici (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150022</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Universitaria di Pavia, Manoscritti Ticinesi, 463, Giovanni Capsoni, Diarii, 2 voll., sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160059</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>Note storiche su terremoti, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.209-219.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160061</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>Cronistoria sismica della regione benacense, in "Commentari dell’Ateneo di Scienze, Lettere ed Arti in Brescia per l’anno 1908", pp.260-299.</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>170015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Queriniana di Brescia, Manoscritti, F.II.21, Diario meteorologico bresciano dal 4 giugno 1801 al 9 febbraio 1831, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1801 - 1831</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>170023</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Queriniana di Brescia, Manoscritti, E.IX.15, P.Da Ponte, Registro meteorologico (1828-31).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828 - 1831</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180007</codbib>
      <autore1>Manfredi G.</autore1>
      <titolo1>Storia di Voghera.</titolo1>
      <luogoed>Voghera</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180008</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Robecco Pavese, Registro dei convocati (1829), Perizia dei lavori di riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale redatta dal regio misuratore Carlo Giuseppe Cetta, Robecco Pavese 24 giugno 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180009</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Robecco Pavese, Registro dei convocati (1829), Memoriale del parroco di Robecco Pavese Aniceto Maria Gabini all’intendente di Voghera, Robecco Pavese 31 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180077</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca dell’Osservatorio Astronomico di Brera di Milano, s.s., Osservazioni meteorologighe dell’osservatorio di Vigevano 1827/838.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180184</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1828.10.09, n.283.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180185</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1828.10.14, n.288.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180186</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1828.10.16, n.290.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180187</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1828.10.18, n.292.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180188</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1828.10.19, n.293.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180189</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1828.10.20, n.294.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180190</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1828.10.21, n.295.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180191</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1828.10.23, n.297.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180192</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1828.10.25, n.299.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180193</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ufficiale, 1828.10.28, n.302.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180263</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Deliberazioni consiliari, cart.148, Testimoniale di convocato del Consiglio comunale del 14 ottobre 1828 relativo alla riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 al collegio dei Gesuiti.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180264</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Deliberazioni consiliari, cart.148, Testimoniale di convocato del Consiglio comunale del 1º dicembre 1828 relativo alla riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 al palazzo comunale.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180265</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Deliberazioni consiliari, cart.149, Testimoniale di convocato del Consiglio comunale del 27 aprile 1829 relativo alla nomina di periti per la stima dei lavori di riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alle chiese parrocchiali e alle canoniche.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180266</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Deliberazioni consiliari, cart.149, Testimoniale di convocato del Consiglio comunale del 29 maggio 1829 relativo allo sgombero delle macerie e dei rottami dalle volte della chiesa collegiata di S.Lorenzo.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180267</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Deliberazioni consiliari, cart.149, Testimoniale di convocato del Consiglio comunale del 23 giugno 1829 relativo al pagamento dei lavori di riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alle caserme del distaccamento militare e dei carabinieri.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180268</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Deliberazioni consiliari, cart.149, Testimoniale di convocato del Consiglio comunale del 28 agosto 1829 relativo alla discussione del progetto dei lavori di restauro del collegio dei Gesuiti.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180269</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Deliberazioni consiliari, cart.149, Testimoniale di convocato del Consiglio comunale dell’11 dicembre 1829 relativo alla riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alle chiese parrocchiali e alle canoniche di Campoferro e Medassino.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180270</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Deliberazioni consiliari, cart.149, Testimoniale di convocato del Consiglio comunale dell’11 dicembre 1829 relativo alla riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa collegiata di S.Lorenzo.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180271</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Deliberazioni consiliari, cart.149, Testimoniale di convocato del Consiglio comunale del 28 agosto 1830 relativo alla riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 agli edifici di proprietà comunale.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180272</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Deliberazioni consiliari, cart.149, Testimoniale di convocato del Consiglio comunale del 30 agosto 1830 relativo al pagamento dei lavori di riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 agli edifici di proprietà comunale.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180273</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Lettere dell’Ufficio dell’Intendenza, cart.95, Lettera del sottintendente di Voghera Dattili al sindaco, Voghera 10 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180274</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Lettere dell’Ufficio dell’Intendenza, cart.95, Lettera del sottintendente di Voghera Dattili al sindaco, Voghera 11 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180275</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Lettere dell’Ufficio dell’Intendenza, cart.95, Lettera del sottintendente di Voghera Dattili al sindaco, Voghera 21 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180276</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Lettere dell’Ufficio dell’Intendenza, cart.95, Lettera dell’intendente di Voghera G.S.Brunet al sindaco, Voghera 4 febbraio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180277</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Amministrazione, Lettere dell’Ufficio dell’Intendenza, cart.95, Lettera dell’intendente di Voghera G.S.Brunet al sindaco, Voghera 30 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180278</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Culto, Chiesa di San Lorenzo, Restauri, riparazioni, sussidi, ostensorio, cart.343, Relazione dell’architetto Gaetano Cattaneo al sindaco sui danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa collegiata di S.Lorenzo, Voghera 15 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180279</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Culto, Chiesa di San Lorenzo, Restauri, riparazioni, sussidi, ostensorio, cart.343, Relazione dell’architetto Gaetano Cattaneo sui lavori di restauro dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa collegiata di S.Lorenzo, Voghera 31 ottobre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180280</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Voghera, Istruzione Pubblica, Convitto nazionale, Istituzione e successive vicende, cart.522, Relazione dei consiglieri comunali deputati sulle spese occorse per i lavori di riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 al collegio dei Gesuiti, 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>210044</codbib>
      <autore1>Nota A.</autore1>
      <titolo1>Del tremuoto avvenuto nella città e provincia di San Remo l’anno 1831. Relazione dell’Intendente Alberto Nota.</titolo1>
      <luogoed>Pinerolo</luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230085</codbib>
      <autore1>Chevallard C. e Frova P.</autore1>
      <titolo1>Cronaca di Torino: 2000 anni di date, avvenimenti e curiosità.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240034</codbib>
      <autore1>Berta G.</autore1>
      <titolo1>Cenni di cronistoria alessandrina dall’anno 1168 al 1900.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Alessandria, Archivio Storico del Comune, serie III, cat.11, n.1802, Fabbriceria della cattedrale, 1462-1885.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240073</codbib>
      <autore1>Bertetti M.</autore1>
      <titolo1>Cenni storici su Castelnovo Scrivia.</titolo1>
      <luogoed>Tortona</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240080</codbib>
      <autore1>Cortemiglia G.C.</autore1>
      <titolo1>Manifestazioni sismiche recenti nel tortonese, in "Julia Dertona", s.II, a.29, fasc.61, pp.5-22.</titolo1>
      <luogoed>Tortona</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240101</codbib>
      <autore1>Gay-Lussac J.-L. e Arago J.-F.-D.</autore1>
      <titolo1>Supplément à la liste des tremblemens de terre de 1827, tableau des tremblemens de terre observés dans l’année 1828 par Gay-Lussac et Arago, in "Annales de Chimie et de Physique", tomo 39, pp.406-412.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260011</codbib>
      <autore1>Rossi G.</autore1>
      <titolo1>Storia della città di Ventimiglia. Edizione riveduta ed ampliata (ristampa anastatica, Bologna 1973).</titolo1>
      <luogoed>Oneglia</luogoed>
      <datacompl>1886</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260025</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Descrizione di Genova e del Genovesato.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260026</codbib>
      <autore1>Canobbio G.B.</autore1>
      <titolo1>Topografia fisica della città e contado di Genova.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1840</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260073</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1828.10.11, n.82.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260074</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1828.10.15, n.83.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260075</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1828.10.18, n.84.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260076</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1828.10.22, n.85.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260084</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1828.10.29, n.87.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260085</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1828.12.31, n.105.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280016</codbib>
      <autore1>Gallo I.R.</autore1>
      <titolo1>Storia della città di Alassio dalle origini al 1815. Cronaca dal 1815 a noi. Documenti, appunti, note e dissertazioni.</titolo1>
      <luogoed>Chiavari</luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280025</codbib>
      <autore1>Verzellino G.V.</autore1>
      <titolo1>Delle memorie particolari e specialmente degli uomini illustri della città di Savona, a cura di A.Astengo, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Savona</luogoed>
      <datacompl>1885</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280134</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.VIII, pacco 648 (1828-31), fasc.13, Proposizione delle spese straordinarie comunali pel 1830, Stato spese comunali straordinarie per l’anno 1830, Comunità di Mignanego.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280222</codbib>
      <autore1>Cabella G.B.</autore1>
      <titolo1>Pagine voltresi, contributo per la storia medievale e contemporanea.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280247</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 745 (1821-57), Comune di Crocefieschi.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1821 - 1857</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280248</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 758 (1820-34), Comune di Isola.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1820 - 1834</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280258</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.XVII, pacco 310 (1815-50), Chiese ed oratori, Lettera del vescovo di Fossano all’intendente generale, Fossano 19 gennaio 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280307</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 726 (1822-49), Comune di Busalla, fasc.117, Lettera del vicesindaco di Busalla Giuseppe De Negri all’intendente generale, Busalla 12 giugno 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280308</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 726 (1822-49), Comune di Busalla, fasc.117, Relazione dell’architetto Ignazio Gardella sul progetto dei lavori di ricostruzione della canonica e di ampliamento della chiesa parrocchiale di Busalla, Genova 4 aprile 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280309</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 726 (1822-49), Comune di Busalla, fasc.117, Atto consolare del Consiglio comunale di Busalla relativo al credito accordato alla fabbriceria della chiesa parrocchiale per i lavori di ricostruzione della canonica e di ampliamento della chiesa, Busalla 2 giugno 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280310</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 726 (1822-49), Comune di Busalla, fasc.117, Lettera del sindaco di Busalla Giuseppe Costa all’intendente generale, Busalla 1 settembre 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280401</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.15, Lettera del sindaco di Isola del Cantone Luigi De Negri all’intendente generale, Isola del Cantone 9 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280402</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.15, Lettera del vicesindaco di Busalla Giuseppe De Negri all’intendente generale, Busalla 9 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280403</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.17, Lettera del sindaco di Isola del Cantone Tommaso Rolla all’intendente generale, Isola del Cantone 17 febbraio 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280404</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.17, Istanza di Bartolomeo Desirello di Prarolo all’intendente generale, Prarolo 2 ottobre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280405</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.17, Minuta di ordinanza dell’Intendenza generale al sindaco di Isola del Cantone, Genova 3 ottobre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280406</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.17, Atto consolare del Consiglio comunale di Isola del Cantone relativo all’istanza di Bartolomeo Desirello di Prarolo danneggiato dal terremoto del 9 ottobre 1828, Isola del Cantone 3 dicembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280407</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.17, Perizia delle spese necessarie per la riparazione della casa di Bartolomeo Desirello di Prarolo danneggiata dal terremoto del 9 ottobre 1828 redatta dai maestri muratori Francesco Bolchetti e Luigi Segasso, Isola del Cantone 20 novembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280408</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Dispaccio della Regia Segreteria di finanze all’intendente generale, Torino 8 aprile 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280409</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Lettera dell’intendente generale De Marini al vicario generale della diocesi di Genova, Genova 18 aprile 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280410</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Lettera del sindaco di Sampierdarena Bartolomeo Romairone all’intendente generale, Sampierdarena 13 febbraio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280411</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Atto consolare del Consiglio comunale di Sampierdarena relativo alla riparazione della chiesa parrocchiale danneggiata dal terremoto del 9 ottobre 1828, Sampierdarena 10 febbraio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280412</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Lettera del sindaco di Mignanego Giovanni Battista Rizzo all’intendente generale, Mignanego 20 febbraio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280413</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Atto consolare del Consiglio comunale di Mignanego relativo alla riparazione della chiesa parrocchiale di Paveto danneggiata dal terremoto del 9 ottobre 1828, Mignanego 10 febbraio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280414</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Lettera del sindaco di Crocefieschi Giovanni Battista De Regni all’intendente generale, Crocefieschi 5 marzo 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280415</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Lettera del sindaco di Crocefieschi Giovanni Battista De Regni all’intendente generale, Crocefieschi 10 marzo 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280416</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Lettera del sindaco di Brasile Angelo Roccatagliata all’intendente generale, Brasile 26 marzo 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280417</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Atto consolare del Consiglio comunale di Brasile relativo alla riparazione della chiesa parrocchiale di S.Felice danneggiata dal terremoto del 9 ottobre 1828, Bolzaneto 7 marzo 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280418</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Lettera del vicesindaco di Serra all’intendente generale, Serra 27 marzo 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280419</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Lettera del vicario generale della diocesi di Genova T.E.Cagorna all’intendente generale, Genova 23 aprile 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280420</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Lettera del sindaco di Crocefieschi Giovanni Battista De Regni all’intendente generale, Crocefieschi 22 aprile 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280421</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Lettera del vescovo di Fossano all’intendente generale, Fossano 11 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280422</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie I, cat.VI, pacco 54 (1823-32), fasc.18, Istanza del parroco, dei massari della chiesa parrocchiale e dei consiglieri comunali di Paveto all’intendente generale, Paveto 22 agosto 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280423</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 773 (1820-59), Comune di Mignanego, fasc.294, Lettera del parroco di Paveto Pier Vincenzo Brunetti all’intendente generale, Paveto 24 novembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280424</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 773 (1820-59), Comune di Mignanego, fasc.294, Lettera del sindaco di Mignanego Giovanni Battista Rizzo all’intendente generale, Mignanego 26 febbraio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280425</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 773 (1820-59), Comune di Mignanego, fasc.294, Lettera del parroco di Paveto Pier Vincenzo Brunetti all’intendente generale, Paveto 27 febbraio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280426</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 773 (1820-59), Comune di Mignanego, fasc.294, Lettera dei consiglieri comunali di Paveto Angelo Oneto e Niccolò Oneto all’intendente generale, Paveto 28 febbraio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280427</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 773 (1820-59), Comune di Mignanego, fasc.294, Lettera del sindaco di Mignanego Giovanni Battista Rizzo all’intendente generale, Mignanego 6 marzo 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280428</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 773 (1820-59), Comune di Mignanego, fasc.294, Lettera del parroco di Paveto Pier Vincenzo Brunetti all’intendente generale, Paveto 19 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280429</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 841 (1820-57), Comune di San Pier d’Arena, fasc.557, Lettera del sindaco di Sampierdarena Bartolomeo Romairone all’intendente generale, Sampierdarena 14 agosto 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280430</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 841 (1820-57), Comune di San Pier d’Arena, fasc.557, Lettera del sindaco di Sampierdarena Bartolomeo Romairone all’intendente generale, Sampierdarena 17 settembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280431</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 841 (1820-57), Comune di San Pier d’Arena, fasc.557, Atto consolare del Consiglio comunale di Sampierdarena relativo al sussidio accordato alla chiesa parrocchiale per la riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828, Sampierdarena 12 settembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280432</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 841 (1820-57), Comune di San Pier d’Arena, fasc.557, Certificato relativo alle spese occorse pei lavori eseguiti ai tetti e campanile della chiesa Parocchiale di S[an] P[ier] Darena redatto dall’architetto Angelo Scaniglia, Sampierdarena 11 settembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280433</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 841 (1820-57), Comune di San Pier d’Arena, fasc.557, Stato dei fondi disponibili restanti in Cassa della Fabbriceria della Chiesa Parrocchiale di Sampierdarena à tutto questo giorno 11 7mbre 1829, Sampierdarena 11 settembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280434</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 841 (1820-57), Comune di San Pier d’Arena, fasc.557, Stato delle spese occorse per ristori eseguiti al Campanile, e tetto della Chiesa Parrocchiale di Sampierdarena, come da Conti relativi uniti al presente, negli anni 1828, e 1829, Sampierdarena 12 settembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280435</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 841 (1820-57), Comune di San Pier d’Arena, fasc.557, Lettera del sindaco di Sampierdarena Bartolomeo Romairone all’intendente generale, Sampierdarena 16 ottobre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280436</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 848 (1828-55), Comune di Savignone, fasc.580, Lettera del sindaco di Savignone Francesco Garaventa all’intendente generale, Savignone 18 aprile 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280437</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 848 (1828-55), Comune di Savignone, fasc.580, Atto consolare del Consiglio comunale di Savignone relativo al credito accordato alla fabbriceria della chiesa parrocchiale di Clavarezza per la riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828, Savignone 3 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280438</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 848 (1828-55), Comune di Savignone, fasc.580, Dispaccio della Segreteria di Stato per gli affari interni all’intendente generale, Torino 26 aprile 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280439</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 848 (1828-55), Comune di Savignone, fasc.580, Lettera del sindaco di Savignone Francesco Garaventa all’intendente generale, Savignone 21 giugno 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280440</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 848 (1828-55), Comune di Savignone, fasc.580, Atto consolare del Consiglio comunale di Savignone relativo al credito accordato alla fabbriceria della chiesa parrocchiale di Clavarezza per la riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828, Savignone 13 giugno 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280441</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 848 (1828-55), Comune di Savignone, fasc.580, Perizia delle spese necessarie per la riparazione della chiesa parrocchiale di S.Michele di Clavarezza danneggiata dal terremoto del 9 ottobre 1828 redatta dal falegname Andrea Firpo e dal capo muratore Giovanni Firpo, Clavarezza 29 maggio 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280442</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 848 (1828-55), Comune di Savignone, fasc.580, Attestazione del parroco e dei fabbriceri della chiesa parrocchiale di S.Michele di Clavarezza sullo stato dei fondi a disposizione della parrocchia, Clavarezza 29 maggio 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280443</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 848 (1828-55), Comune di Savignone, fasc.580, Lettera del sindaco di Savignone Francesco Garaventa all’intendente generale, Savignone 24 agosto 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280444</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 848 (1828-55), Comune di Savignone, fasc.580, Mandato di pagamento del sindaco di Savignone Francesco Garaventa a favore della frazione di Clavarezza, Savignone 4 giugno 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280445</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura sarda, serie II, cat.XII, pacco 848 (1828-55), Comune di Savignone, fasc.580, Copia di ordinanza dell’intendente generale De Marini che approva la deliberazione del Consiglio comunale di Savignone del 13 giugno 1829, Genova 22 giugno 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320140</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "Passerini Landi" di Piacenza, Manoscritti, Pall.290, Lucini, Memorie e notizie diverse relative agli anni 1815 fino al 1854, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350089</codbib>
      <autore1>Guidi P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti lucchesi (anni 1112-1915), Pubblicazioni dell’Osservatorio Ximeniano dei PP. Scolopi, n.120.</titolo1>
      <luogoed>Lucca</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
      <valb>Cf</valb>
      <desvalingl>Catalogue-source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>380029</codbib>
      <autore1>Mayer G.F.</autore1>
      <titolo1>Osservazioni meteorologiche per l’anno 1828, in "Memorie dell’Accademia di Agricoltura, Commercio ed Arti di Verona", vol.12.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1831</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>390002</codbib>
      <autore1>Bertacchi D.</autore1>
      <titolo1>Monografia di Bobbio ovvero cenni storici statistici tipografici ed economici</titolo1>
      <luogoed>Pinerolo</luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>390007</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie storiche di Voghera oltre 100 anni fa.</titolo1>
      <luogoed>Voghera</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>390012</codbib>
      <autore1>Piola A.</autore1>
      <titolo1>Statistica della provincia di Alessandria</titolo1>
      <luogoed>Alessandria</luogoed>
      <datacompl>1831</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>390014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Alessandria, Archivio Storico del Comune, serie II, nn.317-318, Lettere giornaliere pervenute alla civica amministrazione della Città di Alessandria, 1827-1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1827 - 1830</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>390019</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Alessandria, Manoscritti, 216, Giuseppe Prelli, Appunti storici della città di Alessandria raccolti e donati all’archivio comunale da monsignor Canonico Cavaliere Ufficiale Don Giuseppe Prelli, 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>390022</codbib>
      <autore1>Mina L.</autore1>
      <titolo1>Della chiesa di Santa Maria di Castello in Alessandria</titolo1>
      <luogoed>Alessandria</luogoed>
      <datacompl>1904</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>390031</codbib>
      <autore1>Gasparolo F.</autore1>
      <titolo1>Le carte alessandrine del governatorato di Gabriele Galateri (1824-1838), in "Rivista di Storia, Arte, Archeologia per la Provincia di Alessandria", a.1927-1928.</titolo1>
      <luogoed>Alessandria</luogoed>
      <datacompl>1928</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>390047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Tortona, serie I, vol.111, Atti della Città di Tortona (1828-29), Atto consolare del Consiglio comunale del 5 novembre 1828 relativo alla riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 all’archivio dell’Ufficio d’Insinuazione e altri fabbricati della città.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>390048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Tortona, serie I, vol.111, Atti della Città di Tortona (1828-29), Atto consolare del Consiglio comunale del 14 novembre 1828 relativo alla nomina di un perito per la stesura dei capitolati dei lavori di riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>390049</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Tortona, serie I, vol.111, Atti della Città di Tortona (1828-29), Atto consolare del Consiglio comunale del 20 novembre 1828 relativo all’istanza di sussidio presentata da Lorenzo Porro per i danni subiti a causa del terremoto del 9 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>390050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Tortona, serie I, vol.111, Atti della Città di Tortona (1828-29), Atto consolare del Consiglio comunale del 6 giugno 1829 relativo al pagamento dei lavori di riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>390053</codbib>
      <autore1>Bonavoglia G.</autore1>
      <titolo1>Visita artistica a Garbagna. Gli affreschi del Carlone perduti senza speranza?, in "Pagina", a.2, n.2, pp.8-9.</titolo1>
      <luogoed>Tortona</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Carpi, Archivio nuovo, filza C/2, Giuseppe Saltini, Memorie (o cronaca) di Carpi tenute in regola da me Giuseppe Saltini, della stessa città dall’anno 1796 all’anno 1864, 8 voll., sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Correggio, Archivio di memorie patrie, b.154, fasc.1, Diario di notizie patrie ed estere (1806-1839), sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1806 - 1839</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450014</codbib>
      <autore1>Carena G.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto sentito in Piemonte, specialmente nella provincia di Voghera, nell’ottobre del 1828, in "Memorie della Reale Accademia delle Scienze di Torino", vol.33, pp.XLIII-XLVII.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450057</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1828.10.11, n.123.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450058</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1828.10.14, n.124.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450059</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1828.10.23, n.128.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450088</codbib>
      <autore1>Billiet A.</autore1>
      <titolo1>Memoire sur le tremblement de terre ressentis en Savoie, in "Mémoires de l’Académie Royale des Sciences, Belle-Lettres et Arts de Savoie", vol.13, pp.245-282.</titolo1>
      <luogoed>Chambery</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470442</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale, 1828.10.18, n.42.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470731</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario di Roma, 1828.10.18, n.84.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480005</codbib>
      <autore1>Paglia E.</autore1>
      <titolo1>Saggio di studi naturali sul territorio mantovano.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1879</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480095</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1828.10.11, n.41.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480096</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1828.10.18, n.42.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490007</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Parma, 1828.10.15.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490142</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, 645/12, Diario metereologico dell’anno 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490150</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, Antonio Colla, Registro di osservazioni, memorie, esperimenti, etc. astronomici, fisici e metereologici, 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490287</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Parma, 1828.10.18.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660003</codbib>
      <autore1>Cereti P.</autore1>
      <titolo1>La Madonna del Lago nella parrocchia di Garbagna Diocesi di Tortona.</titolo1>
      <luogoed>Tortona</luogoed>
      <datacompl>1892</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660035</codbib>
      <autore1>Goggi C.</autore1>
      <titolo1>Notizie storiche su Carbonara Scrivia.</titolo1>
      <luogoed>Tortona</luogoed>
      <datacompl>1927</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660036</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico del Comune di Borghetto di Borbera, Mastri e allegati (1826-1845), Lettera del vice intendente di Novi Ligure al sindaco, Novi Ligure 18 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660037</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico del Comune di Borghetto di Borbera, Mastri e allegati (1826-1845), Lettera del vice intendente di Novi Ligure al sindaco, Novi Ligure 26 febbraio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660038</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico del Comune di Borghetto di Borbera, Mandati (1815-1829), Mandato di pagamento del sindaco Beruti per le spese di riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 al forno comunale, Borghetto di Borbera 15 novembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660039</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico del Comune di Borghetto di Borbera, Verbali del Consiglio del Comune di Molo (1816-1828), Atto consolare del Consiglio comunale del 27 maggio 1830 relativo al pagamento delle spese occorse per la riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale e alla canonica.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660045</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-174, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Martino Vescovo di San Martino de’ Bagozzi nel vicariato di Montalto Pavese redatta dal parroco Giuseppe Brusconi, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660046</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-174, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Maria Assunta di Sagliano nel vicariato di Varzi redatta dal parroco Giulio Tamburelli, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-173, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Eusebio di Carezzano Maggiore, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-173, Relazione sullo stato della parrocchia dei Ss.Siro e Alberto di Castelletto Po nel vicariato di Casteggio, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660049</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-173, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Eusebio di Carezzano Superiore nel vicariato di Carezzano Maggiore, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-174, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Ponzo Martire di San Ponzo Semola nel vicariato di Momperone, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-173, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Tommaso Apostolo di Castellar Guidobono nel vicariato di Viguzzolo, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660061</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico del Comune di San Sebastiano Curone, Verbali dal 1823 al 1837 compreso, Atto consolare del Consiglio comunale del 18 agosto 1832 relativo all’approvazione del resoconto presentato dalla Commissione incaricata della riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico del Comune di San Sebastiano Curone, Verbali dal 1823 al 1837 compreso, Nota dell’introito e delle spese effettuate per la riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale redatta dal parroco Giacomo Alberto Malacalza, San Sebastiano Curone 18 agosto 1832.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico del Comune di San Sebastiano Curone, Verbali dal 1823 al 1837 compreso, Mandato del vice intendente di Tortona Tagliacarne relativo all’approvazione del fondo stanziato per la riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale, San Sebastiano Curone 23 agosto 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Paesi per A e B, mazzo 19, Elenco dei sussidi concessi alle parrocchie della diocesi di Tortona appartenenti alla provincia di Novi Ligure danneggiate dal terremoto del 9 ottobre 1828, Novi Ligure 3 febbraio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660068</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Parrocchiale di Roccaforte Ligure, Lettera del vescovo di Tortona Carlo Francesco Carnevale al vicario foraneo di Roccaforte Ligure, Tortona 19 marzo 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660069</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Parrocchiale di Roccaforte Ligure, Lettera del vescovo di Tortona Carlo Francesco Carnevale al parroco di Roccaforte Ligure, Tortona 11 aprile 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660070</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Parrocchiale di Roccaforte Ligure, Lettera del vice intendente di Novi Ligure al vicario foraneo di Roccaforte Ligure, Novi Ligure 11 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660071</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Parrocchiale di Roccaforte Ligure, Istanza della Fabbriceria e del parroco di Roccaforte Ligure Andrea Brizzolari al vescovo di Tortona, Roccaforte Ligure 2 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660072</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Parrocchiale di Roccaforte Ligure, Libro dei conti della chiesa parrocchiale di Roccaforte Ligure, 1810-1835.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1810 - 1835</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660078</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-174, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Pietro di Savignone, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660079</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-174, Relazione sullo stato della parrocchia dei Ss.Ruffino e Venanzio di Sarezzano, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660080</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-174, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Maria Assunta di Sardigliano nel vicariato di Cassano Spinola, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660081</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-174, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Martino Vescovo di Semino nel vicariato di Novi Ligure, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-174, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Pietro Apostolo di Silvano Adorno Superiore nel vicariato di Silvano Adorno redatta dal parroco Giacomo Bernardotti, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660083</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-174, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Giacomo Apostolo di Spineto Scrivia redatta dal parroco Domenico Carbone, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660084</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-174, Relazione sullo stato della parrocchia dei Ss.Nabore e Felice di Stradella, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660085</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-177, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Maria Assunta di Cosola nel vicariato di Cabella Ligure, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660086</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-177, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Antonino di Montalto Pavese redatta dal parroco Giovanni Baveri, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-177, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Maria Maddalena di Montebore nel vicariato di Garbagna, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660088</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-177, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Alessandro di Montecalvo Versiggia nel vicariato di Soriasco redatta dal parroco Giovanni Ricci, aprile 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660089</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-176, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Martino di Pozzolo Formigaro nel vicariato di Novi Ligure redatta dal parroco Nicola Montemani, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660090</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-176, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Giorgio di Paderna nel vicariato di Carezzano Maggiore, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660091</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-176, Relazione sullo stato della parrocchia S.Marcellino Martire di Nivione nel vicariato di Varzi, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660092</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-176, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Giovanni Battista di Perleto nel vicariato di Carezzano Maggiore, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660093</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-176, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Agostino di Pinarolo Po nel vicariato di Broni, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660094</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-176, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Marziano di Piuzzo nel vicariato di Cabella Ligure, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660095</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-176, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Giacomo Apostolo di Pizzale nel vicariato di Voghera, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660096</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Visite pastorali di monsignor Negri, cart. B-176, Relazione sullo stato della parrocchia di S.Stefano di Rocca Grue nel vicariato di Sarezzano, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660097</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 5.o ripiano, cart. "1823 e s.", Lettera del parroco di Casasco Girolamo Schiavoni al vescovo, Casasco 14 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660099</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato Garbagna 1819-45", Nota delle spese occorse per la riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale di Zebedassi redatta dal parroco Agostino Callegari e attestata dai mastri muratori Pietro Monico e Pietro Giani, Zebedassi 21 marzo 1831.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1831</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660100</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato Garbagna 1819-45", Relazione sui danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale di S.Giovanni Battista e alla canonica di Garbagna e all’oratorio della Madonna del Lago redatta dal capomastro Biagio Cartasegna, Garbagna 13 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660101</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato Garbagna 1819-45", Stima delle spese necessarie per la ripazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale e alla canonica di Montebore redatta dal mastro muratore Giovanni Battista Torre, Montebore aprile 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660102</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato Garbagna 1819-45", Lettera del parroco di Montebore Pierfrancesco Canevaro al vescovo, Montebore 9 aprile 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660103</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato Garbagna 1819-45", Atto consolare del Consiglio comunale di Garbagna relativo alla riparazione della chiesa parrocchiale di S.Giovanni Battista danneggiata dal terremoto del 9 ottobre 1828, Garbagna 11 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660104</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato Garbagna 1819-45", Memoriale del sindaco Vittorio Cereti, del parroco Mauro Giacomini e dell’avvocato Nicolò Gatti delegati del Comune di Garbagna al vescovo, ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660105</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato di Albera 1820-47", Relazione del vicario foraneo di Albera Ligure Ambrogio Alvigini al vescovo sui danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale e alla canonica di Volpara, Albera Ligure 2 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660106</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato di Albera 1820-47", Attestazione del giudice del mandamento di Rocchetta Ligure Antonio Balbi e del segretario Giuseppe Ferrari dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla canonica di Volpara, Rocchetta Ligure 30 aprile 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660107</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato di Albera 1820-47", Attestazione del sindaco di Cabella Ligure Davide Madavero dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale e alla canonica di Volpara, Cabella Ligure 5 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660108</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato di Albera 1820-47", Relazione del mastro muratore Angelo Sartorio sui danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale e alla canonica di Volpara attestata dal vicario foraneo di Albera Ligure Ambrogio Alvigini, Albera Ligure 4 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660109</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato di Albera 1820-47", Lettera del vicario foraneo di Albera Ligure Ambrogio Alvigini al vescovo, Albera Ligure 24 luglio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660110</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato di Albera 1820-47", Lettera del parroco di Volpara Bartolomeo Marugo al vescovo, Volpara 20 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660111</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato Garbagna 1819-45", Lettera del parroco di Garbagna Mauro Giacomini al vescovo, Garbagna 13 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 8.o ripiano, cart. "Documenti 1827, etc.", Lettera del parroco di Cecima Gerolamo De Benedetti al vescovo, Cecima 10 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660113</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 8.o ripiano, cart. "Documenti 1827, etc.", Lettera del parroco di Cecima Gerolamo De Benedetti al vescovo, Cecima dicembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660114</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 8.o ripiano, cart. "Documenti 1827, etc.", Perizia delle spese necessarie per la riparazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale di S.Ambrogio e alla canonica di Pizzocorno e alla canonica di Sant’Alberto di Butrio redatta dal perito Giacomo Giani, 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660115</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 8.o ripiano, cart. "Documenti 1827, etc.", Lettera del parroco di Pizzocorno Francesco Panigazzi al vescovo, Pizzocorno 30 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660117</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Stima delle spese necessarie per la ripazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale e alla canonica di Trebbiano redatta dal capomastro Giovanni Antonio Vegezzi, Casalnoceto 27 gennaio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660118</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Dispaccio della Regia Segreteria di Stato per gli affari interni al vescovo, Torino 25 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660119</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Stima delle spese necessarie per la ripazione dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alle chiese parrocchiali e alle canoniche della provincia di Tortona redatta dall’ingegnere del Genio civile Andrea Matteis, Tortona 7 novembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660120</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Alessandria, Intendenza generale, b.188, Registro di corrispondenza coll’Azienda dell’Interno (1826-1830), Copia di lettera dell’intendente generale Vialardi alla Segreteria di Stato degli affari interni, Alessandria 18 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660121</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Lettera del vice intendente di Novi Ligure al vescovo, Novi Ligure 20 dicembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660122</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Lettera del vice intendente di Bobbio De Iuge al vescovo, Bobbio 18 dicembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660123</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Lettera del parroco di Fortunago Giuseppe Nobile al vescovo, Fortunago 25 gennaio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660124</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Minuta di lettera del vescovo Carlo Francesco Carnevale al vice intendente di Bobbio, Tortona 19 dicembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660125</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Lettera del vice intendente di Bobbio De Iuge al vescovo, Bobbio 23 dicembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660126</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Lettera dell’intendente di Voghera G.S.Brunet al parroco di Trebbiano, Voghera 28 dicembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660127</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 7.o ripiano, cart. "Vicariato Val d’Orba 1825-39", Lettera del parroco di Silvano Adorno Giacomo Bernardotti al vescovo, Silvano Adorno 15 aprile 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 7.o ripiano, cart. "Vicariato di Casteggio", Lettera del parroco di Verretto Gaspare Borini al vescovo, Verretto 28 giugno 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660129</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 7.o ripiano, cart. "Vicariato San Sebastiano 1810-48", Relazione del mastro muratore Pietro Monico sui danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale e alla canonica di Zebedassi, Zebedassi 8 novembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660130</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 7.o ripiano, cart. "Vicariato San Sebastiano 1810-48", Attestazione del giudice del mandamento di Rocchetta Ligure Antonio Balbi e del segretario Giuseppe Ferrari dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale e alla canonica di Zebedassi, Rocchetta Ligure 7 novembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660131</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 7.o ripiano, cart. "Vicariato San Sebastiano 1810-48", Attestazione del sindaco di Cantalupo Ligure Stefano De Maestri dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale e alla canonica di Zebedassi, Cantalupo Ligure 8 novembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660132</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Documenti 1830", Relazione al vicario generale sui contrasti tra la confraternita della SS.Trinità e il parroco di Garbagna, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660133</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivi Storici Bobiensi, Archivio Vescovile di Bobbio, Parrocchia di Monteforte, Inventario della Chiesa parrocchiale di Monteforte sotto il titolo di S.Colombano Abbate redatto dal parroco Bartolomeo Malacalza, Monteforte 14 agosto 1840.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1840</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660134</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivi Storici Bobiensi, Archivio Storico Comunale di Bobbio, serie I, P.M. 154-156, filza 3, Delibere del Consiglio comunale (1814-1831), Atto consolare del Consiglio comunale del 26 gennaio 1829 relativo all’istanza di sussidio presentata al governo a favore della popolazione indigente.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660135</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 4.o ripiano, cart. "Vicariato di Voghera", Memoriale del parroco di Pizzale Antonio Scaglia al vescovo, 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660136</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Lettera del vice intendente di Bobbio De Iuge al vescovo, Bobbio 16 dicembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660137</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Lettera del vice intendente di Bobbio De Iuge al vescovo, Bobbio 6 dicembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660138</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Perizia dei danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828 alla chiesa parrocchiale di S.Maria e S.Giorgio Martire e all’oratorio di S.Antonio Abbate di Fortunago e all’oratorio di S.Giovanni di Gravanago redatta dal mastro muratore Pietro Giani, 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660139</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Lettera della Commissione apostolica di Torino al vescovo, Torino 1 dicembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660140</codbib>
      <autore1>Bertacchi D.</autore1>
      <titolo1>Monografia di Bobbio, ovvero cenni storici statistici topografici ed economici.</titolo1>
      <luogoed>Pinerolo</luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660141</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Tortona, Corrispondenza, 6.o ripiano, cart. "Carteggio autorità civili 1827-28", Lettera del parroco di Pizzocorno Francesco Panigazzi al vescovo, Pizzocorno 9 novembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660142</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Bobbio, reg.22, Minuta di lettera della Segreteria di Stato al vice intendente di Bobbio, Torino 2 maggio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660143</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Tortona, reg.98, Minuta di lettera della Segreteria di Stato al vice intendente di Tortona, Torino 28 ottobre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660149</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Tortona, reg.98, Minuta di lettera della Segreteria di Stato al Ministero delle finanze, Torino 19 giugno 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660151</codbib>
      <autore1>Goggi C.</autore1>
      <titolo1>Storia dei Comuni e delle Parrocchie della diocesi di Tortona, 3a ed. aggiornata.</titolo1>
      <luogoed>Tortona</luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>710138</codbib>
      <autore1>Migliardi A.</autore1>
      <titolo1>Vicende storiche di Nizza Monferrato, 2a ed.</titolo1>
      <luogoed>Nizza Monferrato</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>740102</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1828.10.09, n.122.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>740103</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1828.10.16, n.125.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>740104</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1828.10.18, n.126.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>740105</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1828.10.21, n.127.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>740106</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1828.10.25, n.129.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>740107</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1828.12.24, n.155.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>820063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Antologia, gennaio, febbraio, marzo 1829, tomo 33.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Paesi per A e B, mazzo 36, Lettera dell’intendente di Voghera G.S.Brunet alla Segreteria di Stato relativa alla ricostruzione del palazzo comunale di Voghera danneggiato dal terremoto del 9 ottobre 1828, Voghera 25 gennaio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Paesi per A e B, mazzo 36, Relazione del sottintendente di Voghera Dattili alla Segreteria di Stato sui danni causati dal terremoto del 9 ottobre 1828, Voghera 12 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Paesi in genere per province, Voghera, mazzo 104, Relazione del farmacista Lorenzo Angelini all’intendente di Voghera sul terremoto del 9 ottobre 1828, Voghera 15 novembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Ministero di finanze, Archivio sistemato, Sanità, mazzo 1684, Osservazioni meteorologiche fatte dal Sig.r Gio[vanni] Batt[ist]a Giordano ed epoche de’ terremoti sentiti a San Remo dal 1564 al 1831.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1831</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850030</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Alessandria, reg.11, Minuta di lettera della Segreteria di Stato all’intendente generale di Alessandria, Torino 15 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Tortona, reg.94, Minuta di lettera della Segreteria di Stato al vice intendente di Tortona, Torino 25 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850032</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Tortona, reg.94, Minuta di lettera della Segreteria di Stato al vescovo di Tortona, Torino 25 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850033</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Tortona, reg.94, Minuta di lettera della Segreteria di Stato al vice intendente di Tortona, Torino 1 novembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850034</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Tortona, reg.94, Minuta di lettera della Segreteria di Stato alla Segreteria di guerra, Torino 1 novembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850035</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Tortona, reg.94, Minuta di lettera della Segreteria di Stato al procuratore generale, Torino 26 novembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850037</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Novi, reg.64, Minuta di lettera della Segreteria di Stato al vice intendente di Novi Ligure, Torino 26 novembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850038</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Novi, reg.64, Minuta di lettera della Segreteria di Stato al vice intendente di Novi Ligure, Torino 24 gennaio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850039</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Novi, reg.64, Minuta di lettera della Segreteria di Stato al vice intendente di Novi Ligure, Torino 11 febbraio 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850040</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Voghera, reg.102, Minuta di lettera della Segreteria di Stato all’intendente di Voghera, Torino 18 ottobre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850041</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Voghera, reg.102, Minuta di lettera della Segreteria di Stato all’intendente di Voghera, Torino 31 ottobre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850042</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Segreteria di Stato per gli affari interni, Corrispondenza colle intendenze, Voghera, reg.102, Minuta di lettera della Segreteria di Stato all’intendente di Voghera, Torino 21 novembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850043</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Paesi in genere per province, Novi, mazzo 75, Relazione del vice intendente di Novi Ligure al Ministero degli interni sulle spese straordinarie comunali per il 1830, Novi Ligure 1 settembre 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Paesi in genere per province, Tortona, mazzo 98, Relazione del vice intendente di Tortona Tagliacarne sull’attività svolta nel corso dell’anno 1829, Tortona 3 marzo 1830.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1830</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850049</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Materie ecclesiastiche, cat.47, Commissione ecclesiastica e giunta, Lettera del delegato pontificio Comune del Piazzo alla Segreteria di Stato degli affari interni, Torino 29 novembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezione I, Materie ecclesiastiche, cat.47, Commissione ecclesiastica e giunta, Copia di decreto della Commissione apostolica relativo all’assegnazione dei sussidi alle parrocchie delle province di Tortona e Voghera danneggiate dal terremoto del 9 ottobre 1828, Torino 14 novembre 1828.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica "G.B.Adriani" di Cherasco, Manoscritti, A/IV/25, Luigi Fissore di Montaldo, Diario Cheraschese (1820-1852).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860056</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Seminario Vescovile di Asti, s.s., M.Arri, Cronaca astigiana (-1848), ms. sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860063</codbib>
      <autore1>Eandi G.</autore1>
      <titolo1>Statistica della provincia di Saluzzo.</titolo1>
      <luogoed>Saluzzo</luogoed>
      <datacompl>1833</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860064</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Seminario di Asti, Giovanni Enrico Grimaldi, Memorie d’Asti dal 1814 al 1849.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870307</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Savona, Noberasco, cart.X, fasc.5, Cronologia degli avvenimenti più importanti dall’origine del mondo sino al secolo XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870397</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Manoscritto Borea. Cronache di Sanremo e della Liguria Occidentale, ed. G.O.Borea d’Olmo.</titolo1>
      <luogoed>Bordighera</luogoed>
      <datacompl>1970</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890041</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Statale di Lucca, Manoscritti, 2771, Pierantonio Butori, Tavole delle giornaliere osservazioni meteorologiche fatte dal Can. Pier Antonio Butori di Camaiore, 1777-1832.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1777 - 1832</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910514</codbib>
      <autore1>Busi G.</autore1>
      <titolo1>The seismic history of Italy in the Hebrew sources, in Earthquakes in the past. Multidisciplinary approaches, a cura di E.Boschi, R.Funiciello, E.Guidoboni e A.Rovelli, "Annali di Geofisica", vol.38 (1995), pp.473-478.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1996</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940323</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1828.10.18, n.239.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940324</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1828.10.15, n.241.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940326</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1828.10.20, n.245.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940327</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1828.10.21, n.246.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940328</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1828.10.22, n.247.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940330</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1828.10.28, n.252.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940331</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1828.10.30, n.254.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Gaminella</desloc>
      <lat_wgs84>44.8786</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0672</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>073634.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gaminella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Frazione del comune di Godiasco. Il terremoto causò il crollo totale di 3 case sotto le cui macerie rimasero sepolte 10 persone, 3 delle quali morirono $(000001,000014,080129,150022,180190,260075,450014,450058)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>San Paolo</desloc>
      <lat_wgs84>44.9055</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1009</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017983.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Paolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il borgo, all’epoca frazione del comune di Montesegale e ora compreso nel comune di Rocca Susella, era composto da 14 case. Tutte le abitazioni furono gravemente danneggiate, alcune crollarono seppellendo sotto le macerie 7 persone, 2 delle quali morirono $(000001,000014,080129,150022,180190,180193,260075,450014,450058,450059,940331)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Bagnaria</desloc>
      <lat_wgs84>44.8268</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1238</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017134.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bagnaria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Crollò un edificio rurale, una torre antica subì una grave lesione e successivamente crollò in gran parte a causa di una replica; ci fu un morto $(080129,080130,390002)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Borghetto di Borbera</desloc>
      <lat_wgs84>44.7315</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.944</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008192.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Borghetto di Borbera</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e forti lesioni agli edifici $(010010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Cantalupo Ligure</desloc>
      <lat_wgs84>44.7186</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0445</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008280.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cantalupo Ligure</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e forti lesioni agli edifici $(010010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Carrega Ligure</desloc>
      <lat_wgs84>44.6194</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1743</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008316.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carrega Ligure</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e forti lesioni agli edifici $(010010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Cecima</desloc>
      <lat_wgs84>44.8506</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0803</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017405.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cecima</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Danni a 67 case valutati L.4764.00 $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Daglio</desloc>
      <lat_wgs84>44.6451</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1477</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008318.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Daglio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e forti lesioni agli edifici $(010010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Dova Inferiore</desloc>
      <lat_wgs84>44.6419</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.124</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008253.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Dova Inferiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e forti lesioni agli edifici $(010010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Grondona</desloc>
      <lat_wgs84>44.6969</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9658</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008620.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Grondona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e forti lesioni agli edifici $(010010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Mutti</desloc>
      <lat_wgs84>44.8298</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1077</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017140.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mutti</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò forti danni non meglio specificati a 32 case, stimati 5436.90 lire $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Pagliaro Inferiore</desloc>
      <lat_wgs84>44.6932</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0494</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008984.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pagliaro Inferiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e forti lesioni agli edifici $(010010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Piuzzo</desloc>
      <lat_wgs84>44.6725</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1273</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008248.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piuzzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e forti lesioni agli edifici; risultarono danneggiate la chiesa e la canonica $(010010,660094)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Rocca Susella</desloc>
      <lat_wgs84>44.9176</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1031</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017985.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocca Susella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Si verificarono crolli e danni non meglio specificati $(080129,080130)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Roccaforte Ligure</desloc>
      <lat_wgs84>44.6776</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0288</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008970.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roccaforte Ligure</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e forti lesioni agli edifici $(010010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Rocchetta Ligure</desloc>
      <lat_wgs84>44.7066</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0501</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008983.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocchetta Ligure</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e forti lesioni agli edifici $(010010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>San Martino</desloc>
      <lat_wgs84>44.6797</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0065</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008973.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Martino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e forti lesioni agli edifici $(010010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Variana</desloc>
      <lat_wgs84>44.6952</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9375</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008626.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Variana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e forti lesioni agli edifici $(010010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Alessandria</desloc>
      <lat_wgs84>44.9134</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.6142</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008062.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Alessandria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>In molte case caddero i comignoli e furono rilevati altri danni; nel Duomo e nella chiesa S.Maria del Carmine si aprirono delle crepe; cadde la croce con due colonnette laterali che ornava la facciata della chiesa di S.Maria di Castello $(240034,390019)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Campoferro</desloc>
      <lat_wgs84>45.0105</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.05</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>018418.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Campoferro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò forti danni non meglio specificati alla chiesa parrocchiale $(180265,180269,180276)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Carezzano Superiore</desloc>
      <lat_wgs84>44.8137</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9026</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008305.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carezzano Superiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Si verificarono gravi lesioni nei muri perimetrali e nella facciata della chiesa parrocchiale $(660049)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Casteggio</desloc>
      <lat_wgs84>45.0142</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1237</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017365.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casteggio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Caddero molti camini, si verificarono lesioni in numerose case, nel campanile e nella chiesa $(080129)$. Nelle vicine colline crollarono dei casolari, alcune fonti coeve riferiscono di 19 vittime $(150022,450058)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Garbagna</desloc>
      <lat_wgs84>44.7812</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9984</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008579.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Garbagna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Cadde la volta centrale della chiesa e il campanile fu gravemente danneggiato $(390053,660151)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Medassino</desloc>
      <lat_wgs84>44.9995</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9823</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>073635.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Medassino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò forti danni non meglio specificati alla chiesa parrocchiale $(180265,180269,180276,180277)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Montebello della Battaglia</desloc>
      <lat_wgs84>45.0015</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1035</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017715.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montebello della Battaglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo le indagini svolte da Baratta caddero molti comignoli, si verificarono lesioni in numerosi edifici $(080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Montesegale</desloc>
      <lat_wgs84>44.9069</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1264</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017745.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montesegale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Nell’abitato e nella campagna circostante 46 case riportarono gravi danni $(000001)$ valutati L.4.996.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Novi Ligure</desloc>
      <lat_wgs84>44.7649</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.7879</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008811.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Novi Ligure</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono lesionate numerose abitazioni; alcuni danni furono rilevati anche nelle chiese parrocchiali di S.Pietro e di S.Nicolò $(010010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Oramala</desloc>
      <lat_wgs84>44.8513</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1905</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>018278.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Oramala</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il castello rsubì gravi danni e divenne inabitabile $(080130,080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Oriolo</desloc>
      <lat_wgs84>45.0329</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0212</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>018424.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Oriolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Si verificarono gravi danni non meglio specificati alla chiesa parrocchiale $(180265)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Perleto</desloc>
      <lat_wgs84>44.8012</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.912</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008307.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Perleto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le pareti della chiesa risultarono lesionate $(660092)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Robecco Pavese</desloc>
      <lat_wgs84>45.047</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1481</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017971.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Robecco Pavese</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono danneggiati molti edifici; in particolare, nella chiesa parrocchiale fu rilevata la sconnessione del muro della facciata dalla volta centrale, si aprirono inoltre numerose crepe negli archi delle finestre, nel muro perimetrale di levante e nella volta della sagrestia $(000001,180008,180009)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Rocca Grue</desloc>
      <lat_wgs84>44.8568</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9329</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>009066.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocca Grue</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La canonica riportò lesioni alle pareti e al tetto $(660096)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Ponzo Semola</desloc>
      <lat_wgs84>44.8366</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1002</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017934.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Ponzo Semola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò forti danni non meglio specificati alla chiesa parrocchiale di S.Ponzo Martire e all’annessa canonica che furono riparati con il contributo governativo $(080130)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Sebastiano Curone</desloc>
      <lat_wgs84>44.7853</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0642</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>009051.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Sebastiano Curone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò fortemente la chiesa parrocchiale di S.Sebastiano per la cui riparazione furono spese 1079,13 lire, con un contributo governativo di 400 lire $(660061,660062,660063)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Spineto Scrivia</desloc>
      <lat_wgs84>44.8377</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8703</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>009140.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Spineto Scrivia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Si verificarono gravi danni alla chiesa parrocchiale, alla canonica e al campanile, che dovette essere ricostruito $(660083)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Tassarolo</desloc>
      <lat_wgs84>44.7271</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.7688</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>009160.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tassarolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Danneggiato il castello Spinola $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Torremenapace</desloc>
      <lat_wgs84>45.0267</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9946</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>018427.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torremenapace</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Si verificarono gravi danni non meglio specificati alla chiesa parrocchiale $(180265)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Tortona</desloc>
      <lat_wgs84>44.898</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.864</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>009204.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tortona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Subì danni l’Archivio della Regia Insinuazione ed il sindaco diede l’ordine di accertare entità e spese necessarie per il restauro all’architetto e perito Matteis che già il 20 ottobre aveva iniziato a lavorare in proposito. Una traccia degli effetti del terremoto si ritrova anche nella delibera comunale datata 20 novembre 1828: si desume che sempre a Tortona ci fu un crollo il 15 novembre, probabilmente come effetto cumulativo dei danni subiti dalle scosse precedenti $(390049,390050)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Trebbiano Superiore</desloc>
      <lat_wgs84>44.8796</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1171</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017933.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Trebbiano Superiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Si verificarono danni non meglio specificati a 23 case $(080130)$ per L.1434.50.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Varzi</desloc>
      <lat_wgs84>44.8235</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1966</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>018322.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Varzi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Caddero molti comignoli e quasi tutti gli edifici riportarono delle crepe, i danni non sono meglio specificati $(080129,450014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Voghera</desloc>
      <lat_wgs84>44.9933</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0093</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>018431.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Voghera</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>In molte case caddero i comignoli e furono rilevati altri danni; nel collegio dei Gesuiti crollò la volta del corridoio del terzo piano danneggiando le stanze adiacenti e rendendo inabitabile parte dell’edificio; la caserma dei carabinieri subì danni al soffitto e a un muro esterno e fu resa inagibile; furono rilevati danni nella chiesa del Carmine e nell’antico castello visconteo all’epoca adibito a uso di carcere; nella chiesa collegiata di S.Lorenzo gli elementi ornamentali della facciata e gli intonaci interni si distaccarono e minacciavano di cadere $(450058,180263,180278,180273)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Carezzano Maggiore</desloc>
      <lat_wgs84>44.8079</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8987</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008303.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carezzano Maggiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La chiesa parrocchiale riportò danni non meglio specificati $(660047)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Cassine</desloc>
      <lat_wgs84>44.7511</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.5267</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008393.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cassine</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò vari danni alle volte e agli archi delle chiese di S.Francesco e della Madonna $(080220,080221)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Castellar Guidobono</desloc>
      <lat_wgs84>44.9058</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9459</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008412.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castellar Guidobono</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Nella facciata della chiesa si riscontrarono 2 crepe $(660051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Castelletto Po</desloc>
      <lat_wgs84>45.0708</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0971</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017379.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelletto Po</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La parte antica e la facciata della chiesa parrocchiale riportarono lesioni e crepe $(660048)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Cosola</desloc>
      <lat_wgs84>44.8216</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0301</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008231.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cosola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La volta della chiesa riportò molte crepe che la resero pericolante $(660085)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Godiasco</desloc>
      <lat_wgs84>44.8968</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.057</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017577.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Godiasco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non molto gravi: caddero molti comignoli e fu lesionata la stazione dei carabinieri $(080129,850002)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Montalto Pavese</desloc>
      <lat_wgs84>44.979</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.2109</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017699.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montalto Pavese</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò la riapertura di antiche crepe nella chiesa parrocchiale $(660086)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Nivione</desloc>
      <lat_wgs84>44.8067</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1815</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>018310.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nivione</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La facciata e il coro della chiesa parrocchiale risultarono dissestati, senza pericolo di crollo $(660091)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Paderna</desloc>
      <lat_wgs84>44.8211</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8902</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008869.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Paderna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Una casa sita nei pressi della chiesa riportò lesioni alla volta e alle pareti $(660090)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Pinarolo Po</desloc>
      <lat_wgs84>45.0705</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1675</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017911.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pinarolo Po</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono riscontrati danni non meglio specificati al tetto della chiesa $(660093)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Pizzale</desloc>
      <lat_wgs84>45.036</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0467</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017915.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pizzale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Si riscontrarono molte crepe nella canonica $(660095)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Pozzolo Formigaro</desloc>
      <lat_wgs84>44.7938</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.7829</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008943.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pozzolo Formigaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La chiesa parrocchiale e il castello subirono danni non meglio specificati $(000001,660089)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Retorbido</desloc>
      <lat_wgs84>44.9489</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.0375</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017949.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Retorbido</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Danni a 11 edifici valutati L.934 $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Sagliano</desloc>
      <lat_wgs84>44.8401</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1644</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>018321.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sagliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Si riscontrarono danni alla volta della chiesa $(660046)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>San Martino de' Bagozzi</desloc>
      <lat_wgs84>44.9385</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1539</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>073638.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Martino de’ Bagozzi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò forti danni alla volta della chiesa parrocchiale $(660045)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Sardigliano</desloc>
      <lat_wgs84>44.7541</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8954</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>009064.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sardigliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La chiesa parrocchiale riportò danni non meglio precisati $(660080)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Sarezzano</desloc>
      <lat_wgs84>44.8688</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9117</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>009071.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sarezzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Si verificarono danni non meglio precisati alla chiesa parrocchiale $(660079)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Sestri Ponente</desloc>
      <lat_wgs84>44.4264</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.849</lon_wgs84>
      <provlet>GE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>072900.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sestri Ponente</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Caddero numerosi comignoli, alcuni palazzi riportarono delle crepe, si spezzarono delle lastre di marmo e dei soffitti risultarono danneggiati $(080129,260073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Silvano d'Orba</desloc>
      <lat_wgs84>44.6857</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.6708</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>009106.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Silvano d’Orba</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Si verificarono dei danni alla volta della chiesa parrocchiale $(660082)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Stazzano</desloc>
      <lat_wgs84>44.7285</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8686</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>009142.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Stazzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono riscontrate delle crepe nel castello $(080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Bobbio</desloc>
      <lat_wgs84>44.768</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.3856</lon_wgs84>
      <provlet>PC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>034544.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bobbio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Caddero dei camini $(080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Broni</desloc>
      <lat_wgs84>45.0639</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.26</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017280.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Broni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Caddero alcuni camini e si verificarono delle crepe nel palazzo comunale, nel quale si devettero ricostruire i voltini $(080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Genova</desloc>
      <lat_wgs84>44.42</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8971</lon_wgs84>
      <provlet>GE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>033336.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Genova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lesioni in 4-5 palazzi, fra cui il Palazzo Ducale, e la caduta di un camino; dal campanile della chiesa di San Pietro a Banchi cadde un pezzo di ornato $(260073)$. Alla scossa seguì una violenta ondata che, nel porto, fece urtare fra loro le navi e rovesciare alcuni natanti $(050077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Montecalvo Versiggia</desloc>
      <lat_wgs84>44.9678</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.2828</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017732.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montecalvo Versiggia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Si verificarono delle screpolature nella facciata della chiesa $(660088)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Paveto</desloc>
      <lat_wgs84>44.5387</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9021</lon_wgs84>
      <provlet>GE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>033538.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Paveto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La chiesa riportò danni non meglio specificati $(280134)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Pavia</desloc>
      <lat_wgs84>45.19</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1597</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017853.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pavia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il Teatro Fisico riportò danni non meglio specificati $(050061)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Savignone</desloc>
      <lat_wgs84>44.5642</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9884</lon_wgs84>
      <provlet>GE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>033870.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Savignone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Nella chiesa parrocchiale si riscontrarono delle leggere fenditure $(660078)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Semino</desloc>
      <lat_wgs84>44.5899</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9855</lon_wgs84>
      <provlet>GE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>033104.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Semino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>I muri perimetrali della chiesa parrocchiale riportarono delle lesioni $(660081)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Stradella</desloc>
      <lat_wgs84>45.0776</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.2981</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>018177.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Stradella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Caddero dei comignoli che si trovavano in cattivo stato, si riscontrarono delle screpolature in alcuni edifici fra cui il palazzo comunale $(080129)$. La chiesa parrocchiale e la canonica riportarono danni non meglio specificati $(660084)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Guazzora</desloc>
      <lat_wgs84>45.0147</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8441</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008628.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Guazzora</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò grande panico nella popolazione $(080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Savona</desloc>
      <lat_wgs84>44.3079</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.4799</lon_wgs84>
      <provlet>SV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>032907.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Savona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Cadde un vecchio camino a Mercantone $(280025)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Cherasco</desloc>
      <lat_wgs84>44.6501</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.8568</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>005371.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cherasco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito fortemente e spaventò la popolazione $(860003)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Correggio</desloc>
      <lat_wgs84>44.7719</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7788</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>037489.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Correggio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fece suonare l’orologio di Piazza Ributi $(440062)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Golferenzo</desloc>
      <lat_wgs84>44.9626</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.3065</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>017595.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Golferenzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa venne avvertita fortemente, ma non causò danni $(080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Piacenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.053</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.6923</lon_wgs84>
      <provlet>PC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>035341.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piacenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu sentita fortemente $(320140)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Scurzolengo</desloc>
      <lat_wgs84>44.9668</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.2789</lon_wgs84>
      <provlet>AT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>007940.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scurzolengo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto, preceduto da rombo, fu avvertito fortemente $(450057)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Torino</desloc>
      <lat_wgs84>45.0711</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.6737</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>002356.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito specialmente ai piani alti delle case. In diversi stabili tintinnarono i campanelli, oscillarono gli oggetti appesi, si arrestarono gli orologi $(180185)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Asti</desloc>
      <lat_wgs84>44.8997</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.2052</lon_wgs84>
      <provlet>AT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>007260.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Asti</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Effetto di risentimento $(050007,050077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Camaiore</desloc>
      <lat_wgs84>43.9405</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3035</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>042928.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Camaiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Effetto di risentimento $(350089)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Carpi</desloc>
      <lat_wgs84>44.7848</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.8846</lon_wgs84>
      <provlet>MO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>038203.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carpi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Effetto di risentimento $(440048)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Castelnuovo d'Asti</desloc>
      <lat_wgs84>45.043</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.9635</lon_wgs84>
      <provlet>AT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>007485</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelnuovo Don Bosco (Castelnuovo d’Asti)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Castelnuovo Don Bosco il 14 febbraio 1930.</notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(080129,450057)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Chieri</desloc>
      <lat_wgs84>45.0125</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.8231</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>000654.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chieri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(080129,450057)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Finale Ligure</desloc>
      <lat_wgs84>44.1697</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.3446</lon_wgs84>
      <provlet>SV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>032656.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Finale Ligure</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(450014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Imperia</desloc>
      <lat_wgs84>43.8858</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.0265</lon_wgs84>
      <provlet>IM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>032205.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Imperia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(050007)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Marseille</desloc>
      <lat_wgs84>43.2805</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>5.3763</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>080052.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marseille</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(180191)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Oviglio</desloc>
      <lat_wgs84>44.8623</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.4866</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008864.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Oviglio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Pino Torinese</desloc>
      <lat_wgs84>45.0421</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.7731</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>001709.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pino Torinese</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(450057)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Ravenna</desloc>
      <lat_wgs84>44.4178</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1982</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>041374.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ravenna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(450014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>San Remo</desloc>
      <lat_wgs84>43.8192</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.7735</lon_wgs84>
      <provlet>IM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>032319.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Remo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(210044)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Alba</desloc>
      <lat_wgs84>44.6935</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.0322</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>004835.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Alba</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Milano</desloc>
      <lat_wgs84>45.4652</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1892</lon_wgs84>
      <provlet>MI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>013462.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Milano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il tintinnio di campanelli e in alcune zone fece ondeggiare i letti $(180184,450058)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Nice</desloc>
      <lat_wgs84>43.6916</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2516</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>080055.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nice</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Oneglia</desloc>
      <lat_wgs84>43.8885</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.0513</lon_wgs84>
      <provlet>IM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>072001.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Oneglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Vigevano</desloc>
      <lat_wgs84>45.3173</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8559</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>018405.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vigevano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(180077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Vinchio</desloc>
      <lat_wgs84>44.8071</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.3179</lon_wgs84>
      <provlet>AT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>008034.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vinchio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Aglié</desloc>
      <lat_wgs84>45.3636</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.767</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>000004.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Aglié</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(490007)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Salò</desloc>
      <lat_wgs84>45.6065</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.5221</lon_wgs84>
      <provlet>BS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>016874.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Salò</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa venne avvertita sensibilmente $(080129,160061)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Lucca</desloc>
      <lat_wgs84>43.8438</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.5049</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>043402.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lucca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(150022)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Mantova</desloc>
      <lat_wgs84>45.1527</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7748</lon_wgs84>
      <provlet>MN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>019701.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mantova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(480095)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Pinerolo</desloc>
      <lat_wgs84>44.8857</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3268</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>001689.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pinerolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(450058)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Susa</desloc>
      <lat_wgs84>45.137</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.0513</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>002347.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Susa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(080129,450058)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Vercelli</desloc>
      <lat_wgs84>45.323</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.4181</lon_wgs84>
      <provlet>VC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>003786.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vercelli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(050007,080129,450057)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Brescia</desloc>
      <lat_wgs84>45.5447</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.2141</lon_wgs84>
      <provlet>BS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>015818.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Brescia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(170015)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Modena</desloc>
      <lat_wgs84>44.6478</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9251</lon_wgs84>
      <provlet>MO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>038628.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Modena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Parma</desloc>
      <lat_wgs84>44.8014</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3284</lon_wgs84>
      <provlet>PR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>036605.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Parma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(150022,490142)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Verona</desloc>
      <lat_wgs84>45.4386</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9936</lon_wgs84>
      <provlet>VR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>023679.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Verona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(150022,180186,180187,080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Firenze</desloc>
      <lat_wgs84>43.7779</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2486</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>045020.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Firenze</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Livorno</desloc>
      <lat_wgs84>43.5508</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3207</lon_wgs84>
      <provlet>LI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>045968.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Livorno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(150022)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Lugano</desloc>
      <lat_wgs84>46.0037</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.9478</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>Switzerland</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>080013.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lugano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(150022)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Toulon</desloc>
      <lat_wgs84>43.1332</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>5.9256</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>080220.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Toulon</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(080129,150022,180192)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>N</intpq>
      <desloc>Belluno</desloc>
      <lat_wgs84>46.1465</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2216</lon_wgs84>
      <provlet>BL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0.1</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>025935.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Belluno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le fonti non ricordano la scossa $(080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>N</intpq>
      <desloc>Venezia</desloc>
      <lat_wgs84>45.4383</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3351</lon_wgs84>
      <provlet>VE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0.1</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>028470.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Venezia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le fonti non ricordano la scossa $(080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>N</intpq>
      <desloc>Vicenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.5499</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.549</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0.1</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>025814.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vicenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le fonti non ricordano la scossa $(080129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NC</intpq>
      <desloc>Forlì</desloc>
      <lat_wgs84>44.2174</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.049</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>-1</intpqnum>
      <nterr>05491</nterr>
      <nloc_cfti>041710.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Forlì</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Baratta asserisce che il risentimento di questo terremoto potrebbe essere stato confuso con repliche di altri eventi sismici locali avvenuti nello stesso periodo $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
