<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07138</nterr>
      <nperiod>001048</nperiod>
      <datanum>18460328</datanum>
      <data_label>1846 03 28</data_label>
      <anno>1846</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>15:45</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>35.8</lat>
      <lon>25</lon>
      <rel>E</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>15</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Grecia meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Greece</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questo terremoto non è elencato nei cataloghi sismici in uso.&lt;br&gt;Il Catalogo PFG (1985, fiches) elenca una scossa datata 28 marzo 1846, alle ore 16:45, con intensità epicentrale del IV grado della scala MCS, localizzata a Reggio Calabria. Il riferimento bibliografico del Catalogo PFG rimanda a Carrozzo et al. (1975) $(050843)$, catalogo parametrico regionale privo di dati descrittivi, che a sua volta rimanda a Mercalli (1897) $(680030)$. Già dalla consultazione di quest’ultima opera si poteva evincere che la scossa sentita a Reggio Calabria non era che un risentimento locale di un terremoto con una vasta area di propagazione la cui zona epicentrale doveva trovarsi molto distante da Reggio Calabria (Mercalli segnalava che il terremoto aveva causato seri danni a Malta e nell’isola di Gozo).&lt;br&gt;Il 28 marzo 1846, infatti, un violento terremoto colpì l’isola di Creta, dove causò danni a oltre un centinaio di abiatazioni, fu fortemente sentito in tutto il bacino orientale del Mediterraneo. Nell’Italia meridionale causò lievi danni in alcune località della Sicilia. Questo evento è attestato dai cataloghi sismici descrittivi dell’area italiana e mediterranea a partire da Perrey (1848) $(050007)$, Barbiani e Barbiani (1864) $(030891)$, Schmidt (1881) $(051002)$, Mercalli (1883) $(000002)$, Issel e Agamennone (1894) $(082599)$, De Giorgi (1898) $(030166)$. Baratta (1901) – che utilizzò Perrey (1848) $(050007)$, Schmidt (1881) $(051002)$ e un suo precedente lavoro, Baratta (1897) $(071265)$ – delinea la propagazione in Italia meridionale di questo evento sismico. Tra i cataloghi descrittivi del XX secolo, questo terremoto è riportato in Ambraseys et al. (1994) $(093258)$ – limitatamente agli effetti in Egitto – e in Papazachos e Papazachou (1997) $(093230)$. Inoltre, è elencato nei seguenti cataloghi parametrici: Galanopoulos (1960) $(021205)$, Kárník (1968-1971) $(081939)$, Shebalin et al. (1974 ) $(093232)$, Ben-Menahem (1979) $(093213)$, Comninakis e Papazachos (1982) $(080294)$.&lt;br&gt;Fonti archivistiche inedite, non note ai cataloghi sismici sopra menzionati, che chiariscono e ampliano il quadro delle conoscenze relativamente all’area della Sicilia sud-orientale sono state analizzate in Boschi e Guidoboni (2001) $(091318)$ da cui è tratta questa scheda. La nuova documentazione reperita consente di approfondire gli effetti di risentimento di questo terremoto a Catania e Noto, e in altre località della Sicilia, tra le quali Spaccaforno (oggi Ispica), Comiso, Modica, Scordia, Caltagirone, e Siracusa – località, queste ultime, per le quali non si avevano notizie dagli studi precedenti.&lt;br&gt;Presso l’Archivio di Stato di Catania, nel fondo "Intendenza borbonica" (b.4213), sono conservati 13 documenti (lettere, minute, rapporti) su questo terremoto del 28 marzo (e su un successivo evento del 22 aprile 1846), datati tra il 29 marzo e il 19 maggio 1846 $(525393,525394,525395,525396,525397,525398,525399,525400,525401,525402,525403,525418,525420)$. Presso l’Archivio di Stato di Palermo, nel fondo "Ministero e segreteria di Stato presso il luogotenente generale in Sicilia, Ripartimento di Polizia" (b.449), sono conservati 8 documenti (rapporti e minute di lettere) inviati al luogotenente generale dagli amministratori di alcune località della Sicilia, datati tra il 30 marzo e il 19 maggio 1846 $(605150,605152,605153,605154,605155,605156,605157,605158)$.&lt;br&gt;In tutte le fonti documentarie reperite l’orario dell’accadimento della scossa è espresso secondo l’uso "all’italiana", le 22:15, a eccezione di una fonte messinese in cui è utilizzato l’orario "alla francese", le 5 pomeridiane.&lt;br&gt;Gli effetti del terremoto in Italia meridionale sono attestati da due corrispondenze giornalistiche pubblicate nel "Giornale del Regno delle Due Sicilie" del 6 aprile e 4 maggio 1846 $(600775,600776)$. Anche la "Gazzetta Privilegiata di Milano", nei due numeri del 17 aprile e 16 maggio 1846, si occupò di questo evento, con due corrispondenza, una da Alessandria d’Egitto, l’altra da Malta, che riferivano degli effetti nel bacino orientale del Mediterraneo $(910307,910309)$. La "Gazzetta di Mantova", nel numero del 23 maggio 1846 $(480185)$, riprendeva alla lettera lo stesso testo pubblicato dalla "Gazzetta Privilegiata di Milano" del 16 maggio.&lt;br&gt;Brevi accenni su questo evento si trovano in due opere della storiografia siciliana dedicate a Catania e Siracusa: Gemmellaro (1849) $(145070)$ e Privitera (1878-1879) $(145059)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>A Caltagirone il sottintendente fece sospendere gli esercizi spirituali che si dovevano tenere la sera dello stesso 28 marzo 1846 $(525395)$.&lt;br&gt;A Scordia il giudice regio fece anticipare di un giorno la fine degli esercizi spirituali che si tenevano nel convento dei padri Riformati, che era stato leggermente danneggiato dal terremoto. Inoltre, a causa del terremoto i religiosi dello stesso convento abolirono un triduo che si dove tenere il 29 marzo $(525396)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il 28 marzo 1846 alle ore 15:45 GMT circa (le 16:37 in tempo "vero" di Napoli secondo l’uso orario "alla francese"; le 22 e 1/4 secondo l’uso orario "all’italiana") ci fu un forte terremoto, di lunga durata, localizzato nel Mediterraneo sud-orientale.&lt;br&gt;­ Effetti nel bacino orientale del Mediterraneo. Il terremoto colpì l’isola di Creta, dove causò danni, ma nessuna vittima: a Iraklion più di 100 case furono lesionate, a Chania 20 case furono fessurate. Nelle isole di Malta e di Gozo furono danneggiate case ed edifici pubblici. Il terremoto fu fortemente sentito nelle isole Cicladi, lungo le coste della Turchia, a Rodi, dove la scossa fu della durata di circa 2 minuti e spaventò la popolazione, in gran parte della Siria e nel basso Egitto, in particolare ad Alessandria, dove la scossa durò più di mezzo minuto, con grande spavento della popolazione e al Cairo, dove le vibrazioni del suolo durarano per tre minuti. Fu inoltre sentito in Grecia, a Zante, e nelle isole ionie.&lt;br&gt;­ Effetti in Italia. La scossa fu fortemente avvertita nelle località della Sicilia sud-orientale e causò in alcune di esse qualche leggero danno. A Spaccaforno (oggi Ispica) dalla cima della facciata della chiesa Madre cadde la sfera di pietra su cui era collocata la croce; a Comiso si aprirono alcune lesioni nel Casino dei Civili; a Modica si aprì una lesione nell’edi·cio delle carceri pubbliche; a Scordia, suonò l’orologio pubblico, cadde la campana del convento dei padri Riformati e si ruppe una catena metallica posta a sostegno delle pareti della chiesa del convento.&lt;br&gt;A Caltagirone, Licodia Eubea e Noto la scossa, percepita in due riprese, fu forte, ma non causò danni. A Catania la scossa fu avvertita da tutti gli abitanti; fu percepita in due riprese e durò complessiva di 16 secondi, ma non causò alcun danno. Fu inoltre sentita anche a Siracusa e leggermente a Messina e Reggio Calabria. A Napoli il terremoto fu leggero e sentito da parecchie persone. A Brindisi, Gallipoli e Lecce fu leggero.&lt;br&gt;Non è dunque privo di interesse per le valutazioni di pericolosità sismica rilevare che benché quasi mille km separino le coste della Sicilia orientale da Creta, gli effetti di un terremoto possano causare alcuni leggeri danni.&lt;br&gt;Nel catalogo di Papazachos e Papazachou (1997) questo terremoto è valutato di magnitudo 7.7.&lt;br&gt;Si precisa che le stime di intensità si riferiscono solo alle località di area italiana.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021205</codbib>
      <autore1>Galanopoulos A.G.</autore1>
      <titolo1>Greece. A catalogue of shocks with Io … VI or M … 5 for the years 1801-1958.</titolo1>
      <luogoed>Athens</luogoed>
      <datacompl>1960</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030166</codbib>
      <autore1>De Giorgi C.</autore1>
      <titolo1>Ricerche su i terremoti avvenuti in Terra d’Otranto dall’XI al secolo XIX, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.15, pp.95-154.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030891</codbib>
      <autore1>Barbiani D.-G. e Barbiani B.-A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre dans l’île de Zante, in "Mémoires de l’Academie des Sciences, Arts et Belles Lettres de Dijon", vol.11, 1863.</titolo1>
      <luogoed>Dijon</luogoed>
      <datacompl>1863</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050843</codbib>
      <autore1>Carrozzo M.T., Cosentino M., Ferlito A., Giorgetti F., Patané G. e Riuscetti M.</autore1>
      <titolo1>Earthquakes catalogue of Calabria and Sicily (1783-1973), CNR, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», vol.93.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051002</codbib>
      <autore1>Schmidt J.F.J.</autore1>
      <titolo1>Studien über Vulkane und Erdbeben, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Leipzig</luogoed>
      <datacompl>1881</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080294</codbib>
      <autore1>Comninakis P.E. e Papazachos B.C.</autore1>
      <titolo1>A catalogue of historical earthquakes in Greece and surrounding area: 479 B.C.-1900 A.D.</titolo1>
      <luogoed>Thessaloniki</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>081939</codbib>
      <autore1>Kárník V.</autore1>
      <titolo1>Seismicity of the European Area, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Dordrecht</luogoed>
      <datacompl>1968 - 1971</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082599</codbib>
      <autore1>Issel A. e Agamennone G.</autore1>
      <titolo1>Intorno ai fenomeni sismici osservati nell’isola di Zante durante il 1893, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.15, parte I, a.1893, pp.65-264.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091318</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Terremoti a Catania: sintesi e parametri, in E.Boschi e E.Guidoboni, "Catania: terremoti e lave dal mondo antico alla fine del Novecento", pp.239-253.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bologna</luogoed>
      <datacompl>2001</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093213</codbib>
      <autore1>Ben-Menahem A.</autore1>
      <titolo1>Earthquake catalogue for the Middle East (92 B.C.-1980 A.D.), in "Bollettino di Geofisica Teorica ed Applicata", vol.21 (84), pp.245-310.</titolo1>
      <luogoed>Trieste</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093230</codbib>
      <autore1>Papazachos B.C. e Papazachou C.B.</autore1>
      <titolo1>The earthquakes of Greece.</titolo1>
      <luogoed>Thessaloniki</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093232</codbib>
      <autore1>Shebalin N.V., Kárník V. e Hadzievski D.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of Earthquakes. Part I, 1901-1970. Part II, prior to 1901.</titolo1>
      <luogoed>Skopje</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093258</codbib>
      <autore1>Ambraseys N.N., Melville C.P. e Adams R.D.</autore1>
      <titolo1>The Seismicity of Egypt, Arabia and the Red Sea: a historical review.</titolo1>
      <luogoed>Cambridge</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145059</codbib>
      <autore1>Privitera S.</autore1>
      <titolo1>Storia di Siracusa antica e moderna (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1971).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1878 - 1879</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145070</codbib>
      <autore1>Gemmellaro C.</autore1>
      <titolo1>Saggio di storia fisica di Catania, in "Atti dell’Accademia Gioenia di Scienze Naturali in Catania", s.II, vol.4, pp.1-181.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1849</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420148</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, 670/7, n.64, Francesco Pistolesi, Appunti di fenomeni meteorologici ricorsi nell’anno 1846 (allegato alla lettera ad Antonio Colla, Siena 3 ottobre 1846).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420152</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, 670/7, n.75, Lettera di Alexis Perrey ad Antonio Colla, Digione 1º dicembre 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480185</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1846.05.23, n.21.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525393</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Minuta di biglietto dell’intendente di Catania Parisi all’ufficiale telegrafico, Catania 30 marzo 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525394</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Rapporto dell’ufficiale telegrafico di Catania Agostino di Palma all’intendente, Catania 29 marzo 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525395</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Lettera del sottintendente di Caltagirone Pietro Scrofani all’intendente, Caltagirone 30 marzo 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525396</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Lettera del giudice regio di Scordia Bonaventura Portoghesi all’intendente, Scordia 30 marzo 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525397</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Relazione sugli effetti della scossa di terremoto del 28 marzo 1846, Catania 1º aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525398</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Minuta di lettere dell’intendente di Catania Parisi al ministro dell’Interno e al luogotenente generale, Catania 1º aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525399</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Lettera del giudice regio di Licodia Eubea E.Clarenza all’intendente, Licodia Eubea 11 aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525400</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Rapporto del sottintendente di Caltagirone Pietro Scrofani all’intendente, Caltagirone 13 aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525401</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Lettera della Segreteria del luogotenente generale all’intendente, Palermo 16 aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525402</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Rapporto del sottintendente di Caltagirone Pietro Scrofani all’intendente, Caltagirone 20 aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525403</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Lettera del ministro dell’Interno N.Santangelo all’intendente, Napoli 22 aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525418</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Lettera della Segreteria del luogotenente generale all’intendente, Palermo 30 aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525420</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Lettera della Segreteria del luogotenente generale all’intendente, Palermo 19 maggio 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600775</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1846.04.06, n.74.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600776</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1846.05.04, n.96.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>605150</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Ministero e segreteria di Stato presso il luogotenente generale in Sicilia, Ripartimento di Polizia, b.449 (1847), inc.153, Rapporto dell’intendente di Catania Parisi al luogotenente generale, Catania 3 aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>605152</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Ministero e segreteria di Stato presso il luogotenente generale in Sicilia, Ripartimento di Polizia, b.449 (1847), inc.153, Minuta di lettere agli intendenti di Noto e di Catania, Palermo 19 maggio 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>605153</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Ministero e segreteria di Stato presso il luogotenente generale in Sicilia, Ripartimento di Polizia, b.449 (1847), inc.153, Rapporto dell’intendente di Noto A.Lombardi al luogotenente generale, Noto 13 aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>605154</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Ministero e segreteria di Stato presso il luogotenente generale in Sicilia, Ripartimento di Polizia, b.449 (1847), inc.153, Minuta di lettera all’intendente di Noto, Palermo 28 aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>605155</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Ministero e segreteria di Stato presso il luogotenente generale in Sicilia, Ripartimento di Polizia, b.449 (1847), inc.153, Rapporto dell’intendente di Catania Parisi al luogotenente generale, Catania 1º aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>605156</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Ministero e segreteria di Stato presso il luogotenente generale in Sicilia, Ripartimento di Polizia, b.449 (1847), inc.153, Rapporto dell’intendente di Noto A.Lombardi al luogotenente generale, Noto 30 marzo 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>605157</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Ministero e segreteria di Stato presso il luogotenente generale in Sicilia, Ripartimento di Polizia, b.449 (1847), inc.153, Rapporto dell’intendente di Messina Giuseppe de Liguoro al luogotenente generale, Messina 30 marzo 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>605158</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Ministero e segreteria di Stato presso il luogotenente generale in Sicilia, Ripartimento di Polizia, b.449 (1847), inc.153, Minuta di lettere agli intendenti di Catania, di Noto e di Messina, Palermo 16 aprile 1846.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680030</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Calabria meridionale e del messinese, in "Memorie della Società Italiana delle Scienze (detta dei XL)", s.III, tomo 11, pp.117-266.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910307</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Milano, 1846.04.17, n.107.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910309</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Milano, 1846.05.16, n.136.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Spaccaforno</desloc>
      <lat_wgs84>36.7863</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9099</lon_wgs84>
      <provlet>RG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>067992</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ispica (Spaccaforno)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Ispica il 6 maggio 1935.</notesito>
      <COMM>La scossa causò la caduta, dalla cima della facciata della chiesa Madre, della sfera di pietra su cui era collocata la croce; la caduta non causò danni $(605153)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Comiso</desloc>
      <lat_wgs84>36.9463</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6057</lon_wgs84>
      <provlet>RG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>067987.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Comiso</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò l’apertura di alcune lesioni nel Casino dei Civili $(605153)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Modica</desloc>
      <lat_wgs84>36.8589</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7607</lon_wgs84>
      <provlet>RG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>068001.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Modica</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò l’apertura di una lesione nell’edi·cio delle carceri pubbliche $(605153)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Scordia</desloc>
      <lat_wgs84>37.2961</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8427</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>067950.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scordia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fece rintoccare per tre volte le campane dell’orologio pubblico; cadde la campana del convento dei padri Riformati e si ruppe una catena metallica posta a sostegno delle pareti della chiesa del convento $(525396,605150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Caltagirone</desloc>
      <lat_wgs84>37.2312</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.5202</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>067776.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caltagirone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, percepita in due riprese, fu sensibile e suscitò un certo allarme; non causò danni $(525395,605150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Catania</desloc>
      <lat_wgs84>37.5024</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0873</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>067809.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Catania</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, della durata complessiva di 16 secondi, fu percepita in due riprese. Fu avvertita da tutti gli abitanti, con l’esclusione delle persone che erano in movimento per le strade; non causò alcun danno $(525393,525397,605155)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Licodia Eubea</desloc>
      <lat_wgs84>37.1551</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7004</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>067838.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Licodia Eubea</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, percepita in due riprese, fu forte, allarmò tutta la popolazione; non causò danni $(525399)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Noto</desloc>
      <lat_wgs84>36.8909</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0703</lon_wgs84>
      <provlet>SR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>068079.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Noto</desloc_cfti>
      <notesito>La località ha cambiato sito dopo il terremoto del 1693.</notesito>
      <COMM>La scossa, percepita in due riprese, fu forte e causò spavento; non ci furono danni $(605156)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Siracusa</desloc>
      <lat_wgs84>37.0828</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2852</lon_wgs84>
      <provlet>SR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>068105.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Siracusa</desloc_cfti>
      <notesito>Fino al 1860 la città era limitata all’isola di Ortigia.</notesito>
      <COMM>La scossa molto sensibile $(480185)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Brindisi</desloc>
      <lat_wgs84>40.6372</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>17.9455</lon_wgs84>
      <provlet>BR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>062536.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Brindisi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono sentite due scosse leggere $(600775)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Gallipoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.056</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>17.9884</lon_wgs84>
      <provlet>LE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>062703.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gallipoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono sentite due scosse leggiere $(600775)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Lecce</desloc>
      <lat_wgs84>40.3518</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>18.169</lon_wgs84>
      <provlet>LE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>062720.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lecce</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono sentite due scosse leggiere $(600775)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Napoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.856</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2603</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>060182.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Napoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono sentite, da parecchie persone, due scosse leggere $(600775)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Messina</desloc>
      <lat_wgs84>38.1877</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.5493</lon_wgs84>
      <provlet>ME</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>066973.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Messina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono sentite due scosse leggiere $(600775,605157)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Reggio di Calabria</desloc>
      <lat_wgs84>38.1087</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6471</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>07138</nterr>
      <nloc_cfti>065695.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reggio di Calabria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, percepita in tre riprese, fu leggera $(680030)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
