<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09152</nterr>
      <nperiod>003026</nperiod>
      <datanum>18650719</datanum>
      <data_label>1865 07 19</data_label>
      <anno>1865</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>01:00</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.6954</lat>
      <lon>15.1559</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>26</npun>
      <ee_nt>10</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Area etnea</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata una ricerca bibliografica e archivistica. La ricerca svolta presso l’Archivio di Stato di Catania ha consentito di reperire, fra i documenti della Sottoprefettura di Acireale, i carteggi della commissione incaricata della distribuzione dei sussidi governativi ai danneggiati. Questa documentazione conserva, fra l’altro, le perizie dei danni nelle borgate dei comuni di Giarre e Acireale, con numerose osservazioni sullo stato generale degli edifici e sui materiali utilizzati, che hanno permesso di valutare con buona precisione i danni nelle diverse località. Alcune memorie manoscritte sono state reperite presso la Biblioteca Zelantea di Acireale: questi testi furono redatti da tecnici e naturalisti in seguito a ricognizioni personali sui luoghi. Sono state analizzate le relazioni di Silvestri (1865 $(145001)$, 1866 $(145129)$, 1867 $(145094)$), in cui sono descritti il terremoto e l’eruzione che lo precedette con sottigliezza descrittiva e precisione scientifica, e di Grassi (1865) $(145073)$, che riferisce con notevole dettaglio il quadro dei danni agli edifici e gli effetti sull’ambiente. Sono state, infine, utilizzate le notizie pubblicate dalla stampa quotidiana nazionale e regionale (4 testate).</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>I morti furono complessivamente 74 e i feriti 56; a Fondo Macchia morirono 64 persone (32% dell’intera popolazione). La regione etnea stava attraversando una fase di popolamento e di valorizzazione, che proseguì fino alla fine del XIX secolo. La zona colpita era una delle poche realtà territoriali siciliane caratterizzate dalla presenza di nuclei di insediamento sparsi. Già secondo i dati del catasto borbonico del 1833, i piccoli fondi rustici, con superficie compresa tra 2 e 5 ettari, costituivano il 36% delle proprietà nella regione etnea orientale. L’organizzazione territoriale restava ancorata a forme elementari connesse ai cicli delle coltivazioni: si trattava di abitazioni temporanee, utilizzate da lavoratori e piccoli possidenti soprattutto nel corso della stagione estiva e dei raccolti. Per il resto dell’anno, molte di queste modeste strutture edilizie erano semiabbandonate. Tutto ciò influenzava la qualità e lo stato di conservazione delle costruzioni e, di conseguenza, la loro risposta sismica. Le perizie relative ai danni subiti dai fabbricati sottolinearono le scadenti tipologie edilizie della maggioranza degli edifici, costruiti con muri di pietra lavica a secco, o scarsamente legata da calce o malta.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C1</codtab>
      <testocomm>Il villaggio di Fondo Macchia aveva 200 abitanti nel 1865 $(145094)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C2</codtab>
      <testocomm>Il terremoto fu preceduto da un’eruzione dell’Etna esauritasi nel giugno del 1865; poco dopo iniziarono le scosse.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C3</codtab>
      <testocomm>Molte delle modeste case del villaggio di Fondo Macchia erano costruite con muri a secco $(145094)$. Diverse fonti coeve precisano che le case non erano costruite in un modo adeguato per una zona soggetta a frequenti fenomeni sismici.&lt;br&gt;La perizia dei danni fu compilata dall’ingegnere V.Musmeci (1865) $(145128)$: in essa furono riportate le osservazioni relative allo stato degli edifici, valutato secondo le due classificazioni di "rovinato" e "crollante". Le costruzioni sottoposte a perizia sono «stanze solarate, stanze a pian terreno, casucce, casole, cantine, palmenti, tettoie, cisterne». La zona interessata dall’evento era una delle poche realtà territoriali siciliane caratterizzate dall’insediamento sparso. Nel 1865, in conseguenza del precario stato economico e sociale dell’area catanese, la campagna non aveva ancora subito una vera organizzazione territoriale permanente, ma era legata principalmente ai cicli delle coltivazioni: vi era perciò soprattutto un tipo di insediamento stagionale, legato ai lavori agricoli che nel corso della stagione estiva richiamavano lavoratori e possidenti. Per il resto dell’anno quelle modeste strutture edilizie erano semi abbandonate. Tutto ciò influenzava ovviamente la qualità e lo stato di conservazione delle costruzioni. Alcune di esse, "casucce" e "casole", altro non erano che semplici ripari per uomini, animali e attrezzi agricoli, la cui tipologia costruttiva non andava oltre le compagini murarie di pietra lavica a secco, con un tetto di tegole sorrette da travi di legno. Il naturalista di Acireale, Patané Musmeci (1890) $(145098)$ conferma che la maggior parte degli edifici rovinati erano semplici fabbricati annessi ai fondi rurali. Altri autori sincroni segnalano le cattive condizioni delle abitazioni della zona e la loro scarsa qualità.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Si recarono sul luogo del disastro il Sindaco e il Sottintendente di Acireale con "un po’ di truppa". Successivamente arrivò anche il Prefetto. La Giunta comunale di Giarre mandò degli operai per aiutare nell’opera di recupero delle salme sepolte sotto le macerie. Per timore di una eventuale epidemia di colera il Prefetto diede ordine di seppellire tutte le vittime in un campo sotto uno strato di calce viva.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C9</codtab>
      <testocomm>Secondo Silvestri $(145129)$ il terremoto seguì la linea della spaccatura apertasi con l’eruzione etnea verificatasi nella valle del Bove nel 1852. Riccò, scrivendo molti anni dopo $(145025)$, sostenne che i terremoti del versante orientale dell’Etna interessavano zone che formano due elissi concentriche tra loro con l’asse maggiore coincidente. Sottolineò, inoltre, che probabilmente questo asse aveva una importanza rilevante poiché coincideva con la direzione delle fratture del suolo nel 1865 e nel 1911. Rilevò infine la grande analogia tra i terremoti del 1865 e del 1911 in termini di area colpita, intensità, effetti sui fabbricati, sul suolo e sulle persone. Diversi studiosi collegarono il terremoto con l’eruzione precedente dell’Etna.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto avvenne al termine di una intensa fase eruttiva dell’Etna, iniziata nel gennaio 1865 e protrattasi fino a giugno. Causò danni ingenti in un’area molto ristretta (1 km di larghezza per circa 6 km di lunghezza) del versante orientale etneo, nel territorio del comune di Giarre. Nel villaggio di Fondo Macchia gli edifici crollarono pressoché totalmente; estese distruzioni di case, magazzini, palmenti (ambienti per la pigiatura dell’uva), tettoie e cisterne avvennero nelle borgate di Faggio, Palombaro, Baglio, Rondinella e nelle contrade adiacenti, caratterizzate prevalentemente da case isolate con annessi gli edifici agricoli. Lesioni nelle abitazioni furono segnalate a Mangano e San Leonardello; danni leggeri a Linera e Guardia. La scossa fu avvertita fortemente, ma senza danni, a Macchia, Santa Venerina e Giarre, più leggermente fino a Piedimonte Etneo a nord e ad Acireale a sud; non fu sentita a Catania.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Nell’area dei massimi effetti furono osservati frane, avvallamenti nel terreno e sradicamento di grandi alberi. Una grande spaccatura, larga mediamente 30 cm e profonda in alcuni punti fino a 5 m, si aprì in seguito al terremoto, attraversando da nord a sud tutta l’area colpita per una lunghezza di circa 6 km. A Scarronazzi venne notato un innalzamento termico anomalo del terreno di circa 6 gradi, che fu attribuito a esalazioni di gas dal sottosuolo.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>La scossa principale è attestata dalle diverse fonti alle 2 antimeridiane circa del 19 luglio 1865 (1 GMT). Nello stesso giorno, si registrarono 11 repliche, di cui la più forte alle ore 07 GMT fu avvertita in modo più sensibile a San Leonardello e a Mangano e causò danni agli edifici. Questa replica si avvertì, seppur leggermente, anche a Giarre e a Riposto.&lt;br&gt;Tra le numerose repliche che seguirono nel periodo successivo la più forte si verificò il 19 agosto alle ore 12.30 GMT: la località maggiormente danneggiata fu Santa Maria degli Ammalati, dove alcuni edifici subirono lesioni, anche gravi e si aprirono alcune fenditure nel suolo. Altre scosse si registrarono il 24 e 25 luglio, l’1, il 9 e il 18 agosto terminando il 23 agosto. La zona interessata subì un leggero scivolamento verso la costa di Acireale $(145129,145076,145098,145073)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>001320</codbib>
      <autore1>Barbano M.S., Cosentino M., Lombardo G. e Patané G.</autore1>
      <titolo1>Isoseismal maps of Calabria and Sicily earthquakes (Southern Italy).</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050843</codbib>
      <autore1>Carrozzo M.T., Cosentino M., Ferlito A., Giorgetti F., Patané G. e Riuscetti M.</autore1>
      <titolo1>Earthquakes catalogue of Calabria and Sicily (1783-1973), CNR, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», vol.93.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055028</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1865.07.20, a.4, n.157.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055029</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1865.07.24, a.4, n.160.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>081939</codbib>
      <autore1>Kárník V.</autore1>
      <titolo1>Seismicity of the European Area, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Dordrecht</luogoed>
      <datacompl>1968 - 1971</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091026</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Italia, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.6.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1936</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145001</codbib>
      <autore1>Silvestri O.</autore1>
      <titolo1>Relazione sopra i terremuoti dell’Etna, in "Giornale della Provincia di Catania", n.57, 1865.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145021</codbib>
      <autore1>Platania G.</autore1>
      <titolo1>Sul periodo sismico del maggio 1914 nella regione orientale dell’Etna, in "Rendiconti e memorie della Regia Accademia di Scienze, Lettere ed Arti degli Zelanti", s.III, vol.7-8 (1912-1915), pp.105-122.</titolo1>
      <luogoed>Acireale</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145025</codbib>
      <autore1>Riccò A.</autore1>
      <titolo1>Terremoto di Fondo Macchia del 15 ottobre 1911, in "Bollettino delle Sedute dell’Accademia Gioenia di Scienze Naturali in Catania" s.II, fasc.19, pp.5-23.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1911</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Commissione Censuaria del Comune di Acireale, Voto alle competenti autorità catastali in ordine alla classificazione della zona di terreni di questo Comune prevalentemente battuta dai terremoti.</titolo1>
      <luogoed>Acireale</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145073</codbib>
      <autore1>Grassi M.</autore1>
      <titolo1>Relazione storica ed osservazioni sulla eruzione etnea del 1865 e su’ tremuoti flegrei che la seguirono.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145076</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Zelantea di Acireale, Manoscritti, M.Musmeci, Sull’erruttanza Etnea e i tremuoti del 1865, dicembre 1865.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145086</codbib>
      <autore1>Silvestri O.</autore1>
      <titolo1>Un viaggio all’Etna.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1879</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145094</codbib>
      <autore1>Silvestri O.</autore1>
      <titolo1>I fenomeni vulcanici presentati dall’Etna nel 1863-64-65-66, considerati in rapporto alla grande eruzione del 1865, in "Atti dell’Accademia Gioenia di Scienze Naturali di Catania, s.III, tomo 1 (1867) pp.55-319.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1867</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145098</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Zelantea di Acireale, Manoscritti, A.Patané Musmeci, Scritti di vulcanologia autografi dal 1852 al 1890.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145127</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Zelantea di Acireale, Manoscritti, A.Messa, Relazione sulla disgrazia avvenuta la notte del 18 al 19 Luglio alle ore due dopo mezzanotte nei quartieri denominati Croce, Fondo di Macchia rasente contrada Baglio, Fondo Galeotti, Rondinella e Fao, non che Scarronazzi, 1865.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Zelantea di Arcireale, Manoscritti, V.Musumeci, Sunto della relazione sui danneggiati dal tremuoto del 19 luglio 1865.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145129</codbib>
      <autore1>Silvestri O.</autore1>
      <titolo1>Sulla eruzione dell’Etna nel 1865. Studii geologici e chimici, in "Il Nuovo Cimento", tomo 21-22 (1865-1866), fasc. febbraio-marzo, pp.1-20.</titolo1>
      <luogoed>Pisa</luogoed>
      <datacompl>1866</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145164</codbib>
      <autore1>Gentile B.</autore1>
      <titolo1>Sulla eruzione dell’Etna di maggio-giugno 1886.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1886</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145184</codbib>
      <autore1>Imbò G.</autore1>
      <titolo1>Terremoti della regione orientale etnea, in "Regia Accademia degli Zelanti, Memorie della classe di scienze", s.IV, vol.3, pp.2-15.</titolo1>
      <luogoed>Acireale</luogoed>
      <datacompl>1934 - 1935</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145186</codbib>
      <autore1>Imbò G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti etnei, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.5, pt.1.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145914</codbib>
      <autore1>Alleruzzo di Maggio M.T., Formica C., Fornaro A., Gambino J.C., Pecora A. e Ursino G.</autore1>
      <titolo1>La casa rurale nella Sicilia orientale (Ricerche sulle dimore rurali in Italia, vol.30).</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480183</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1865.07.24, n.233.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480184</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1865.08.23, n.246.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>540030</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei terremoti disastrosi avvertiti nel bacino del Mediterraneo dal 1501 al 1929, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.2, pp.25-60.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Prefettura, Gabinetto 1860-1905, b.21 (1859-1870), Appello del prefetto di Palermo Gualterio per sottoscrizioni e aiuti ai cittadini di Macchia di Giarre colpiti dal terremoto del 19 luglio 1865.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600130</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1865.07.22.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1865.07.20, n.162.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1865.07.22, n.164.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690064</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1865.08.01, n.172.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1865.08.02, n.173.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690066</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1865.08.04, n.175.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>735480</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Sottoprefettura di Acireale, inventario 1 (1860-77), b.81, Stato danneggiati [dal terremoto del 19 luglio 1865] di Fondo Macchia meritevoli di retribuzione disposto dalla Regia Prefettura, 1865.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>735481</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Sottoprefettura di Acireale, inventario 1 (1860-77), b.81, Relazione, ossia Estimativo de’ danneggiati dal Tremuoto 1865, redatta dall’ingegnere Di Busà Vecchi, Acireale 10 settembre 1865.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>735482</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Sottoprefettura di Acireale, inventario 1 (1860-77), b.81, Verbale di riunione della "Commissione per la distribuzione dei sussidî ai danneggiati del tremuoto di Fondo Macchia e dintorni" del 19 luglio 1865, Acireale 15 febbraio 1866.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1866</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>735483</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Sottoprefettura di Acireale, inventario 1 (1860-77), b.81, Verbale di riunione della "Commissione per la distribuzione dei sussidî ai danneggiati del tremuoto di Fondo Macchia e dintorni" del 19 luglio 1865, Acireale 9 dicembre 1865.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>735484</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Sottoprefettura di Acireale, inventario 1 (1860-77), b.81, Riassunto Estimativo dei dannegiati del Tremuoto nella notte del 18 a 19 Luglio 1865 nella contrada Fondo Macchia e vicine contrade [del comune di Giarre], redatta dall’ingegnere V.Musumeci, Giarre 1865.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>735485</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Sottoprefettura di Acireale, inventario 1 (1860-77), b.81, Riassunto Estimativo de’ danni avvenuti a Fabbricati Rurali esistenti in questa Comune di Giarre per il Tremuoto del 18 al 19 Luglio 1865, redatta dall’ingegnere V.Musumeci, Giarre agosto 1865.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1865</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>950731</codbib>
      <autore1>Boschi E., Ferrari G., Gasperini P., Guidoboni E., Smriglio G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei forti terremoti in Italia dal 461 a.C. al 1980, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>X</intpq>
      <desloc>Fondo Macchia</desloc>
      <lat_wgs84>37.7182</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1561</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>072358.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fondo Macchia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Gli edifici del villaggio furono ridotti a un ammasso di macerie. Il numero dei «caseggiati» danneggiati (per caseggiato si intendeva l’insieme di costruzioni comprendente la casa d’abitazione con le sue "servitù" utilizzate nei lavori di conduzione del fondo) fu di 113; 91 (81%) di questi, in gran parte crollati, erano «casole, casucce, cantine, palmenti, tettoie e cisterne». I rimanenti 22 caseggiati (20%), che comprendevano anche «stanze solarate e pianterreno» presentavano una percentuale minore di strutture crollate rispetto alle costruzioni adibite a usi di tipo agricolo. Rovinarono anche tutti i muri delle strade e persino i confini murati, alti meno di un metro, delle diverse proprietà; crollarono vicino al villaggio i bastioni laterali del torrente. Il terremoto causò 64 vittime (32% dell’intera popolazione) e 47 feriti gravi. Tutti i 200 abitanti rimasero senza tetto e si salvarono solo quelli che erano fuori dalle case $(145073,145001,145094,145127,145076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Faggio</desloc>
      <lat_wgs84>37.6916</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1532</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>072355.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Faggio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di gran parte degli edifici e danneggiò gravemente gli altri. Ci furono alcune vittime $(145073,145076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Palombaro</desloc>
      <lat_wgs84>37.6764</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1585</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>072368.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Palombaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò la distruzione di gran parte degli edifici $(145073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Baglio</desloc>
      <lat_wgs84>37.707</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1577</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>072347.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Baglio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di numerosi edifici e gravi danni negli altri; non vi furono morti $(145073,145001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Rondinella</desloc>
      <lat_wgs84>37.6982</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1495</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>072371.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rondinella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di numerosi edifici e gravi danni negli altri $(145073,145001,145127)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Scarronazzi</desloc>
      <lat_wgs84>37.6845</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1582</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>072336.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scarronazzi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di numerosi edifici e gravi danni negli altri $(145073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Cerza Spirdo</desloc>
      <lat_wgs84>37.7142</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.149</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067827.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cerza Spirdo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò gravi danni negli edifici, alcuni dei quali crollarono $(145128)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Dagala del Re</desloc>
      <lat_wgs84>37.7004</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1435</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067945.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Dagala del Re</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e gravi danni negli edifici $(145098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Moscarello</desloc>
      <lat_wgs84>37.7158</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1402</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>072366.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Moscarello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e gravi danni negli edifici $(145076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Sciarra San Giovanni</desloc>
      <lat_wgs84>37.7265</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1491</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067828.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sciarra San Giovanni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni a numerosi edifici $(145076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Codavolpe</desloc>
      <lat_wgs84>37.7007</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1683</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067825.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Codavolpe</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo dei muri a secco, costruiti per il sostegno dei terreni coltivati $(145073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Mangano</desloc>
      <lat_wgs84>37.6783</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1721</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067729.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mangano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto lesionò molte case $(145098,145073,145001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Leonardello</desloc>
      <lat_wgs84>37.689</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1721</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067818.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Leonardello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto lesionò molte case $(145098,145073,145001,145076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Guardia</desloc>
      <lat_wgs84>37.6666</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1671</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067726.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Guardia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò leggeri danni negli edifici $(145073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Linera</desloc>
      <lat_wgs84>37.6663</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1373</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067940.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Linera</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò leggeri danni negli edifici $(145073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Macchia</desloc>
      <lat_wgs84>37.7195</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1665</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>072361.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Macchia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita molto fortemente, ma non causò danni $(145001,145076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Santa Venerina</desloc>
      <lat_wgs84>37.6872</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1392</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067943.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Venerina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita molto fortemente, ma non causò danni $(145076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>San Giovanni Montebello</desloc>
      <lat_wgs84>37.7327</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1589</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067830.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giovanni Montebello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente $(145001,145076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Giarre</desloc>
      <lat_wgs84>37.7246</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1811</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067820.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Giarre</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita in modo forte, ma non causò danni $(145073,145076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Sant'Alfio</desloc>
      <lat_wgs84>37.7425</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1409</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067938.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Alfio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente $(145001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Acireale</desloc>
      <lat_wgs84>37.6133</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1659</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067716.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Acireale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(145001,145073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Mascali</desloc>
      <lat_wgs84>37.758</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1953</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067843.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mascali</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(145094)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Nunziata</desloc>
      <lat_wgs84>37.7582</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1687</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067848.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nunziata</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(145094)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Piedimonte Etneo</desloc>
      <lat_wgs84>37.8072</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1768</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067892.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piedimonte Etneo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(145073,145094)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Riposto</desloc>
      <lat_wgs84>37.7314</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2026</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067909.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Riposto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(145073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Catania</desloc>
      <lat_wgs84>37.5024</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0873</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>09152</nterr>
      <nloc_cfti>067809.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Catania</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(145001)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
