<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>13468</nterr>
      <nperiod>003038</nperiod>
      <datanum>18891225</datanum>
      <data_label>1889 12 25</data_label>
      <anno>1889</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>17:23:00</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>23</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>37.6464</lat>
      <lon>15.1582</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>25</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5</mm>
      <earthquakelocation>Area etnea</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata una ricerca archivistica e bibliografica. La ricerca di documentazione amministrativa si è svolta presso l’Archivio di Stato di Catania, dove sono stati esaminati i documenti conservati nel fondo Prefettura, serie I (Affari Amministrativi) e serie II (Affari speciali dei Comuni). L’indagine ha dato esito negativo per quanto riguarda la prima serie, mentre nella seconda è stato reperito un fascicolo relativo ai "Danneggiati da alluvioni, grandine, terremoti, eruzioni...", che conserva alcune carte riguardanti il sussidio concesso dal governo ai danneggiati dal terremoto del comune di Acireale. Un’importante memoria inedita è stata reperita nella Biblioteca Zelantea di Acireale, fra le carte manoscritte del naturalista A.Patanè Musmeci; presso l’Archivio dell’UCEA di Roma sono state analizzate le cartoline macrosismiche inviate da alcune località etnee. Sono state, infine, utilizzate le relazioni scientifiche di Silvestri (1889 $(575841)$, 1890 $(056002)$) e le cronache giornalistiche di 7 testate nazionali e regionali.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò il ferimento di varie persone, una delle quali morì dopo qualche giorno. La zona colpita era scarsamente urbanizzata, caratterizzata da insediamento sparso e da piccole borgate rurali di case abitate da agricoltori o utilizzate soltanto d’estate per la villeggiatura. Le case erano costruite in modo non adeguato e spesso si trovavano in cattive condizioni statiche proprio perché considerate secondarie dagli abitanti stessi. Oltre a danneggiare gli edifici, il terremoto causò notevoli danni alle attività agricole della zona, soprattutto nei terreni collinari messi a coltivazione grazie alla costruzione di terrazzamenti e muretti paraterra, che crollarono in seguito alla scossa. A causa della scarsa rilevanza del patrimonio edilizio danneggiato, l’intervento governativo fu molto limitato: non fu allestito alcun piano organico di ricostruzione e fu stanziato solamente un modesto sussidio a favore dei danneggiati poveri.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C2</codtab>
      <testocomm>Nei giorni precedenti il terremoto, l’Etna aveva eruttato cenere dal cratere centrale. Nella stessa mattinata del 25 dicembre, verso le ore 9 (8 GMT) si verificò una abbondantissima fuoriuscita di vapori bianchi $(056034)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C3</codtab>
      <testocomm>Le fonti segnalano che la maggior parte delle case crollate o gravemente danneggiate erano costruite in modo non adeguato o non erano in buone condizioni statiche $(145098,056034)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Ad Acireale la scossa causò la fuga della popolazione che si riversò nelle strade dove rimase fino a notte avanzata $(056034)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>A causa della scarsa rilevanza del patrimonio edilizio danneggiato, l’intervento governativo fu molto limitato. Non fu allestito alcun piano organico di ricostruzione e l’intervento si limitò a un sussidio a favore dei danneggiati poveri $(735126,735131)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale avvenne alle ore 17:23 GMT e colpì un’area molto limitata (8 kmq ca.) della regione etnea sud-orientale. Le località più danneggiate furono alcune frazioni del comune di Acireale (Carico, Felicetto, Mortari, Santa Maria Ammalati, Santa Tecla), dove il terremoto, pur non causando distruzioni estese, fece crollare o rese inabitabili molte abitazioni rurali e case di villeggiatura. Danni di rilievo avvennero a Linera e, più leggeri, a Bongiardo, Rondinella e Santa Venerina. Ad Acireale e a Zafferana Etnea il terremoto fu avvertito fortemente, ma non causò danni; in altri paesi dell’area etnea fu ancora più leggero; a Catania passò quasi inavvertito dalla popolazione.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>La scossa principale avvenne alle ore 17.23 GMT del 25 dicembre 1889. Alcune repliche furono avvertite il giorno successivo, 26 dicembre; le più sensibili avvennero alle ore 9, 10, 11.05 e 14.18 GMT $(575828,056034)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>145914</codbib>
      <autore1>Alleruzzo di Maggio M.T., Formica C., Fornaro A., Gambino J.C., Pecora A. e Ursino G.</autore1>
      <titolo1>La casa rurale nella Sicilia orientale (Ricerche sulle dimore rurali in Italia, vol.30).</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150023</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere Ticinese, 1889.12.28, a.5, n.155.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>340164</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1889.12.31-1890.01.01.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510290</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Berico, 1889.12.27-28, a.14, n.296.</titolo1>
      <luogoed>Vicenza</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510291</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Berico, 1889.12.28-29, a.14, n.297.</titolo1>
      <luogoed>Vicenza</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575823</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1889, n.269, Relazione del direttore dell’Osservatorio Vulcanologico Etneo O.Silvestri al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma relativa al terremoto etneo del 25 dicembre 1889, Catania 26 dicembre 1889.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575824</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1889, n.273, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 25 dicembre 1889 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Zafferana Etnea 26 dicembre 1889.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575825</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1889, n.272, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 25 dicembre 1889 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Viagrande 27 dicembre 1889.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575826</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1889, n.268, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 25 dicembre 1889 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Giarre 26 dicembre 1889.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575827</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1889, n.270, Telegramma del direttore dell’Osservatorio Vulcanologico Etneo O.Silvestri al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma relativa al terremoto del 25 dicembre 1889, Catania 26 dicembre 1889.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575828</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Tribuna, 1889.12.27.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575829</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Popolo Romano, 1889.12.27.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575839</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1889.12.27.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575840</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1889.12.28.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575841</codbib>
      <autore1>Silvestri O.</autore1>
      <titolo1>Terremoto dell’Etna, in "Giornale di Sicilia", 30 dicembre 1889.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690426</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1889.12.27/28, n.302.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690427</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1889.12.28/29, n.303.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>001320</codbib>
      <autore1>Barbano M.S., Cosentino M., Lombardo G. e Patané G.</autore1>
      <titolo1>Isoseismal maps of Calabria and Sicily earthquakes (Southern Italy).</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050843</codbib>
      <autore1>Carrozzo M.T., Cosentino M., Ferlito A., Giorgetti F., Patané G. e Riuscetti M.</autore1>
      <titolo1>Earthquakes catalogue of Calabria and Sicily (1783-1973), CNR, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», vol.93.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>056002</codbib>
      <autore1>Silvestri O.</autore1>
      <titolo1>Etna, Sicilia ed isole vulcaniche adiacenti sotto il punto di vista dei fenomeni eruttivi e geodinamici avvenuti durante l’anno 1889, in "Atti della Accademia Gioenia di Scienze Naturali in Catania", a.56, s.IV, vol.2 (1889-90), pp.221-249.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>056009</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie di terremoti pervenute all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, supplemento [39], in "Bollettino Meteorico dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica", a.12, n.2 (2 gennaio 1890).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>056034</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Terremoto Etneo del 25 dicembre [1889], in "Bollettino Mensuale dell’Osservatorio Centrale del Real Collegio Carlo Alberto in Moncalieri", s.II, vol.10 (1890), pp.29-31.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>081939</codbib>
      <autore1>Kárník V.</autore1>
      <titolo1>Seismicity of the European Area, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Dordrecht</luogoed>
      <datacompl>1968 - 1971</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091026</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Italia, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.6.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1936</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Commissione Censuaria del Comune di Acireale, Voto alle competenti autorità catastali in ordine alla classificazione della zona di terreni di questo Comune prevalentemente battuta dai terremoti.</titolo1>
      <luogoed>Acireale</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145098</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Zelantea di Acireale, Manoscritti, A.Patané Musmeci, Scritti di vulcanologia autografi dal 1852 al 1890.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145186</codbib>
      <autore1>Imbò G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti etnei, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.5, pt.1.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>735126</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Prefettura, serie I (Affari generali), inventario 26 (1886-96), b.223, Lettera del Prefetto all’Ufficio di Ragioneria della Prefettura relativa al sussidio per i poveri del Comune di Acireale danneggiati dal terremoto del 25 dicembre 1889, Catania 29 dicembre 1889.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>735127</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Prefettura, serie I (Affari generali), inventario 26 (1886-96), b.223, Lettera del Ministero dell’Interno al Prefetto relativa all’avviso di pagamento del sussidio per le famiglie povere danneggiate dal terremoto del 25 dicembre 1889, Roma 20 gennaio 1890.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>735128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Prefettura, serie I (Affari generali), inventario 26 (1886-96), b.223, Minuta di lettera del Prefetto al Sottoprefetto di Acireale relativa al rendiconto della somma concessa per sussidio ai danneggiati poveri dal terremoto del 25 dicembre 1889, Catania 27 febbraio 1890.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>735129</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Prefettura, serie I (Affari generali), inventario 26 (1886-96), b.223, Minuta di telegramma del Prefetto al Sottoprefetto di Acireale relativo al rendiconto della somma concessa per sussidio ai danneggiati poveri dal terremoto del 25 dicembre 1889, Catania 28 aprile 1890.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>735130</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Prefettura, serie I (Affari generali), inventario 26 (1886-96), b.223, Minuta di lettera del Prefetto al Sottoprefetto di Acireale relativa al rendiconto della somma concessa per sussidio ai danneggiati poveri dal terremoto del 25 dicembre 1889, Catania 14 giugno 1890.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>735131</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Prefettura, serie I (Affari generali), inventario 26 (1886-96), b.223, Minuta di lettera del Prefetto al Ministero dell’Interno relativa alla trasmissione del rendiconto della somma concessa per sussidio ai danneggiati poveri dal terremoto del 25 dicembre 1889, Catania 1 luglio 1890.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>950731</codbib>
      <autore1>Boschi E., Ferrari G., Gasperini P., Guidoboni E., Smriglio G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei forti terremoti in Italia dal 461 a.C. al 1980, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Carico</desloc>
      <lat_wgs84>37.6485</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1541</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>072352.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di alcune case e ne lesionò gravemente altre; nelle campagne crollarono molti muri a secco che delimitavano i confini delle proprietà; non vi furono feriti $(056002,145098,056034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Felicetto</desloc>
      <lat_wgs84>37.6661</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1512</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>072356.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Felicetto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di alcune abitazioni rurali e ne danneggiò gravemente altre; alcune persone rimaste sotto le macerie furono ferite, una di queste morì dopo qualche giorno $(575828,056034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Mortari</desloc>
      <lat_wgs84>37.6469</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1635</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067740.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mortari</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di alcune case e ne lesionò gravemente altre; nelle campagne crollarono molti muri a secco che delimitavano i confini delle proprietà; alcune persone furono ferite $(145098,056034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Santa Maria Ammalati</desloc>
      <lat_wgs84>37.6438</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1571</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067742.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Maria Ammalati</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di varie case e danneggiò seriamente altre costruzioni, tra cui la chiesa; nelle campagne crollarono molti muri a secco che servivano a trattenere le terre coltivate; una persona fu ferita $(056002,145098,575828,056034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Santa Tecla</desloc>
      <lat_wgs84>37.6374</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1757</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067743.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Tecla</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di alcune case e ne lesionò gravemente altre, soprattutto nella parte del paese verso monte e nel territorio circostante il paese; alcune persone furono ferite $(145098,056034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Linera</desloc>
      <lat_wgs84>37.6663</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1373</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067940.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Linera</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente gli edifici, alcuni dei quali divennero inabitabili $(056034,575828)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Bongiardo</desloc>
      <lat_wgs84>37.6874</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1347</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>072349.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bongiardo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita molto violentemente e causò qualche danno $(145098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Rondinella</desloc>
      <lat_wgs84>37.6982</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1495</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>072371.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rondinella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita molto violentemente e causò qualche danno $(145098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Santa Venerina</desloc>
      <lat_wgs84>37.6872</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1392</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067943.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Venerina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita molto violentemente e causò qualche danno $(145098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Acireale</desloc>
      <lat_wgs84>37.6133</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1659</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067716.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Acireale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortissima e causò grande panico nella popolazione; non si verificarono danni $(145098,575823)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Macchia</desloc>
      <lat_wgs84>37.7195</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1665</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>072361.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Macchia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(145098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Moscarello</desloc>
      <lat_wgs84>37.7158</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1402</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>072366.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Moscarello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(145098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Praino</desloc>
      <lat_wgs84>37.7311</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1269</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067863.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Praino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(145098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Salice</desloc>
      <lat_wgs84>37.7191</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1267</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067862.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Salice</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(145098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Sciarra San Giovanni</desloc>
      <lat_wgs84>37.7265</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1491</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067828.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sciarra San Giovanni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(145098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Zafferana Etnea</desloc>
      <lat_wgs84>37.6928</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1046</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067981.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Zafferana Etnea</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortissima; gran parte della popolazione fuggì spaventata all’aperto $(575823,575824)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Giarre</desloc>
      <lat_wgs84>37.7246</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1811</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067820.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Giarre</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita dalla maggioranza della popolazione e fece muovere i mobili $(575826)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Nicolosi</desloc>
      <lat_wgs84>37.6143</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0256</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067877.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nicolosi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente da non tutta la popolazione $(056002)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Pedara</desloc>
      <lat_wgs84>37.6186</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0615</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067886.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pedara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente da non tutta la popolazione $(575841,056002)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Riposto</desloc>
      <lat_wgs84>37.7314</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2026</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067909.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Riposto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente da poche persone $(056034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>San Giovanni Montebello</desloc>
      <lat_wgs84>37.7327</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1589</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067830.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giovanni Montebello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente da non tutta la popolazione $(575841,056002,056034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Sant'Alfio</desloc>
      <lat_wgs84>37.7425</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1409</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067938.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Alfio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente da non tutta la popolazione $(575841,056002,056034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Trecastagni</desloc>
      <lat_wgs84>37.6152</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0811</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067951.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Trecastagni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente da non tutta la popolazione $(575841,056002)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Viagrande</desloc>
      <lat_wgs84>37.6104</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0975</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067969.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Viagrande</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente da non tutta la popolazione $(575825)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Catania</desloc>
      <lat_wgs84>37.5024</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0873</lon_wgs84>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>13468</nterr>
      <nloc_cfti>067809.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Catania</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò l’oscillazione di lampade a lunga sospensione, ma fu quasi inavvertito dalla popolazione $(575841)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
