<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>15451</nterr>
      <nperiod>000742</nperiod>
      <datanum>18950904</datanum>
      <data_label>1895 09 04</data_label>
      <anno>1895</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>13:30</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.0282</lat>
      <lon>11.8184</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>14</npun>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>4.6</mm>
      <earthquakelocation>Valle del Montone</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), costituita dalle "Notizie sui terremoti... 1895" curate da Baratta (1895-1896) $(000004)$, dal catalogo dello stesso Baratta (1901) $(000001)$ e dal catalogo inedito di Peronaci (1974) $(130464)$.&lt;br&gt;Per integrare le informazioni note è stata svolta una ricerca sulle fonti amministrative e scientifiche. Nell’Archivio storico del comune di Tredozio è stato consultato il "Registro di protocollo" relativo all’anno 1895, in cui è stata reperita la registrazione di una lettera informativa sugli effetti del terremoto inviata dal sindaco al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma $(395496)$. È stato inoltre esaminato il "Carteggio amministrativo" relativo ai lavori pubblici dell’anno 1895 (categoria 17, classe 1.a), che non contiene materiali relativi al terremoto $(395497)$. La ricerca condotta presso l’Archivio storico del comune di Portico e San Benedetto ha dato esito negativo in quanto il materiale amministrativo del XIX secolo è andato in gran parte perduto in seguito agli eventi bellici del 1944. Le carte superstiti del carteggio amministrativo si arrestano al 1873 e mancano i relativi registri di protocollo; le serie "Deliberazioni del Consiglio" e "Deliberazioni della Giunta" presentano, invece, una lacuna dall’anno 1894 all’anno 1897.&lt;br&gt;Sono state reperite e utilizzate 13 cartoline macrosismiche pervenute all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, attualmente conservate nell’Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria. Le cartoline hanno fornito un quadro dettagliato degli effetti in 7 paesi: Dovadola, Galeata, Portico di Romagna, Premilcuore, Rocca San Casciano, Tredozio e Valnera $(130612,130613,130614,130615,130616,130617,130618,130619,130620,130621,130622,130623,130624)$. Sono stati inoltre utilizzati gli studi di Trabucco (1895) $(745738)$, che fu testimone diretto dell’evento, e di Veggiani (1959) $(410059)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale, preceduta e seguita da repliche più leggere, avvenne il 4 settembre 1895 alle ore 13:30 GMT. Colpì un’area ristretta dell’Appennino tosco-romagnolo, nell’alta valle del fiume Montone. I danni più gravi furono registrati a Querciolano dove gli edifici, anche quelli più solidi, subirono gravi lesioni e numerose case dovettero essere sgomberate perché giudicate pericolanti. A Civitella di Romagna, Cannetole e Portico di Romagna vi furono leggere lesioni in alcune abitazioni. La scossa fu avvertita più o meno intensamente, ma senza danni, a Castrocaro, Dovadola, Galeata, Marradi, Modigliana, Premilcuore, Rocca San Casciano, Santa Sofia, Tredozio e Valnera.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Nell’area dei massimi effetti furono notate notevoli alterazioni del regime delle acque superficiali; in particolare, sul Monte Bevaro una sorgente raddoppiò la sua portata. Nel cosiddetto Vulcano di Monte Busca, una fontana ardente di gas metano in genere spenta nel periodo estivo, fu notata una straordinaria attività con fuoriuscita di alte fiamme grigio-bluastre accompagnate da forti rumori.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>La scossa principale avvenne il giorno 4 settembre 1895 alle ore 13:30 GMT; essa fu distruttiva a Querciolano, fu molto forte a Portico di Romagna, causò tintinnio di vetri e tremolio di oggetti a Dovadola, Rocca San Casciano e Valnera, fu sensibile alle persone a Tredozio, Galeata, Modigliana e Premilcuore $(000004)$. Lo stesso giorno furono avvertite altre 5 scosse.&lt;br&gt;Ore 14:49 GMT: fu avvertita 1 scossa meno intensa della prima che fu causa di tremolio di grandi oggetti a Civitella di Romagna, fu generalmente avvertita a Tredozio, fu sensibile a pochi a Valnera, Rocca San Casciano, Marradi e Premilcuore.&lt;br&gt;Ore 15:10 GMT: fu avvertita 1 scossa che fu moderata a Galeata, leggera a Marradi, Valnera e Rocca San Casciano.&lt;br&gt;Ore 16:34 GMT: fu avvertita 1 scossa che fu molto forte a Valnera e Rocca San Casciano, leggera a Tredozio e Modigliana.&lt;br&gt;Ore 17:48 GMT: fu avvertita 1 scossa forte a Valnera $(000004)$.&lt;br&gt;Ore 19 GMT circa: fu avvertita 1 leggera scossa a Rocca San Casciano, Tredozio e Modigliana $(130612,130613,130614,130615,130616,130618,130620,000004)$.&lt;br&gt;Secondo Trabucco (1895) fu avvertita un’ulteriore replica alle ore 20:30 GMT $(745738)$.&lt;br&gt;Repliche furono avvertite nei giorni seguenti.&lt;br&gt;Giorno 13 settembre 1895: alle ore 20:45 GMT fu avvertita 1 scossa a Rocca San Casciano.&lt;br&gt;Giorno 14 settembre 1895: alle ore 01:00 GMT fu avvertita 1 scossa a Rocca San Casciano.&lt;br&gt;Giorno 17 settembre 1895: alle ore 20:27 GMT, 20:29 GMT, 20:36 GMT furono avvertite a Rocca San Casciano 3 lievissime scosse.&lt;br&gt;Giorno 18 settembre 1895: nella notte furono avvertite a Rocca San Casciano 4 scosse tali da svegliare alcuni testimoni che dormivano; alle ore 11:34 GMT sempre a Rocca San Casciano fu avvertita 1 forte scossa $(000004)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>130618</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.31, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 4 settembre 1895 inviata all’Ufficio Centrale di Metereologia e Geodinamica di Roma, Tredozio 4 settembre 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130619</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.32, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 4 settembre 1895 inviata all’Ufficio Centrale di Metereologia e Geodinamica di Roma, Premilcuore 4 settembre 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130620</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.33, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 4 settembre 1895 inviata all’Ufficio Centrale di Metereologia e Geodinamica di Roma, Marradi 4 settembre 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130621</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.34, Nota del direttore dell’Osservatorio Ximeniano di Firenze G.Giovannozzi al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma relative alla registrazione strumentale del terremoto del 4 settembre 1895, Firenze 11 settembre 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130622</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.35, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 4 settembre 1895 inviata all’Ufficio Centrale di Metereologia e Geodinamica di Roma, Civitella di Romagna 4 settembre 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130623</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.41, Lettera del direttore dell’Osservatorio dell’Università di Padova G.Pacher al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma relativa alla registrazione strumentale del terremoto del 4 settembre 1895, Padova 7 marzo 1896.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130624</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.47, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 4 settembre 1895 inviata all’Ufficio Centrale di Metereologia e Geodinamica di Roma, Valnera 4 settembre 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395392</codbib>
      <autore1>Rosetti E.</autore1>
      <titolo1>La Romagna. Geografia e storia (ristampa anastatica, Imola 1979).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395450</codbib>
      <autore1>Repetti E.</autore1>
      <titolo1>Dizionario corografico della Toscana.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395496</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Tredozio, Registro di protocollo dal 1.o gennaio 1894 al 24 settembre 1895, n.725, Registrazione di corrispondenza con il direttore dell’Ufficio Centrale di Metereologia di Roma relativa al terremoto del 4 settembre 1895, Tredozio 12-13 settembre1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395497</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Tredozio, Carteggio amministrativo, Lavori pubblici, categoria 17, classe 1.a, 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395498</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Cittadino, 1895.09.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395499</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Lamone, 1895.09.</titolo1>
      <luogoed>Faenza</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395500</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Pensiero Romagnolo, 1895.09.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410059</codbib>
      <autore1>Veggiani A.</autore1>
      <titolo1>Note sul terremoto di Santa Sofia del 1956, in "Studi Romagnoli", vol.10, pp.221-235.</titolo1>
      <luogoed>Faenza</luogoed>
      <datacompl>1959</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745738</codbib>
      <autore1>Trabucco G.</autore1>
      <titolo1>Terremoto della Romagna-Toscana del 4 settembre 1885 [ma 1895], in "Bollettino della Società Geologica Italiana", vol.14, pp.284-286.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000004</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti avvenuti in Italia durante l’anno 1895, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.1 (1895).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1895 - 1896</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052122</codbib>
      <autore1>Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>Attività sismica dal 1500 al 1965 in Garfagnana, Mugello e Forlivese, CNEN, RT/GEO (68) 19.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130464</codbib>
      <autore1>Peronaci F.</autore1>
      <titolo1>Elenco cronologico dei terremoti verificatisi nel territorio nazionale dal 1700 al 1973, Ministero dei Lavori Pubblici (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130612</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.11, Lettera del direttore dell’Osservatorio Ximeniano di Firenze G.Giovannozzi al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma relativa al terremoto del 4 settembre 1895, Firenze 16 settembre 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130613</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.25, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 4 settembre 1895 inviata all’Ufficio Centrale di Metereologia e Geodinamica di Roma, Valnera 4 settembre 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130614</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.26, Lettera di G.Mengozzi al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma relativa al terremoto del 4 settembre 1895, Rocca San Casciano 4 settembre 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130615</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.27, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 4 settembre 1895 inviata all’Ufficio Centrale di Metereologia e Geodinamica di Roma, Portico di Romagna 4 settembre 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130616</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.28, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 4 settembre 1895 inviata all’Ufficio Centrale di Metereologia e Geodinamica di Roma, Galeata 4 settembre 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130617</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, settembre 1895, n.29, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 4 settembre 1895 inviata all’Ufficio Centrale di Metereologia e Geodinamica di Roma, Dovadola 4 settembre 1895.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Querciolano</desloc>
      <lat_wgs84>44.0441</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7844</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>072571.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Querciolano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, di direzione NO, causò caduta di fumaioli e gravi lesioni ai muri di edifici, anche bassi e solidamente costruiti di arenaria e collegati dalle travi dei soffitti. Numerose case dovettero essere sgomberate perché giudicate pericolanti $(745738,000004,130612)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Cannetole</desloc>
      <lat_wgs84>44.0352</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7661</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>072573.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cannetole</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le descrizioni degli effetti in questa località sono state accomunate a quelle di Portico di Romagna in una singola cartolina macrosismica. La scossa causò tremolio e lesioni leggere in case mal costruite $(130615)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Civitella di Romagna</desloc>
      <lat_wgs84>44.0075</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9402</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>041617.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Civitella di Romagna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, avvertita da molti in stato di quiete e da pochi in movimento, causò tremolio di mobili, porte e grandi oggetti; piccole lesioni si aprirono in alcuni edifici $(130622,000004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Portico di Romagna</desloc>
      <lat_wgs84>44.0261</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7827</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>041941.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Portico di Romagna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa ebbe direzione E-W e fu generalmente avvertita; causò tremolio di vetri e di oggetti e lesioni leggere in case mal costruite $(130615,000004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Galeata</desloc>
      <lat_wgs84>43.997</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9116</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>041785.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Galeata</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, accompagnata da rombi, ebbe direzione NE-SW e fu avvertita da tutti in stato di quiete e di moto; causò tremolio di oggetti senza causare danni $(130617,000004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Rocca San Casciano</desloc>
      <lat_wgs84>44.0609</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.842</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>042047.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocca San Casciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, di direzione E-W e di durata di 3s circa, avvenne in due riprese simili ad esplosioni; essa fu avvertita da tutta la popolazione che, in preda a spavento, si riversò all’aperto e ivi passò la notte.&lt;br&gt;La scossa principale fu preceduta da una scossa, avvertita da molti, il giorno 2 settembre alle ore 20 GMT e da una replica sensibile avvertita il giorno 4 settembre alle ore 12 GMT circa.&lt;br&gt;Alla scossa principale seguirono numerose scosse accompagnate da rombi sotterranei e generalmente avvertite da tutti $(130612,130614,000004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Tredozio</desloc>
      <lat_wgs84>44.0803</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7427</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>042212.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tredozio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da quasi tutti in movimento $(130619)$. Ad essa seguirono altre scosse di minore intensità $(000004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Castrocaro Terme</desloc>
      <lat_wgs84>44.1726</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9469</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>041528.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castrocaro Terme</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(745738)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Santa Sofia</desloc>
      <lat_wgs84>43.9465</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9084</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>042150.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Sofia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(410059,745738)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Valnera</desloc>
      <lat_wgs84>44.1133</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6298</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>072273.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Valnera</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, preceduta da rombo abbastanza intenso, ebbe direzione SE-NW e durò 8s; causò tremolio di oggetti, porte e vetri. Seguirono ad essa altre scosse di intensità minore $(130613,130624,000004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Dovadola</desloc>
      <lat_wgs84>44.1225</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.887</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>041646.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Dovadola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, durata 2s, ebbe direzione SW-NE e fu avvertita da molte persone in quiete e da pochi in movimento; causò un lieve tremolio di oggetti $(130616,000004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Modigliana</desloc>
      <lat_wgs84>44.1581</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7927</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>041876.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Modigliana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu di lieve intensità e generalmente avvertita dalle persone. Fu seguita da altre scosse ancor più leggere $(130612,000004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Marradi</desloc>
      <lat_wgs84>44.0763</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6124</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>045336.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marradi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da pochi in stato di quiete $(130620,000004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Premilcuore</desloc>
      <lat_wgs84>43.979</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.779</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>15451</nterr>
      <nloc_cfti>041961.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Premilcuore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da pochissime persone $(130612,130618,000004)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
