<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>34557</nterr>
      <nperiod>003268</nperiod>
      <datanum>19611102</datanum>
      <data_label>1961 11 02</data_label>
      <anno>1961</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>02</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.35</lat>
      <lon>13.017</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Canetra (RI)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), basata sui cataloghi di Peronaci (1974) $(130464)$ e di Dell’Olio e Molin (1980) $(745088)$, ed è stata condotta una ricerca bibliografica. L’utilizzazione di due cataloghi parametrici, uno dei quali (Peronaci 1974) privo dell’indicazione dell’orario, è stata fatta dai compilatori del Catalogo PFG senza tener conto che le stesse scosse avevano parametri cronologici incompleti, quindi raddoppiando le scosse di questo periodo sismico.&lt;br&gt;Per reperire descrizioni degli effetti sono state vagliate la letteratura sismologica e le fonti giornalistiche. È stato utilizzato lo studio monografico di Marcelli e Pannocchia (1963) $(052102)$, basato sulle notizie raccolte dall’Ufficio Centrale di Meteorologia, sulle informazioni pubblicate dalla stampa e su sopralluoghi diretti nelle località più colpite. È stato inoltre utilizzato il "Bollettino sismico definitivo" dell’Istituto Nazionale di Geofisica dei mesi di ottobre, novembre e dicembre 1961 $(095187,052113,052114)$.&lt;br&gt;Per quanto riguarda le fonti giornalistiche, è stato vagliato il "Notiziario per la stampa" dell’ANSA dei giorni dal 31 ottobre al 3 novembre 1961; sono sate inoltre reperite informazioni in 8 cronache giornalistiche, afferenti a 3 testate $(331005,331006,691156,691157,691158,672691,672692,672693)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Non vi furono vittime. Nei paesi più danneggiati i primi soccorsi furono prestati da squadre dei vigili del fuoco di Rieti, che provvidero al puntellamento degli edifici pericolanti e allo sgombero di quelli giudicati inabitabili.&lt;br&gt;A Rocca di Fondi circa 300 persone rimasero senzatetto. La presidenza del Consiglio dei ministri dispose sollecitamente l’invio sul posto di 28 case prefabricate e della somma di 15 milioni di lire per i primi interventi. Presso Canetra e Castel Sant’Angelo furono montate tendopoli per alloggiare le famiglie rimaste prive di abitazione.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>In seguito alla scossa del 31 ottobre alle 14:40 gli abitanti di Belmonte in Sabina, Rieti, L’Aquila, Teramo Terni e Roma si riversarono per le strade. A L’Aquila la fuga all’esterno riguardò in particolare gli abitanti dei quartieri con molti fabbricati di vecchia costruzione e grande agitazione si manifestò fra i degenti dell’ospedale San Salvatore che avvertirono maggiormente gli effetti del fenomeno. A Roma manifestazioni di panico e fuga si verificarono al quartiere Flaminio Nuovo, nelle zone di corso Francia, via Cassia Antica, Vigna Clara e del Villaggio Olimpico. Al quartiere Montesacro gli abitanti di alcuni palazzi di via Val Corteno abbandonarono precipitosamente i fabbricati a causa dell’aggravarsi di danni preesistenti $(672626,331006,691156,672691)$. A Canetra molti abitanti trascorsero la notte successiva alle scosse del 31 ottobre in tende montate poco lontano dall’abitato $(672626,691156)$. In seguito alle scosse precedenti il 2 novembre ad Antrodoco e a Borgo Velino molti sinistrati si rifugiarono nei locali dell’amministrazione pubblica $(672633)$. Le scosse avvenute il 3 novembre causarono panico nelle popolazioni di Rocca di Fondi, Colle Rinaldo e Micigliano. A Rocca di Fondi la popolazione abbandonò precipitosamente le abitazioni e nella fuga vi fu un ferimento $(672635,691158,672692)$. Secondo notizie raccolte successivamente alle scosse del 3 novembre presso Canetra e Castel Sant’Angelo furono montate tendopoli per ricoverarvi gli abitanti di Rocca di Fondi che presi dal panico si erano rifiutati di rientrare nelle loro abitazioni $(672635,691158)$. Il 4 novembre numerose donne abitanti la frazione di Rocca di Fondi Alto richiesero la costruzione di baracche in sostituzione delle tende per potersi meglio proteggere dalle intemperie meteorologiche presenti $(672693)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>In seguito alle richieste degli abitanti di Rocca di Fondi, per l’intervento dell’onorevole Malfatti, la Presidenza del Consiglio dei Ministri dispose sollecitamente l’invio di 28 case prefabricate e della somma di 15 milioni di lire $(672693)$.&lt;br&gt;In seguito alle scosse verificatesi fino al 4 novembre a Rocca di Fondi alcune abitazioni furono evacuate e 300 abitanti rimasero senza tetto. In seguito alle richieste avanzate dalla popolazione furono inviate sul posto 28 case prefabbricate $(672692,672693)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale avvenne il 31 ottobre alle ore 13:37 GMT e colpì l’area appenninica della provincia di Rieti, danneggiando gravemente alcuni paesi dell’alta valle del fiume Velino. A Rocca di Fondi tutte le abitazioni furono gravemente lesionate o subirono crolli parziali divenendo in gran parte inabitabili. A Canetra gran parte degli edifici furono lesionati e alcuni furono dichiarati pericolanti: furono fatti sgomberare un albergo e la farmacia del paese; la chiesa di San Sebastiano subì lesioni. A Collerinaldo varie case furono lesionate e alcune, rese inabitabili, vennero sgomberate. A Pendenza crollarono 2 case. Ad Antrodoco numerosi edifici subirono gravi lesioni o crolli parziali; secondo i rilievi del Genio civile, il 4-5% circa delle case divennero inabitabili; fu notevolmente danneggiata la cattedrale la cui facciata fu puntellata perché pericolante a causa delle lesioni subite; il cinema fu chiuso al pubblico in seguito alla spaccatura di un muro; nel territorio comunale crollarono alcuni vecchi casolari disabitati. A Borgo Velino numerosi edifici furono lesionati, in varie case caddero i soffitti rendendole inabitabili; fu gravemente lesionato l’antico palazzo comunale nel quale caddero anche i merli della torre; subì gravi lesioni il campanile della chiesa. Danni minori furono riscontrati in una decina di altre località.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita, più o meno fortemente, in tutta la provincia di Rieti e in numerose località delle province di Roma e dell’Aquila.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Furono segnalate frane e cadute di massi a Castel Sant’Angelo, a Ponte Alto e in località Sorgenti del Peschiera. Le acque del laghetto di Paterno di origine carsica (sinkhole) si intorbidirono e furono viste "ribollire".</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>Il 31 ottobre 1961 alle 14:40 circa ora locale vi fu una scossa avvertita nelle province di Frosinone, Rieti, Roma, Terni, L’Aquila. A Borgo Velino, Antrodoco e Colle Rinaldo fu valutata dell’VIII grado $(095187)$.&lt;br&gt;Il 1.o novembre 1961 alle ore 7:41:01 GMT a Roma fu registrata una scossa di terremoto con epicentro nella zona di Antrodoco $(095187)$.&lt;br&gt;Il 2 novembre 1961 alle ore 21:04:11 GMT a Roma fu registrata una scossa di terremoto con epicentro nella zona di Pendenza ed Antrodoco $(095187)$.&lt;br&gt;Il 3 novembre 1961 alle ore 0:40:47 GMT a Roma fu registrata una scossa di terremoto con epicentro nella zona di Pendenza ed Antrodoco $(095187)$.&lt;br&gt;Il 3 novembre 1961 alle ore 4:07:53 GMT a Roma fu registrata una scossa di terremoto con epicentro nella zona di Antrodoco $(095187)$.&lt;br&gt;Il 3 novembre 1961 alle ore 22:55:35 GMT a Roma fu registrata una scossa di terremoto con epicentro nella zona di Antrodoco $(095187)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>672693</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1961.11.05, a.83, n.307.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691156</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1961.11.01, n.259.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691157</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1961.11.02, n.260.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691158</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1961.11.04, n.262.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745088</codbib>
      <autore1>Dell’Olio A. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>Catalogo macrosismico del Lazio dall’anno 1000 al 1975, ENEA (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052101</codbib>
      <autore1>Marcelli L. e Pannocchia G.</autore1>
      <titolo1>L’attività sismica nella zona delle Sorgenti del Peschiera. 1.a parte (Studio preliminare), in "Annali di Geofisica", vol.15, pp.301-334.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052102</codbib>
      <autore1>Marcelli L. e Pannocchia G.</autore1>
      <titolo1>L’attività sismica nella zona delle Sorgenti del Peschiera. 2.a parte (Studio macrosismico-geologico del terremoto del 31 Ottobre 1961 e pre-istoria sismica), in "Annali di Geofisica", vol.16, pp.646-680.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1963</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052113</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico definitivo, 1961.11, Istituto Nazionale di Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052114</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico definitivo, 1961.12, Istituto Nazionale di Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092028</codbib>
      <autore1>Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>Attività sismica in Italia dal 1958 al 1962, CNEN, RT/GEO (64) 11.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1964</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095187</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico definitivo, 1961.10, Istituto Nazionale di Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130464</codbib>
      <autore1>Peronaci F.</autore1>
      <titolo1>Elenco cronologico dei terremoti verificatisi nel territorio nazionale dal 1700 al 1973, Ministero dei Lavori Pubblici (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331005</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1961.11.02.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1961.11.01.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672626</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1961.10.31, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672633</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1961.11.02, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672635</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1961.11.03, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672691</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1961.11.01, a.83, n.303.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672692</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1961.11.04, a.83, n.306.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
