<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>34641</nterr>
      <nperiod>003124</nperiod>
      <datanum>19620821</datanum>
      <data_label>1962 08 21</data_label>
      <anno>1962</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>18:19:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>19</minu>
      <sec>30</sec>
      <lat>41.2306</lat>
      <lon>14.9533</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>261</npun>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata svolta una ricerca bibliografica sulle fonti istituzionali e sulla bibliografia scientifica disponibile.&lt;br&gt;Lo studio di Spadea et al. (1985) $(002133)$, riferimento del Catalogo per questo evento, è basato principalmente sulle notizie raccolte tramite le cartoline macrosismiche dall’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica e sulle informazioni pubblicate dalla stampa. I dati raccolti sono sintetizzati in un piano quotato e nella relativa mappa delle intensità osservate, ma gli effetti non sono descritti nel dettaglio.&lt;br&gt;Per migliorare la qualità delle informazioni, è stata utilizzata la relazione ufficiale pubblicata dalla Direzione generale dei servizi speciali del Ministero dei Lavori pubblici (1963) $(055149)$ che raccoglie i dati rilevati dai tecnici del Genio civile nei 68 comuni danneggiati delle provincie di Avellino e Benevento.&lt;br&gt;Per quanto riguarda la bibliografia scientifica, lo studio di Di Filippo e Peronaci (1963) $(002134)$, basato su indagini microsismiche, non fornisce dati utili alla ricostruzione degli effetti del terremoto. Notizie di rilievo sullo stato del patrimonio edilizio delle località più colpite, sulle tecniche costruttive e sui materiali utilizzati sono state invece tratte dallo studio di Cavallo e Penta (1964) $(055150)$.&lt;br&gt;È stata vagliata la stampa nazionale reperendo notizie utili alla definizione dell’area di risentimento e all’analisi degli interventi attuati dallo Stato per fronteggiare l’emergenza in 34 quotidiani afferenti a 2 testate.&lt;br&gt;Un’analisi critica sull’opera di ricostruzione è contenuta nella memoria di Costanzo (1971) $(055151)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò direttamente soltanto 2 morti: una persona morì a Molinara a causa del crollo di un campanile, un’altra a Napoli in seguito al crollo di un cornicione. Ci furono tuttavia altre 18 vittime indirette, morte a causa di collassi cardiocircolatori o in seguito a cadute e incidenti durante la fuga dalle abitazioni. I feriti furono circa 200.&lt;br&gt;Il Consiglio dei ministri, riunitosi il 22 agosto, stanziò 2 miliardi di lire per le opere di primo intervento e 400 milioni per l’assistenza; venne inoltre disposta la sospensione delle imposte nelle zone danneggiate. Nei 10 giorni successivi al terremoto, furono montate 18.800 tende normali e oltre 3800 tende di grandi dimensioni per ricoverare i senzatetto e furono allestite 53 mense; furono inoltre distribuiti notevoli quantitativi di materiale sanitario, di generi alimentari e di vestiario.&lt;br&gt;I senzatetto nei comuni più danneggiati delle provincie di Avellino e Benevento furono in totale 15.273. Per il loro alloggio il Genio civile e il Genio militare costruirono complessivamente 2227 baracche, per un totale di 4518 alloggi. Per l’intervento di primo soccorso (demolizioni, puntellamenti, costruzione di baracche e relativi allacciamenti e servizi) l’amministrazione del Genio civile spese complessivamente circa 2 miliardi e 600 milioni.&lt;br&gt;Nei comuni danneggiati delle provincie limitrofe un altro migliaio circa di persone furono costrette ad abbandonare le proprie abitazioni.&lt;br&gt;Per regolare e finanziare l’opera di ricostruzione, su iniziativa del ministro dei Lavori pubblici Fiorentino Sullo, fu varata la legge 5 ottobre 1962, n.1431. Tale legge fu successivamente modificata con provvedimenti legislativi del ’63 e del ’64 e infine integrata dalla legge n.373 del 28 marzo 1968. Questi provvedimenti, che prevedevano uno stanziamento complessivo di 50 miliardi, si dimostrarono però del tutto inadeguati. Infatti, nel settembre 1971, cioè a distanza di 9 anni dal terremoto, soltanto un terzo delle opere progettate risultavano ultimate: i 2/3 dei fabbricati danneggiati non erano ancora stati ricostruiti o riparati. Molte famiglie vivevano ancora nelle baracche costruite coi fondi del primo intervento, ormai quasi del tutto inabitabili, e molte altre continuavano a vivere in case dichiarate inagibili dai tecnici del Genio civile.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C1</codtab>
      <testocomm>Nei 39 comuni più colpiti delle provincie di Avellino e Benevento vivevano complessivamente circa 156.000 persone; nei 29 comuni danneggiati in modo più leggero vivevano 105.000 persone; nei due capoluoghi vivevano complessivamente circa 97.000 persone: 42.000 ad Avellino e 55.000 a Benevento $(055149)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C3</codtab>
      <testocomm>Lo studio di Cavallo e Penta (1964) $(055150)$, docenti dell’Istituto di Geologia applicata dell’Università di Roma, presenta i risultati di una missione di studio nelle zone colpite dal terremoto e riporta in particolare notizie di grande interesse sulle caratteristiche dell’edilizia di quell’area.&lt;br&gt;Quasi tutti i paesi più danneggiati sono edificati sulla sommità di rilievi collinosi; in alcuni casi i fianchi di tali colli erano interessati da dissesti geologici che accentuarono gli effetti del terremoto.&lt;br&gt;I danni più gravi furono riscontrati nelle case vecchie in muratura "povera", caratterizzate quasi ovunque da deficienze costituzionali e ulteriormente indebolite o sconnesse da rimaneggiamenti e riparazioni posteriori.&lt;br&gt;Per quanto riguarda le deficienze costitutive esse riguardavano sia difetti di fondazione sia, soprattutto, difetti costruttivi. Le fondazioni erano perlopiù poco profonde e qualche volta addirittura scoperte; spesso poggiavano su terreni molto eterogenei con blocchi isolati di roccia alternati a terreno sciolto incoerente e altamente comprimibile. In merito alle tecniche costruttive, furono rilevati diverse elementi sfavorevoli alla resistenza sismica: strutture spingenti (archi e volte pesanti, tetti senza catene) spesso posti a livelli differenti; distribuzione irregolare dei vuoti e dei pieni; aggetti di ogni tipo. Nelle case vecchie l’uso dei mattoni in laterizio era quasi del tutto sconosciuto: le murature erano eseguite perlopiù in pietra squadrata in modo grossolano o naturalmente lastriforme (o anche in ciottoloni a superficie liscia) sui paramenti, con riempimento a sacco della parte interna. Per quanto concerne i materiali: il legname abbondava sia nei solai piani e nei tetti, sia negli architravi dei vani; spesso erano anche riutilizzati architravi fortemente inflessi e messi in opera rovesciati. Le malte analizzate risultarono poco o nulla consistenti, sciolte e incoerenti, soprattutto quelle che costituivano la pasta del riempimento a sacco.&lt;br&gt;I rimaneggiamenti posteriori consistevano soprattutto in ripetuti e indisciplinati riadattamenti: sopraelevazioni, aperture di nuovi vani, spostamenti di canne fumarie incise nel corpo dei muri, aggiunta di corpi pensili.&lt;br&gt;Le riparazioni, in particolare quelle effettuate dopo i terremoti precedenti, si rivelarono in genere superficiali e non strutturali; così dopo ogni riparazione le malte erano risultate ulteriormente sfibrate, le giunture sconnesse, la fondazione dissestata.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò direttamente soltanto 2 morti: una persona morì a Molinara a causa del crollo di un campanile, un’altra a Napoli in seguito al crollo di un cornicione. Ci furono tuttavia altre 18 vittime indirette, morte a causa di collassi cardiocircolatori per lo spavento o in seguito a cadute e incidenti durante la fuga dalle abitazioni: 3 a Napoli; 2 ad Ariano Irpino, Avellino e Salerno; 1 a Casoria, Mirabella Eclano, Montecalvo Irpino, Montemarano, Sarno, Secondigliano, Sessa Aurunca, Solofra e Torre del Greco. I feriti furono complessivamente circa 200 $(055150,691674,331050,331048,691676)$.&lt;br&gt;I senzatetto nei comuni più danneggiati delle provincie di Avellino e Benevento furono in totale 15.273. Complessivamente un altro migliaio di persone furono costrette ad abbandonare le proprie abitazioni nei comuni danneggiati delle provincie limitrofe.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Il Consiglio dei ministri, riunitosi il 22 agosto, stanziò 2 miliardi di lire per le opere di primo intervento e 400 milioni per l’assistenza; venne inoltre disposta la sospensione delle imposte nelle zone danneggiate. Nei 10 giorni successivi al terremoto, furono montate 18.800 tende normali e oltre 3800 tende di grandi dimensioni per ricoverare i senzatetto e furono allestite 53 mense; furono inoltre distribuiti notevoli quantitativi di materiale sanitario, di generi alimentari e di vestiario. Oltre all’intervento dei Vigili del fuoco e della Croce Rossa, ci furono anche molte iniziative di solidarietà da parte di privati ed enti locali. La RAI raccolse 1 miliardo di lire con le offerte dei telespettatori.&lt;br&gt;Nel dibattito tenutosi alla Camera il 5 settembre 1962, alla riapertura del Parlamento dopo la chiusura estiva, il ministro dell’Interno Paolo Emilio Taviani ammise tuttavia che nell’opera di primo soccorso si erano riscontrate deficienze nella tempestività dell’afflusso e nella distribuzione dei materiali. Secondo il ministro tali carenze erano dovute alla mancanza di un’organizzazione permanente per il soccorso immediato delle popolazioni nei casi di calamità naturali.&lt;br&gt;Il Ministero della Difesa inviò sul posto diversi reparti dell’Esercito che vennero impiegati nell’opera di rimozione delle macerie, nell’allestimento di tende e nella costruzione di baracche. Complessivamente il Genio militare costruì 329 baracche per un totale di 2614 alloggi, in cui furono ricoverate 7908 persone.&lt;br&gt;Il Ministero dei Lavori pubblici intervenne con i propri uffici locali del Genio civile per l’accertamento dei danni e per l’esecuzione dei lavori di pronto intervento: sgombero e demolizione o puntellamento dei fabbricati pericolanti; costruzione di baracche per il ricovero dei senzatetto. Furono costruite 1898 baracche per un totale di 1904 alloggi, in cui furono sistemate 7865 persone. Per l’intervento di primo soccorso (demolizioni, puntellamenti, costruzione di baracche e relativi allacciamenti e servizi) l’amministrazione del Genio civile spese complessivamente circa 2 miliardi e 600 milioni.&lt;br&gt;Per regolare e finanziare l’opera di ricostruzione, su iniziativa del ministro dei Lavori pubblici Fiorentino Sullo, fu varata la legge 5 ottobre 1962, n.1431. Tale legge fu successivamente modificata con provvedimenti legislativi del ’63 e del ’64 e infine integrata dalla legge n.373 del 28 marzo 1968. Questi provvedimenti, che prevedevano uno stanziamento complessivo di 50 miliardi, si dimostrarono però del tutto inadeguati. Secondo l’allora assessore regionale ai Lavori pubblici della regione Campania Roberto Costanzo, a tutto settembre 1971, cioè a distanza di 9 anni dal terremoto, soltanto un terzo delle opere progettate risultavano ultimate: i 2/3 dei fabbricati danneggiati non erano ancora stati ricostruiti o riparati. Molte famiglie vivevano ancora nelle baracche costruite coi fondi del primo intervento, ormai quasi del tutto inabitabili, e molte altre continuavano a vivere in case dichiarate inagibili dai tecnici del Genio civile.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La prima scossa fu sentita il 21 agosto alle ore 15:56 GMT: spaventò la popolazione ad Ariano Irpino, ma non causò danni. Dopo poco più di due ore ci furono due scosse violentissime, avvenute a 10 minuti di distanza alle ore 18:09 e 18:19 GMT; la seconda fu la scossa che causò i danni più gravi, tuttavia gli effetti sono pressoché indistinguibili. La zona più colpita fu l’area dell’Appennino campano al confine tra il Sannio e l’Irpinia. In generale i crolli totali furono pochi, ma i danni ai fabbricati furono in molti casi così rilevanti da renderne necessaria la demolizione o il puntellamento, e lo sgombero immediato. I comuni danneggiati più gravemente furono Casalbore, Melito Irpino, Molinara, Reino e Sant’Arcangelo Trimonte, dove la percentuale degli edifici danneggiati risultò generalmente superiore al 90%, e quella degli edifici danneggiati in modo grave o rilevante raggiunse o superò il 50%. Danni molto gravi furono rilevati anche nei comuni di Bonito, Ginestra degli Schiavoni, Paduli e Pago Veiano. In altre 20 località circa ci furono danni gravi con numerose case case rese inabitabili. In oltre 70 centri abitati, comprese varie località delle provincie di Benevento, Caserta, Foggia, Napoli e Salerno ci furono danni rilevanti. La scossa fu sentita nel Lazio, in Abruzzo, nella Puglia meridionale e in Basilicata.&lt;br&gt;Molte repliche più leggere furono avvertite lo stesso 21 agosto e nei giorni successivi. Il 28 agosto alle ore 11:00 GMT in tutta l’Italia meridionale fu sentita molto fortemente una scossa localizzata nella Grecia meridionale. In quasi tutte le località colpite dal terremoto del 21 agosto tale scossa aggravò le condizioni degli edifici già dissestati e rese necessario l’ulteriore sgombero di varie famiglie.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto riattivò antiche frane o accentuò i dissesti geologici già preesistenti dei rilievi collinari su cui sono edificati i paesi di Apice, Melito Irpino, Pietrelcina e Sant’Arcangelo Trimonte. Anche a molta distanza dall’area degli effetti più gravi furono osservati dei movimenti franosi: sul Vesuvio, a circa 60 km dall’area epicentrale, dai bordi del cratere si staccarono dei macigni di pietra lavica che franarono verso l’interno; in una cava nei pressi di Gravina in Puglia, crollò un blocco di tufo alto circa 15 metri.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>002133</codbib>
      <autore1>Spadea M.C., Vecchi M., Gardellini P. e Del Mese S.</autore1>
      <titolo1>The Irpinia earthquake of August 21, 1962, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.148-149.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002134</codbib>
      <autore1>Di Filippo D. e Peronaci F.</autore1>
      <titolo1>Indagine preliminare della natura fisica del fenomeno che ha originato il periodo sismico dell’agosto 1962, in "Annali di Geofisica", vol.16 (1963), pp.625-643.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1963</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052134</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico definitivo, 1962.08, Istituto Nazionale di Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055149</codbib>
      <autore1>Ministero dei Lavori pubblici ­ Direzione generale dei servizi speciali</autore1>
      <titolo1>Relazione sugli interventi dello Stato ed in particolare dell’amministrazione dei Lavori pubblici nelle zone dell’Irpinia e del Sannio colpite dal terremoto del 21 agosto 1962.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1963</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055150</codbib>
      <autore1>Cavallo R. e Penta F.</autore1>
      <titolo1>Qualche insegnamento tratto dal terremoto irpino del 1962, in "La Ricerca Scientifica", a.34, s.II, parte II (Rendiconti), sezione A (Abiologica), vol.6, n.1 (ottobre 1964), pp.93-128.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1964</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055151</codbib>
      <autore1>Costanzo R.</autore1>
      <titolo1>La grave situazione delle zone terremotate dell’Irpinia e del Sannio. Proposte di intervento della Regione, in "Economia Irpina", a.12, nn.9-10-11-12 (settembre-ottobre-novembre-dicembre 1971), pp.25-28.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092028</codbib>
      <autore1>Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>Attività sismica in Italia dal 1958 al 1962, CNEN, RT/GEO (64) 11.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1964</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120028</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bari, Prefettura, Gabinetto, III, cat.20, b.1363, Segnalazione di un crollo in una cava di tufo a seguito della scossa di terremoto del 21 agosto 1962, Gravina 23 agosto 1962.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130520</codbib>
      <autore1>Fusco R.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto e il Vulture e Un episodio del terremoto, a cura di L.Chicone.</titolo1>
      <luogoed>Lioni</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130551</codbib>
      <autore1>Cavalletti G.B.M. e Lo Casale G.</autore1>
      <titolo1>Fonti per la Storia di Montecalvo Irpino, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145919</codbib>
      <autore1>Ministero della Difesa</autore1>
      <titolo1>L’esercito per il paese, 1861-1975.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330253</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1963.01.02, a.88, n.1.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1963</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331029</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.12.09.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.11.11.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331035</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.10.19.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331036</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.10.17.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331040</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.10.01.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331044</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.09.01, a.87, n.195.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331045</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.31, a.87, n.194.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331046</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.30, a.87, n.193.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.29, a.87, n.192.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.25, a.87, n.189.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331049</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.24, a.87, n.188.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.23, a.87, n.187.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.22, a.87, n.186.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691673</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.22, a.14, n.190.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691674</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.23, a.14, n.191.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691675</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.24, a.14, n.192.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691676</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.25, a.14, n.193.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691677</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.26, a.14, n.194.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691678</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.27, a.14, n.35 (edizione del lunedì).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691679</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.29, a.14, n.196.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691680</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.30, a.14, n.197.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691681</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.31, a.14, n.198.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691682</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.01, a.14, n.199.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691683</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.02, a.14, n.200.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691684</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.03, n.36, a.14 (edizione del lunedì).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691685</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.04, a.14, n.201.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691686</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.05, a.14, n.202.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691687</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.06, a.14, n.203.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691689</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.12, a.14, n.208.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691695</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.29, a.14, n.223.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691697</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.10.01, a.14, n.40 (edizione del lunedì).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691701</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.10.17, a.14, n.238.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691702</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.10.18, a.14, n.239.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900324</codbib>
      <autore1>Passaro G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Irpinia. Cenni storici, in "Civiltà Altirpina", dicembre 1980, pp.5-40.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Casalbore</desloc>
      <lat_wgs84>41.2331</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.012</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060668.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casalbore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto gravi: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 835 abitazioni 718 (86%) risultarono danneggiate; di queste 332 (39,5%) subirono danni gravi, 87 (10,5%) danni medi, 299 (36%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 600 cioè il 23,5% dei 2567 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Melito Irpino</desloc>
      <lat_wgs84>41.1012</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0271</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060781</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Melito Irpino (Melito Valle Bonito, Melito)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Melito, assunse la denominazione di Melito Valle Bonito il 26 ottobre 1862 e quella attuale il 17 maggio 1923.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto gravi: numerose case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni, alcune dovettero essere demolite $(691680,691681)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 735 abitazioni 725 (98,5%) risultarono danneggiate; di queste 247 (33,5%) subirono danni gravi, 236 (32%) danni medi, 242 (33%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 791 cioè il 34,5% dei 2301 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Molinara</desloc>
      <lat_wgs84>41.296</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9084</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059638.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Molinara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto gravi: numerose case crollarono o furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; fu danneggiato l’acquedotto. Tutti gli edifici più danneggiati erano di vecchia costruzione e fatiscenti, edificati con i sassi del fiume Calore e con il fango delle sponde. Morì una donna travolta dal crollo del campanile di una piccola chiesa $(331049,331050,691673,691674,691675,691681)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1210 abitazioni 1121 (92,5%) risultarono danneggiate; di queste 499 (41%) subirono danni gravi, 368 (30,5%) danni medi, 254 (21%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 831 cioè il 36% dei 2324 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Reino</desloc>
      <lat_wgs84>41.2916</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8237</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059768.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto gravi: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 555 abitazioni 525 (94,5%) risultarono danneggiate; di queste 335 (60,5%) subirono danni gravi, 65 (11,5%) danni medi, 125 (22,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 486 cioè il 27,5% dei 1771 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Sant'Arcangelo Trimonte</desloc>
      <lat_wgs84>41.167</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9394</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061046</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Arcangelo Trimonte (Montemale)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Montemale, assunse la denominazione di Sant’Arcangelo il 26 ottobre 1862 e quella attuale il 23 ottobre 1864.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto gravi: numerose case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni, alcune dovettero essere demolite; la scossa del 28 agosto, localizzata in Grecia e risentita fortemente in tutta l’Italia meridionale, aggravò i danni e fece crollare alcune case già lesionate e sgomberate $(331047,691680,691681)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 415 abitazioni 395 (95%) risultarono danneggiate; di queste 143 (34,5%) subirono danni gravi, 101 (24%) danni medi, 151 (36,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 257 cioè il 18% dei 1413 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Bonito</desloc>
      <lat_wgs84>41.1023</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0039</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060651.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bonito</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto gravi: numerose case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni, alcune dovettero essere demolite; crollò parzialmente il campanile della chiesa parrocchiale, fu lesionato il municipio. Negli edifici già lesionati i danni furono aggravati dalla scossa del 28 agosto, localizzata in Grecia e risentita fortemente in tutta l’Italia meridionale $(331047,331050,331051,691673,691675,691680)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 974 abitazioni 817 (84%) risultarono danneggiate; di queste 339 (35%) subirono danni gravi, 143 (14,5%) danni medi, 335 (34,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 441 cioè il 12,5% dei 3546 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Buonalbergo</desloc>
      <lat_wgs84>41.2229</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.98</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059463.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Buonalbergo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto gravi: numerose case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; fu gravemente danneggiato il municipio che dovette essere sgomberato $(331050,691674,691675)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 860 abitazioni 667 (77,5%) risultarono danneggiate; di queste 278 (32,5%) subirono danni gravi, 6 (0,5%) danni medi, 383 (44,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 708 cioè il 19,5% dei 3670 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Ginestra degli Schiavoni</desloc>
      <lat_wgs84>41.2786</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0403</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059619.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ginestra degli Schiavoni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto gravi: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 710 abitazioni 671 (94,5%) risultarono danneggiate; di queste 148 (21%) subirono danni gravi, 185 (26%) danni medi, 338 (47,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 241 cioè il 24% dei 997 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Paduli</desloc>
      <lat_wgs84>41.1648</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8798</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059682.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Paduli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto gravi: numerose case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni $(691674,691675)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1504 abitazioni 1274 (84,5%) risultarono danneggiate; di queste 575 (38%) subirono danni gravi, 121 (8%) danni medi, 578 (38,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 532 cioè il 10% dei 5257 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Pago Veiano</desloc>
      <lat_wgs84>41.248</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8713</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059691.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pago Veiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto gravi: alcune case crollarono totalmente, molte furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; dovette essere demolita la facciata della chiesa parrocchiale gravemente lesionata $(691680,691681)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 970 abitazioni 930 (96%) risultarono danneggiate; di queste 296 (30,5%) subirono danni gravi, 134 (14%) danni medi, 500 (51,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 552 cioè il 18% dei 3048 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Apice</desloc>
      <lat_wgs84>41.119</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.931</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059391.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Apice</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: molte case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; crollò la navata laterale della chiesa di S.Maria, altre 2 chiese e un convento divennero pericolanti $(331050,691674)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1736 abitazioni 1241 (71,5%) risultarono danneggiate; di queste 258 (15%) subirono danni gravi, 204 (11,5%) danni medi, 779 (45%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 1042 cioè il 15,5% dei 6640 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Ariano Irpino</desloc>
      <lat_wgs84>41.1538</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0896</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060620</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ariano Irpino (Ariano di Puglia, Ariano)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Ariano, assunse la denominazione di Ariano di Puglia il 9 ottobre 1868 e quella attuale il 5 giugno 1930.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: molte case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; alcune dovettero essere demolite, un centinaio puntellate. Complessivamente gli edifici rimasero quasi tutti in piedi, ma dissestati e fessurati; negli interni si aprirono larghe crepe nei soffitti, i muri furono slegati e resi pericolanti. Le case più danneggiate furono quelle più vecchie che, sebbene a un solo piano o anche con il solo pianterreno, erano tuttavia costruite con pietre di cave locali scarsamente cementate; resistettero invece piuttosto bene le case più recenti. Crollò la chiesa del Calvario, già fatiscente e chiusa al culto; cadde interamente anche una chiesetta rurale in contrada "La Manna"; varie altre chiese tra cui la cattedrale e quella dell’Annunziata furono danneggiate; nel campanile della cattedrale, un’alta e tozza costruzione in mattoni rossi, si aprirono due crepe estese dalla base verso la cima; risultarono inabitabili l’ospizio per vecchi "Capezzuti" e il conservatorio di S.Francesco Saverio. Negli edifici già lesionati i danni furono aggravati dalla scossa del 28 agosto, localizzata in Grecia e risentita fortemente in tutta l’Italia meridionale. Ci furono 2 vittime indirette del terremoto morte a causa dello spavento; altre 2 persone furono ferite gravemente e una ventina risultarono contuse $(331047,331048,331049,331050,691673,691674,691675,691680,691681)$.&lt;br&gt;In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 6754 abitazioni 4748 (70%) risultarono danneggiate; di queste 1555 (23%) subirono danni gravi, 1418 (21%) danni medi, 1775 (26%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 1041 cioè il 4% dei 25125 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Castel Baronia</desloc>
      <lat_wgs84>41.0492</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1892</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060670.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castel Baronia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: varie case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni, alcune dovettero essere demolite $(691680)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 538 abitazioni 297 (55%) risultarono danneggiate; di queste 67 (12,5%) subirono danni gravi, 100 (18,5%) danni medi, 130 (24%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 55 cioè il 2,5% dei 2020 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Castelpagano</desloc>
      <lat_wgs84>41.4</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8064</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059492.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelpagano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 896 abitazioni 509 (57%) risultarono danneggiate; di queste 117 (13%) subirono danni gravi, 67 (7,5%) danni medi, 325 (36,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 35 cioè l’1,2% dei 2902 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Colle Sannita</desloc>
      <lat_wgs84>41.3646</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8332</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059560.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Colle Sannita</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: molte case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; 2 fabbricati già gravemente lesionati crollarono totalmente nei giorni successivi $(691674,691675)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1153 abitazioni 814 (70,5%) risultarono danneggiate; di queste 269 (23%) subirono danni gravi, 144 (12,5%) danni medi, 401 (35%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 651 cioè il 16% dei 4116 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Corsano</desloc>
      <lat_wgs84>41.1812</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9898</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060814.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Corsano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Frazione del comune di Montecalvo Irpino; il terremoto causò danni gravi che furono rilevati insieme a quelli del capoluogo. Subì lesioni gravissime la chiesa abbaziale di S.Nicola in Corsano, che fu in seguito abbandonata $(130551)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Foiano di Val Fortore</desloc>
      <lat_wgs84>41.3527</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9802</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059610.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Foiano di Val Fortore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: molte case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni $(691674)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 780 abitazioni 592 (76%) risultarono danneggiate; di queste 229 (29,5%) subirono danni gravi, 3 (0,5%) danni medi, 360 (46%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 428 cioè il 18% dei 2379 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Grottaminarda</desloc>
      <lat_wgs84>41.0695</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0576</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060729.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Grottaminarda</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: molte case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; fu lesionata la caserma dei carabinieri. Negli edifici già lesionati i danni furono aggravati dalla scossa del 28 agosto, localizzata in Grecia e risentita fortemente in tutta l’Italia meridionale $(331047,331051,691673)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 2115 abitazioni 1607 (76%) risultarono danneggiate; di queste 573 (27%) subirono danni gravi, 297 (14%) danni medi, 737 (35%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 957 cioè il 12,5% dei 7765 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Mirabella Eclano</desloc>
      <lat_wgs84>41.043</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9963</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060803.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mirabella Eclano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: molte case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni, alcune dovettero essere demolite. Negli edifici già lesionati i danni furono aggravati dalla scossa del 28 agosto localizzata in Grecia e risentita fortemente in tutta l’Italia meridionale. Ci fu una vittima indiretta del terremoto morta a causa dello spavento $(331047,331050,691674,691680)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 2175 abitazioni 2021 (93%) risultarono danneggiate; di queste 367 (17%) subirono danni gravi, 396 (18%) danni medi, 1258 (58%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 591 cioè il 6,5% dei 8831 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Montecalvo Irpino</desloc>
      <lat_wgs84>41.1966</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0338</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060819.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montecalvo Irpino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: alcuni edifici crollarono totalmente, fra cui l’ufficio postale, molti altri furono resi inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; diversi fabbricati dovettero essere demoliti, tra cui quelli occupati dall’Ente Comunale Assistenza e dall’Opera Nazionale Maternità e Infanzia che erano stati costruiti sull’area dell’antica chiesa di S.Caterina distrutta dal terremoto del 23 luglio 1930. Il convento della Madonna Immacolata che ospitava 80 ragazze fu reso inabitabile. Fu notevolmente danneggiata la stazione ferroviaria, situata a circa 2 km dal paese; un ponte della linea ferroviaria Avellino-Foggia risultò gravemente lesionato e i treni furono deviati su altre linee. La scossa del 28 agosto, localizzata in Grecia e risentita fortemente in tutta l’Italia meridionale, aggravò i danni e fece crollare alcune case già lesionate e sgomberate. Ci fu una vittima indiretta del terremoto morta a causa dello spavento $(130551,331047,331050,331051,691673,691674,691680)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1811 abitazioni 1372 (75,5%) risultarono danneggiate; di queste 560 (31%) subirono danni gravi, 157 (8,5%) danni medi, 655 (36%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 1127 cioè il 18,5% dei 6082 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Monterocchetta</desloc>
      <lat_wgs84>41.0569</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.815</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059834.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monterocchetta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VIII grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Passo di Mirabella</desloc>
      <lat_wgs84>41.0551</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0117</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060806.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Passo di Mirabella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Frazione del comune di Mirabella Eclano; il terremoto causò danni gravi che furono rilevati insieme a quelli del capoluogo. Subì lesioni gravissime una clinica nei cui muri portanti si aprirono estese spaccature; l’edificio dovette essere sgomberato e i degenti trasferiti nell’ospedale civico di Avellino; poco dopo lo sgombero crollò il secondo piano del fabbricato $(331050,691673)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Pesco Sannita</desloc>
      <lat_wgs84>41.2345</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8117</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059705</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pesco Sannita (Pescolamazza)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Pescolamazza, assunse la denominazione attuale il 20 agosto 1947.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1021 abitazioni 856 (84%) risultarono danneggiate; di queste 359 (35%) subirono danni gravi, 39 (4%) danni medi, 458 (45%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 301 cioè il 10,5% dei 2899 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Pietrelcina</desloc>
      <lat_wgs84>41.1977</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8478</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059708.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pietrelcina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: alcune case crollarono totalmente, varie altre furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni $(331050,691674,691675)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1204 abitazioni 970 (80,5%) risultarono danneggiate; di queste 272 (22,5%) subirono danni gravi, 76 (6,5%) danni medi, 622 (51,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 539 cioè il 14,5% dei 3676 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>San Giorgio la Molara</desloc>
      <lat_wgs84>41.271</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9186</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059800.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giorgio la Molara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: molte case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; risultarono danneggiate 4 chiese, il municipio, la pretura e il carcere; crollò il muro perimetrale del cimitero e fu gravemente lesionato il muro di sostegno di un terrapieno della strada di accesso al paese in cui il transito fu limitato ai mezzi leggeri; in località Ficocella fu lesionato un ponte di una strada comunale; 5 persone furono ferite in modo non grave; le famiglie senza tetto furono 29 nel centro abitato e 86 nelle frazioni $(331050,691674,691680)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1309 abitazioni 1168 (89%) risultarono danneggiate; di queste 331 (25,5%) subirono danni gravi, 213 (16%) danni medi, 624 (47,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 491 cioè il 10% dei 4958 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>San Leucio del Sannio</desloc>
      <lat_wgs84>41.0741</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7575</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059812.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Leucio del Sannio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1026 abitazioni 592 (57,5%) risultarono danneggiate; di queste 192 (18,5%) subirono danni gravi, 30 (3%) danni medi, 370 (36%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 10 cioè lo 0,2% dei 4862 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>San Nicola Baronia</desloc>
      <lat_wgs84>41.0583</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2003</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061002.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Nicola Baronia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 333 abitazioni 314 (94%) risultarono danneggiate; di queste 67 (20%) subirono danni gravi, 28 (8%) danni medi, 219 (66%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 75 cioè il 6% dei 1201 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Accadia</desloc>
      <lat_wgs84>41.1587</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.3336</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062076.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Accadia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato: 40 case furono rese inabitabili e dovettero essere sgomberate $(055150,691682)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Campolattaro</desloc>
      <lat_wgs84>41.2878</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7324</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059468.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Campolattaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 415 abitazioni 248 (59,5%) risultarono danneggiate; di queste 57 (13,5%) subirono danni gravi, 191 (46%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Casalduni</desloc>
      <lat_wgs84>41.2605</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6951</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059478.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casalduni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 660 abitazioni 258 (39%) risultarono danneggiate; di queste 86 (13%) subirono danni gravi, una danni medi, 171 (26%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 16 cioè lo 0,6% dei 2600 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Castelpoto</desloc>
      <lat_wgs84>41.1407</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7046</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059516.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelpoto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: alcune case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; la chiesa parrocchiale fu chiusa al culto $(691674)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 664 abitazioni 358 (54%) risultarono danneggiate; di queste 93 (14%) subirono danni gravi, 12 (2%) danni medi, 253 (38%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 98 cioè il 4% dei 2415 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Circello</desloc>
      <lat_wgs84>41.3578</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8082</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059548.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Circello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 841 abitazioni 471 (56%) risultarono danneggiate; di queste 64 (7,5%) subirono danni gravi, 74 (9%) danni medi, 333 (39,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 142 cioè il 3,5% dei 4000 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Flumeri</desloc>
      <lat_wgs84>41.0783</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1483</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060703.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Flumeri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 741 abitazioni 510 (69%) risultarono danneggiate; di queste 76 (10%) subirono danni gravi, 72 (10%) danni medi, 362 (49%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 217 cioè il 6% dei 3511 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Gesualdo</desloc>
      <lat_wgs84>41.0066</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0695</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060721.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gesualdo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1520 abitazioni 573 (37,5%) risultarono danneggiate; di queste 155 (10%) subirono danni gravi, 89 (6%) danni medi, 329 (21,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 48 cioè lo 0,7% dei 6690 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Luogosano</desloc>
      <lat_wgs84>40.9857</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9922</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060774.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Luogosano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 486 abitazioni 349 (72%) risultarono danneggiate; di queste 40 (8%) subirono danni gravi, 92 (19%) danni medi, 217 (45%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 60 cioè il 3,5% dei 1820 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Montefalcone di Val Fortore</desloc>
      <lat_wgs84>41.326</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.01</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059641.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montefalcone di Val Fortore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: varie case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni $(691674)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 914 abitazioni 509 (55,5%) risultarono danneggiate; di queste 69 (7,5%) subirono danni gravi, 53 (5,5%) danni medi, 387 (42,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 57 cioè l’1,5% dei 3700 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Pimonte</desloc>
      <lat_wgs84>40.6743</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.5138</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060269.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pimonte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VII-VIII grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Pratola Serra</desloc>
      <lat_wgs84>40.9871</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8517</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060935.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pratola Serra</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VII-VIII grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>San Marco dei Cavoti</desloc>
      <lat_wgs84>41.3092</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8783</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059822.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Marco dei Cavoti</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1349 abitazioni 609 (45%) risultarono danneggiate; di queste 174 (13%) subirono danni gravi, 73 (5%) danni medi, 362 (27%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 181 cioè il 3,5% dei 5431 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>San Nazzaro</desloc>
      <lat_wgs84>41.0516</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8565</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059832.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Nazzaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: alcune case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; furono lesionate la chiesa e la canonica $(691674)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 239 abitazioni 188 (78,5%) risultarono danneggiate; di queste 36 (15%) subirono danni gravi, 3 (1%) danni medi, 149 (62,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 7 cioè lo 0,7% dei 937 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>San Sossio Baronia</desloc>
      <lat_wgs84>41.0707</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2007</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061004.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Sossio Baronia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: varie case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni, alcune dovettero essere demolite $(691680)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 832 abitazioni 455 (54,5%) risultarono danneggiate; di queste 42 (5%) subirono danni gravi, 168 (20%) danni medi, 245 (29,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 145 cioè il 5% dei 2766 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Tocco Caudio</desloc>
      <lat_wgs84>41.1244</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6271</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059915.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tocco Caudio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 537 abitazioni 250 (46,5%) risultarono danneggiate; di queste 75 (14%) subirono danni gravi, 7 (1,5%) danni medi, 168 (31%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 120 cioè il 5,5% dei 2227 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Trevico</desloc>
      <lat_wgs84>41.0485</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2336</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061138.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Trevico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 487 abitazioni 298 (61%) risultarono danneggiate; di queste 25 (5%) subirono danni gravi, 40 (8%) danni medi, 233 (48%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 62 cioè il 3,5% dei 1753 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Vallesaccarda</desloc>
      <lat_wgs84>41.0641</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2528</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061157.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vallesaccarda</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: varie case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni, alcune dovettero essere demolite $(691680)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 754 abitazioni 325 (43%) risultarono danneggiate; di queste 77 (10%) subirono danni gravi, 74 (10%) danni medi, 174 (23%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 127 cioè il 7% dei 1780 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Alberona</desloc>
      <lat_wgs84>41.433</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1229</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062077.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Alberona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato: 2 case furono rese inabitabili e dovettero essere sgomberate $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Anzano di Puglia</desloc>
      <lat_wgs84>41.1211</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2882</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062083</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Anzano di Puglia (Anzano degli Irpini, Anzano)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Anzano, assunse la denominazione di Anzano degli Irpini il 14 dicembre 1862 e quella attuale il 9 aprile 1931.</notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Ascoli Satriano</desloc>
      <lat_wgs84>41.2058</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.5611</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062092.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ascoli Satriano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Avellino</desloc>
      <lat_wgs84>40.9148</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7907</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060627.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Avellino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: furono lesionate diverse case in via Generale Cascino, alcuni edifici pericolanti in via Francesco Tedeschi dovettero essere sgomberati; dopo la scossa del 28 agosto, localizzata in Grecia e risentita fortemente in tutta l’Italia meridionale, furono sgomberati 2 palazzi di corso Vittorio Emanuele in cui le lesioni precedenti si erano accentuate rendendo gli edifici inabitabili. Complessivamente le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 308 cioè lo 0,7% dei circa 42.000 abitanti totali. Ci furono 2 vittime indirette del terremoto morte in un incidente stradale durante la fuga dalle abitazioni $(055149,331047,331050,331051,691673,691674,691675,691679)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Baselice</desloc>
      <lat_wgs84>41.3938</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9728</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059434.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Baselice</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: alcune case divennero inagibili; furono danneggiate 2 chiese, il municipio e la caserma dei carabinieri $(691674)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 893 abitazioni 338 (circa il 38%) risultarono danneggiate; di queste 67 (7,5%) subirono danni gravi, 2 (0,2%) danni medi, 269 (30%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 19 cioè lo 0,5% dei 3800 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Benevento</desloc>
      <lat_wgs84>41.1297</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.777</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059438.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Benevento</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: circa 500 abitazioni furono lesionate più o meno gravemente, alcune furono rese inabitabili e dovettero essere sgomberate. Complessivamente le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 226 cioè lo 0,4% dei circa 55.000 abitanti totali $(055149,331050)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Biccari</desloc>
      <lat_wgs84>41.3972</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1941</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062095.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Biccari</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato: 14 case furono rese inabitabili e dovettero essere sgomberate $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Bisaccia</desloc>
      <lat_wgs84>41.0144</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.3753</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060644.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bisaccia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VII grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Bovino</desloc>
      <lat_wgs84>41.2516</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.3418</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062102.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bovino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato: 31 case furono rese inabitabili e dovettero essere sgomberate $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Calvi</desloc>
      <lat_wgs84>41.0725</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8657</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059466.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Calvi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 696 abitazioni 418 (60%) risultarono danneggiate; di queste 36 (5%) subirono danni gravi, 4 (0,5%) danni medi, 378 (54,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 26 cioè lo 0,8% dei 3146 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Cancello</desloc>
      <lat_wgs84>40.9943</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.4209</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059232.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cancello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VII grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Candela</desloc>
      <lat_wgs84>41.1366</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.5151</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062106.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Candela</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Carife</desloc>
      <lat_wgs84>41.0283</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2094</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060667.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carife</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 832 abitazioni 284 (34%) risultarono danneggiate; di queste 24 (3%) subirono danni gravi, 119 (14%) danni medi, 141 (17%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 64 cioè il 2% dei 3131 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Cassano Irpino</desloc>
      <lat_wgs84>40.8712</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0267</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060669.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cassano Irpino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 453 abitazioni 49 (11%) risultarono danneggiate; di queste 11 (2,5%) subirono danni gravi, 4 (1%) danni medi, 34 (7,5%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Castelfranco in Miscano</desloc>
      <lat_wgs84>41.2976</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.085</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059489.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelfranco in Miscano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 623 abitazioni 289 (46,5%) risultarono danneggiate; di queste 22 (3,5%) subirono danni gravi, 15 (2,5%) danni medi, 252 (40,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 10 cioè lo 0,4% dei 2500 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Castelluccio Valmaggiore</desloc>
      <lat_wgs84>41.3416</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1984</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062117.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelluccio Valmaggiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato: 8 case furono rese inabitabili e dovettero essere sgomberate $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Castelvetere in Val Fortore</desloc>
      <lat_wgs84>41.4424</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9401</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059518.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelvetere in Val Fortore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1215 abitazioni 301 (24,5%) risultarono danneggiate; di queste 9 (0,5%) subirono danni gravi, 37 (3%) danni medi, 255 (21%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 16 cioè lo 0,4% dei 4000 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Celle di San Vito</desloc>
      <lat_wgs84>41.3264</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1807</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062120.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Celle di San Vito</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Ceppaloni</desloc>
      <lat_wgs84>41.0452</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7601</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059532.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ceppaloni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1190 abitazioni 399 (33,5%) risultarono danneggiate; di queste 42 (3,5%) subirono danni gravi, 13 (1%) danni medi, 344 (29%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 13 cioè lo 0,2% dei 5400 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Deliceto</desloc>
      <lat_wgs84>41.2226</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.3864</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062140.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Deliceto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Domicella</desloc>
      <lat_wgs84>40.8798</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.5866</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060694.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Domicella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò notevoli danni; i tecnici del Genio civile disposero la demolizione di 2 case $(691680)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Faeto</desloc>
      <lat_wgs84>41.3247</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.162</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062141.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Faeto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato: 8 case furono rese inabitabili e dovettero essere sgomberate; fu danneggiato il municipio $(055150,691675,691682)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Foglianise</desloc>
      <lat_wgs84>41.1649</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6667</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059608.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Foglianise</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò notevoli danni: furono lesionate 94 abitazioni e il palazzo municipale $(691674)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Fontanarosa</desloc>
      <lat_wgs84>41.0165</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0195</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060704.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fontanarosa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1149 abitazioni 785 (68%) risultarono danneggiate; di queste 144 (12,5%) subirono danni gravi, 139 (12%) danni medi, 502 (43,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 201 cioè il 4,5% dei 4592 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Fragneto l'Abate</desloc>
      <lat_wgs84>41.2598</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7852</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059615.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fragneto l’Abate</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente varie case e la chiesa parrocchiale $(691674)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 547 abitazioni 314 (57,5%) risultarono danneggiate; di queste 36 (6,5%) subirono danni gravi, 25 (4,5%) danni medi, 253 (46,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 33 cioè l’1,4% dei 2415 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Fragneto Monforte</desloc>
      <lat_wgs84>41.2468</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7609</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059616.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fragneto Monforte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente varie case e la chiesa parrocchiale $(691674)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 667 abitazioni 353 (53%) risultarono danneggiate; di queste 33 (5%) subirono danni gravi, 45 (6,5%) danni medi, 275 (41,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 13 cioè lo 0,5% dei 2581 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Mercato San Severino</desloc>
      <lat_wgs84>40.7858</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7591</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061569.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mercato San Severino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VII grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Mercogliano</desloc>
      <lat_wgs84>40.9187</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7349</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060796.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mercogliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò notevoli danni; fu lesionata la caserma dei carabinieri $(331051,691673)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Montaguto</desloc>
      <lat_wgs84>41.2488</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2508</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060811.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montaguto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 685 abitazioni 127 (18,5%) risultarono danneggiate; di queste 11 (1,5%) subirono danni gravi, 14 (2%) danni medi, 102 (15%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Monteforte Irpino</desloc>
      <lat_wgs84>40.8927</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7114</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060840.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monteforte Irpino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò notevoli danni; i tecnici del Genio civile disposero la demolizione di una casa; fu gravemente lesionato l’ospedale S.Giacomo $(691680,331051,691673)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Orsara di Puglia</desloc>
      <lat_wgs84>41.2813</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2657</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062219.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Orsara di Puglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato: alcune case furono rese inabitabili e dovettero essere sgomberate $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Panni</desloc>
      <lat_wgs84>41.2225</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.275</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062224.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Panni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato: una casa fu resa inabitabile e dovette essere sgomberata; fu danneggiato il municipio $(055150,691682)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Pastorano</desloc>
      <lat_wgs84>41.1795</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1947</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059133.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pastorano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VII grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Paternopoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.9723</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0318</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060906</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Paternopoli (Paterno)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Paterno, assunse la denominazione attuale il 13 dicembre 1863.</notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VII grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Pietradefusi</desloc>
      <lat_wgs84>41.0371</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8889</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060914.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pietradefusi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 850 abitazioni 224 (26,5%) risultarono danneggiate; di queste 17 (2%) subirono danni gravi, 63 (7,5%) danni medi, 144 (17%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Pontelandolfo</desloc>
      <lat_wgs84>41.2867</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6929</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059729.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pontelandolfo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: alcune case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; 2 chiese furono chiuse al culto $(331050,691674,691675)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1439 abitazioni 454 (31,5%) risultarono danneggiate; di queste 86 (6%) subirono danni gravi, 43 (3%) danni medi, 325 (22,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 145 cioè il 2,5% dei 6272 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Riccia</desloc>
      <lat_wgs84>41.4851</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8356</lon_wgs84>
      <provlet>CB</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058782.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Riccia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fece crollare una casa adiacente alla chiesa parrocchiale e causò lesioni in numerose altre; non ci furono vittime $(331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Rocchetta Sant'Antonio</desloc>
      <lat_wgs84>41.1023</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.4602</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062230.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocchetta Sant’Antonio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Roseto Valfortore</desloc>
      <lat_wgs84>41.3723</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0962</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062232.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roseto Valfortore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato: una casa fu resa inabitabile e dovette essere sgomberata $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Salerno</desloc>
      <lat_wgs84>40.6795</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7654</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061838.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Salerno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni notevoli che furono aggravati dalla scossa del 28 agosto, localizzata in Grecia e risentita fortemente in tutta l’Italia meridionale. Complessivamente 174 famiglie dovettero sgomberare dalle loro abitazioni rese inagibili; una persona morì a causa dello spavento $(331047,331050,331051,691673,691674)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Giorgio del Sannio</desloc>
      <lat_wgs84>41.0635</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8545</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059780</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giorgio del Sannio (San Giorgio la Montagna)</desloc_cfti>
      <notesito>Già San Giorgio la Montagna, assunse la denominazione attuale il 19 luglio 1929.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1337 abitazioni 175 (13%) risultarono danneggiate; di queste 74 (5,5%) subirono danni gravi, 11 (1%) danni medi, 90 (6,5%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Lorenzo Maggiore</desloc>
      <lat_wgs84>41.2515</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.626</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059816.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Lorenzo Maggiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni notevoli: 3 case dovettero essere sgomberate e altre 70 furono danneggiate leggermente; la chiesa parrocchiale risultò lesionata $(691674)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Martino Sannita</desloc>
      <lat_wgs84>41.066</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8366</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059826.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Martino Sannita</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 462 abitazioni 204 (44%) risultarono danneggiate; di queste 43 (9,5%) subirono danni gravi, 3 (0,5%) danni medi, 158 (34%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Nicola Manfredi</desloc>
      <lat_wgs84>41.0719</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8246</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059838.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Nicola Manfredi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 766 abitazioni 399 (52%) risultarono danneggiate; di queste 47 (6%) subirono danni gravi, 45 (6%) danni medi, 307 (40%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Sant'Agata de' Goti</desloc>
      <lat_wgs84>41.0892</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.5042</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059892.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Agata de’ Goti</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò varie lesioni ai fabbricati $(691674)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Sant'Agata di Puglia</desloc>
      <lat_wgs84>41.151</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.3797</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062245.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Agata di Puglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Sant'Angelo a Cupolo</desloc>
      <lat_wgs84>41.0698</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.804</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059910.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Angelo a Cupolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1206 abitazioni 601 (50%) risultarono danneggiate; di queste 90 (7,5%) subirono danni gravi, 32 (2,5%) danni medi, 479 (40%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 37 cioè lo 0,9% dei 4291 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Sant'Angelo all'Esca</desloc>
      <lat_wgs84>41.0065</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.994</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061008.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Angelo all’Esca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 539 abitazioni 172 (32%) risultarono danneggiate; di queste 39 (7%) subirono danni gravi, 7 (1,5%) danni medi, 126 (23,5%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 24 cioè l’1% dei 2054 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Sarno</desloc>
      <lat_wgs84>40.8141</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6212</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061935.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sarno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lesioni in molti edifici, tra cui l’ufficio del registro e l’agenzia del Banco di Napoli; 34 case furono sgomberate e 16 puntellate; 156 persone rimasero senzatetto; una persona morì a causa dello spavento $(331050,691682,691674)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Scampitella</desloc>
      <lat_wgs84>41.0939</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2999</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061070.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scampitella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 563 abitazioni 111 (19,5%) risultarono danneggiate; di queste 13 (2%) subirono danni gravi, 26 (4,5%) danni medi, 72 (13%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 65 cioè il 3,5% dei 1870 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Taurasi</desloc>
      <lat_wgs84>41.0087</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9576</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061111.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Taurasi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 777 abitazioni 183 (23,5%) risultarono danneggiate; di queste 15 (2%) subirono danni gravi, 22 (3%) danni medi, 146 (18,5%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Torella dei Lombardi</desloc>
      <lat_wgs84>40.9415</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1151</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061115.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torella dei Lombardi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò notevoli danni; i tecnici del Genio civile disposero la demolizione di una casa $(691680)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Torre le Nocelle</desloc>
      <lat_wgs84>41.0234</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9093</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061121.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torre le Nocelle</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 505 abitazioni 127 (25%) risultarono danneggiate; di queste 13 (2,5%) subirono danni gravi, 18 (3,5%) danni medi, 96 (19%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Troia</desloc>
      <lat_wgs84>41.3614</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.3087</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062254.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Troia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato: 4 case furono rese inabitabili e dovettero essere sgomberate $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Vallata</desloc>
      <lat_wgs84>41.0343</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2527</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061153.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vallata</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: varie case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni, alcune dovettero essere demolite $(691680)$. In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1496 abitazioni 676 (45%) risultarono danneggiate; di queste 62 (4%) subirono danni gravi, 119 (8%) danni medi, 495 (33%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 17 cioè lo 0,3% dei 5164 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Venticano</desloc>
      <lat_wgs84>41.0467</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9115</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061171.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Venticano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 613 abitazioni 211 (34,5%) risultarono danneggiate; di queste 5 (1%) subirono danni gravi, 40 (6,5%) danni medi, 166 (27%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 33 cioè l’1% dei 3108 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Volturara Irpina</desloc>
      <lat_wgs84>40.8787</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9156</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061176.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Volturara Irpina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VII grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Caserta</desloc>
      <lat_wgs84>41.0718</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3331</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058948.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caserta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò grande panico tra la popolazione che abbandonò in massa le abitazioni riversandosi all’aperto; caddero alcuni cornicioni e diversi edifici furono lesionati; 15 famiglie dovettero sgomberare dalle proprie case rese inabitabili $(331051,691673,691675)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Greci</desloc>
      <lat_wgs84>41.251</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1691</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060723.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Greci</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non gravi: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 946 abitazioni 106 (11%) risultarono danneggiate; di queste 8 (1%) subirono danni gravi, 16 (1,5%) danni medi, 82 (8,5%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Napoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.856</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2603</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060182.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Napoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò grande panico soprattutto nella zona alta della città; gran parte della popolazione abbandonò le abitazioni e si radunò nelle piazze più ampie, nelle vie litoranee, nei parchi e nei giardini pubblici dove trascorse la notte all’aperto. Un guasto alla centrale elettrica di Poggioreale causò un black out di alcune ore nei quartieri di Poggioreale, Vasto e Arenaccio e nel sobborgo di Secondigliano. Ci furono leggeri danni in un’ala del manicomio giudiziario di S.Eframo; lievi lesioni furono rilevate nei tramezzi di un reparto dell’ospedale Cardarelli e nell’arcata della Natività della chiesa del Gesù; alcuni lastroni della facciata della questura risultarono smossi e instabili; fu lesionato l’obelisco di S.Gennaro in piazza Sforza; lievi crepe furono rilevate nel corpo della diga foranea del porto. Caddero diversi cornicioni e in vari edifici si aprirono lesioni e crepe o se ne accentuarono di vecchie. In seguito alle verifiche condotte dai tecnici comunali alcuni fabbricati dovettero essere sgomberati: un palazzo di piazza Lala a Fuorigrotta abitato da 20 famiglie, un edificio abitato da 5 famiglie al vico Melograno, un’altro in cui abitavano 4 famiglie in via Cagnazzi, un piccolo edificio a 3 piani abitato da 4 famiglie in via S.Margherita nella zona del Museo; 2 fabbricati pericolanti sovrastanti il tratto scoperto della funicolare centrale al Petrano dovettero essere puntellati e parzialmente demoliti. Dopo la scossa del 28 agosto, localizzata in Grecia e risentita fortemente in tutta l’Italia meridionale, furono sgomberate anche una palazzina di 4 piani nei pressi di via Foria e alcune casupole nella parte alta della città. Ci furono 4 vittime: una ragazza morì a causa del crollo di un cornicione in via Luigi Settembrini; un’altra persona morì a causa di una caduta durante la fuga dalla propria abitazione; 2 persone morirono a causa dello spavento $(331047,331051,331050,691673,691674,691675,691676,331048,331049,691680,691682,691684)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Nocera Inferiore</desloc>
      <lat_wgs84>40.7434</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6417</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061634.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nocera Inferiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni in alcuni fabbricati $(691673)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Pagani</desloc>
      <lat_wgs84>40.7442</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.616</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061686.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pagani</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò fortemente un edificio in via Campitelli che dovette essere puntellato perché pericolante $(691673)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>San Bartolomeo in Galdo</desloc>
      <lat_wgs84>41.4117</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0164</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059770.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Bartolomeo in Galdo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non gravi: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 3383 abitazioni 139 (4%) risultarono danneggiate; di queste 50 (1,5%) subirono danni gravi, 4 danni medi, 85 (2,5%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Trani</desloc>
      <lat_wgs84>41.2773</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.4185</lon_wgs84>
      <provlet>BT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062424.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Trani</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI-VII grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Villanova del Battista</desloc>
      <lat_wgs84>41.1159</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1585</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061175</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Villanova del Battista (Villanova, Pulcarino)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Pulcarino, assunse la denominazione di Villanova agli inizi del XIX secolo e quella attuale il 26 ottobre 1862.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1019 abitazioni 107 (10,5%) risultarono danneggiate; di queste 20 (2%) subirono danni gravi, 11 (1%) danni medi, 76 (7%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 35 cioè l’1% dei 3049 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Zungoli</desloc>
      <lat_wgs84>41.124</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2027</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061177.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Zungoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non gravi: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 842 abitazioni 87 (10%) risultarono danneggiate; di queste 9 (1%) subirono danni gravi, 8 (1%) danni medi, 70 (8%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Acerra</desloc>
      <lat_wgs84>40.9439</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3728</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059934.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Acerra</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Alife</desloc>
      <lat_wgs84>41.3283</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3304</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058862.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Alife</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Apricena</desloc>
      <lat_wgs84>41.785</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.444</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062085.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Apricena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Caivano</desloc>
      <lat_wgs84>40.9569</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3014</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059994.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caivano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Calabritto</desloc>
      <lat_wgs84>40.7867</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2181</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060654.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Calabritto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Calvizzano</desloc>
      <lat_wgs84>40.9059</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1929</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059995.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Calvizzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Campobasso</desloc>
      <lat_wgs84>41.5574</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6671</lon_wgs84>
      <provlet>CB</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058607.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Campobasso</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Carapelle</desloc>
      <lat_wgs84>41.3635</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6917</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062107.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carapelle</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Carlantino</desloc>
      <lat_wgs84>41.5951</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9756</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062108.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carlantino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Carpino</desloc>
      <lat_wgs84>41.8434</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8574</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062109.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carpino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Casalnuovo Monterotaro</desloc>
      <lat_wgs84>41.6211</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1047</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062113.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casalnuovo Monterotaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Casoria</desloc>
      <lat_wgs84>40.9058</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2902</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060025.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casoria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito molto fortemente; una persona morì a causa dello spavento $(331050,691674)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Castelluccio dei Sauri</desloc>
      <lat_wgs84>41.3048</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.4766</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062116.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelluccio dei Sauri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Celenza Valfortore</desloc>
      <lat_wgs84>41.561</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.98</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062119.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Celenza Valfortore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Cerignola</desloc>
      <lat_wgs84>41.2644</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8982</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062126.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cerignola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Chiaiano</desloc>
      <lat_wgs84>40.8939</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2169</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>072506.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chiaiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Chieuti</desloc>
      <lat_wgs84>41.8442</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1659</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062137.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chieuti</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Foggia</desloc>
      <lat_wgs84>41.4609</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.5525</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062146.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Foggia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito fortemente e causò panico tra la popolazione; furono rilevati leggeri danni negli edifici $(055150,331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Frigento</desloc>
      <lat_wgs84>41.0122</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.099</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060719.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Frigento</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1395 abitazioni 50 (3,5%) risultarono danneggiate; di queste una subì danni gravi, 12 (1%) danni medi, 37 (2,5%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Grottolella</desloc>
      <lat_wgs84>40.9728</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.787</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060736</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Grottolella (Grotta Castagnara)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Grotta Castagnara, assunse definitivamente la denominazione attuale, già usata talvolta in precedenza, dopo la metà del XIX secolo.</notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Guardia Sanframondi</desloc>
      <lat_wgs84>41.2558</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.5965</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059622.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Guardia Sanframondi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Liberi</desloc>
      <lat_wgs84>41.2266</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2903</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059087.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Liberi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Lucera</desloc>
      <lat_wgs84>41.5082</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.3351</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062194.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lucera</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Manfredonia</desloc>
      <lat_wgs84>41.6241</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.9078</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062196.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Manfredonia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Marano</desloc>
      <lat_wgs84>40.1637</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6716</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061344.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Margherita di Savoia</desloc>
      <lat_wgs84>41.3747</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1517</lon_wgs84>
      <provlet>BT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062203</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Margherita di Savoia (Saline di Barletta)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Saline di Barletta, assunse la denominazione attuale il 9 gennaio 1879.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Mattinata</desloc>
      <lat_wgs84>41.7101</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0513</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062204.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mattinata</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Melito di Napoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.9221</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2312</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060175.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Melito di Napoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Monte Sant'Angelo</desloc>
      <lat_wgs84>41.7066</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.959</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062211.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monte Sant’Angelo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Monteleone di Puglia</desloc>
      <lat_wgs84>41.1665</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2591</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062205.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monteleone di Puglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Montemarano</desloc>
      <lat_wgs84>40.9193</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9968</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060859.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montemarano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito molto fortemente; una persona morì a causa dello spavento $(331050,691674)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Motta Montecorvino</desloc>
      <lat_wgs84>41.5083</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1147</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062216.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Motta Montecorvino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Mugnano del Cardinale</desloc>
      <lat_wgs84>40.942</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6396</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060896.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mugnano del Cardinale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Nola</desloc>
      <lat_wgs84>40.9264</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.5287</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060214.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Olevano sul Tusciano</desloc>
      <lat_wgs84>40.6575</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0232</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061648.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Olevano sul Tusciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Orta Nova</desloc>
      <lat_wgs84>41.3279</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.707</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062222.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Orta Nova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Pietramontecorvino</desloc>
      <lat_wgs84>41.5423</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1283</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062226.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pietramontecorvino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Pontelatone</desloc>
      <lat_wgs84>41.1932</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2518</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059159.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pontelatone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Pozzuoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.8223</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1233</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060324.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pozzuoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Rapolla</desloc>
      <lat_wgs84>40.9762</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.675</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063260.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rapolla</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Rionero in Vulture</desloc>
      <lat_wgs84>40.9246</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6739</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063266.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rionero in Vulture</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>San Ferdinando di Puglia</desloc>
      <lat_wgs84>41.3013</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0672</lon_wgs84>
      <provlet>BT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062233.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Ferdinando di Puglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>San Giovanni Rotondo</desloc>
      <lat_wgs84>41.7069</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7283</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062235.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giovanni Rotondo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>San Giuliano di Puglia</desloc>
      <lat_wgs84>41.6859</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9636</lon_wgs84>
      <provlet>CB</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058803.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giuliano di Puglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>San Leucio</desloc>
      <lat_wgs84>41.0997</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3159</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058950.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Leucio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli di cornicioni e cadute di pezzi d’intonaco $(691673)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>San Marco in Lamis</desloc>
      <lat_wgs84>41.713</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6366</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062238.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Marco in Lamis</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>San Marco la Catola</desloc>
      <lat_wgs84>41.5258</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0056</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062240.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Marco la Catola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>San Paolo di Civitate</desloc>
      <lat_wgs84>41.7394</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2608</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062242.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Paolo di Civitate</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>San Severo</desloc>
      <lat_wgs84>41.686</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.3806</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062243.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Severo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito molto fortemente e spaventò la popolazione che si riversò all’aperto; si aprirono lesioni in alcuni vecchi edifici e caddero i comignoli in 4 fabbricati; ci fu un ferito $(055150,331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Sannicandro Garganico</desloc>
      <lat_wgs84>41.8356</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.567</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062241.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sannicandro Garganico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Savignano di Puglia</desloc>
      <lat_wgs84>41.2285</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1812</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061062</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Savignano Irpino (Savignano di Puglia)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Savignano, assunse la denominazione di Savignano di Puglia il 9 ottobre 1862 e quella di Savignano Irpino il 2 giugno 1963.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 1060 abitazioni 36 (3,5%) risultarono danneggiate; di queste 2 (0,2%) subirono danni gravi, 3 (0,3%) danni medi, 31 (3%) danni leggeri $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Secondigliano</desloc>
      <lat_wgs84>40.8934</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2624</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>072511.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Secondigliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito molto fortemente; una persona morì a causa di una caduta durante la fuga dalla propria abitazione $(331050,691674)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Serracapriola</desloc>
      <lat_wgs84>41.8063</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1595</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062246.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Serracapriola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Sessa Aurunca</desloc>
      <lat_wgs84>41.2363</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.9338</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059308.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sessa Aurunca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito molto fortemente; una persona morì a causa di una caduta durante la fuga dalla propria abitazione $(331050,691674)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Solofra</desloc>
      <lat_wgs84>40.8292</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8485</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061091.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Solofra</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito molto fortemente; una persona morì a causa dello spavento $(331050,691674)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Solopaca</desloc>
      <lat_wgs84>41.1924</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.5484</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059913.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Solopaca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Stornarella</desloc>
      <lat_wgs84>41.2564</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7308</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062248.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Stornarella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Sturno</desloc>
      <lat_wgs84>41.0199</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1094</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061105.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sturno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri: in base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 923 abitazioni 66 (7%) risultarono danneggiate; di queste una subì danni medi, 65 (7%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 32 cioè lo 0,8% dei 4190 abitanti totali $(055149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Teano</desloc>
      <lat_wgs84>41.2513</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.0677</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059343.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Teano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di alcuni cornicioni e la caduta di pezzi d’intonaco dalle pareti $(691673)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Torre del Greco</desloc>
      <lat_wgs84>40.7871</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3669</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060510.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torre del Greco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito molto fortemente; una persona morì a causa dello spavento $(331050,691674)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Torrecuso</desloc>
      <lat_wgs84>41.1899</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6796</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059927.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torrecuso</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Torremaggiore</desloc>
      <lat_wgs84>41.69</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2921</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062250.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torremaggiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Trinitapoli</desloc>
      <lat_wgs84>41.3564</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0881</lon_wgs84>
      <provlet>BT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062251</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Trinitapoli (Casaltrinità)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Casaltrinità, assunse la denominazione attuale il 26 marzo 1863.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Venosa</desloc>
      <lat_wgs84>40.9619</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8184</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063355.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Venosa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Vico del Gargano</desloc>
      <lat_wgs84>41.8957</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.958</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062257.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vico del Gargano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Vieste</desloc>
      <lat_wgs84>41.883</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1797</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062258.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vieste</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Villaricca</desloc>
      <lat_wgs84>40.9212</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1943</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060542.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Villaricca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Volturara Appula</desloc>
      <lat_wgs84>41.4958</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0519</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062259.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Volturara Appula</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Volturino</desloc>
      <lat_wgs84>41.4785</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1245</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062262.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Volturino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri $(055150)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Avigliano</desloc>
      <lat_wgs84>40.731</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7171</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062856.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Avigliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V-VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Canosa di Puglia</desloc>
      <lat_wgs84>41.2236</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0666</lon_wgs84>
      <provlet>BT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062310.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Canosa di Puglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito molto fortemente e causò un’interruzione nell’erogazione dell’energia elettrica $(691673)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Casapulla</desloc>
      <lat_wgs84>41.0764</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2901</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058947.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casapulla</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V-VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Contrada</desloc>
      <lat_wgs84>40.8679</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7751</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060689.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Contrada</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V-VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Laviano</desloc>
      <lat_wgs84>40.7849</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.3049</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061542.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Laviano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V-VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Melfi</desloc>
      <lat_wgs84>40.9944</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.653</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063156.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Melfi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V-VI grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Andria</desloc>
      <lat_wgs84>41.2271</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2956</lon_wgs84>
      <provlet>BT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062288.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Andria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Bari</desloc>
      <lat_wgs84>41.1072</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.8467</lon_wgs84>
      <provlet>BA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062294.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bari</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da quasi tutta la popolazione; nella parte più vecchia della città causò panico e fuga dalle abitazioni; alcuni edifici fatiscenti, già dichiarati inabitabili e da demolire, subirono ulteriori danni; ci fu un’interruzione nell’erogazione dell’energia elettrica $(691673,331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Bella</desloc>
      <lat_wgs84>40.7592</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.5379</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062918.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Carpinone</desloc>
      <lat_wgs84>41.5926</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3252</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058294.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carpinone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Cupello</desloc>
      <lat_wgs84>42.0725</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6728</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057698.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cupello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Giugliano in Campania</desloc>
      <lat_wgs84>40.9285</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2012</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060074.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Giugliano in Campania</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito fortemente e causò panico tra la popolazione $(691673)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Guglionesi</desloc>
      <lat_wgs84>41.9124</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9138</lon_wgs84>
      <provlet>CB</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058744.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Guglionesi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Isernia</desloc>
      <lat_wgs84>41.5943</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2307</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058385.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Isernia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Lacedonia</desloc>
      <lat_wgs84>41.0502</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.4239</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060763.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lacedonia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito; non sono ricordati danni $(130520)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Marzano Appio</desloc>
      <lat_wgs84>41.3171</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.0398</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059120.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marzano Appio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Matera</desloc>
      <lat_wgs84>40.6654</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.6067</lon_wgs84>
      <provlet>MT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063426.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Matera</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito fortemente e allarmò la popolazione che si riversò all’aperto; non furono segnalati danni $(331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Materdomini</desloc>
      <lat_wgs84>40.8163</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2345</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060662.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Materdomini</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Potenza</desloc>
      <lat_wgs84>40.6386</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8053</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063228.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Potenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito fortemente e allarmò la popolazione che si riversò all’aperto; non furono segnalati danni $(331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Putignano</desloc>
      <lat_wgs84>40.8501</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>17.1218</lon_wgs84>
      <provlet>BA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062412.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Putignano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Ravello</desloc>
      <lat_wgs84>40.6495</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6125</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061759.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ravello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito fortemente; la popolazione abbandonò le abitazioni e si trattenne all’aperto $(691673,331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Roccamonfina</desloc>
      <lat_wgs84>41.289</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.9832</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059208.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roccamonfina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Sant'Agapito</desloc>
      <lat_wgs84>41.5444</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2229</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058503.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Agapito</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Sessano del Molise</desloc>
      <lat_wgs84>41.6363</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3318</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058533.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sessano del Molise</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Sora</desloc>
      <lat_wgs84>41.719</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.613</lon_wgs84>
      <provlet>FR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>055710.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sora</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito fortemente, ma non causò danni $(691673)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Vasto</desloc>
      <lat_wgs84>42.1172</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7081</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058243.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vasto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Vinchiaturo</desloc>
      <lat_wgs84>41.4939</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.5873</lon_wgs84>
      <provlet>CB</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058858.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vinchiaturo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV-V grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Avezzano</desloc>
      <lat_wgs84>42.0322</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.4255</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>055944.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Avezzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Capri</desloc>
      <lat_wgs84>40.5505</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2429</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059998.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Capri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Chieti</desloc>
      <lat_wgs84>42.352</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1684</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057660.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chieti</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Corato</desloc>
      <lat_wgs84>41.1536</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.4111</lon_wgs84>
      <provlet>BA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062333.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Corato</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Filignano</desloc>
      <lat_wgs84>41.5448</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.055</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058337.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Filignano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Fondi</desloc>
      <lat_wgs84>41.3589</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.427</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>054525.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fondi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito da coloro che erano all’interno delle case, in particolare nei piani superiori $(331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Formia</desloc>
      <lat_wgs84>41.2618</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.6167</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>054533.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Formia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito da coloro che erano all’interno delle case, in particolare nei piani superiori $(331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Francavilla al Mare</desloc>
      <lat_wgs84>42.413</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3007</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057750.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Francavilla al Mare</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Frosolone</desloc>
      <lat_wgs84>41.6006</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.4481</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058370.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Frosolone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Gaeta</desloc>
      <lat_wgs84>41.2186</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5681</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>054539.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gaeta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito da coloro che erano all’interno delle case, in particolare nei piani superiori $(331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Genzano di Lucania</desloc>
      <lat_wgs84>40.8493</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0319</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063029.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Genzano di Lucania</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Gioi</desloc>
      <lat_wgs84>40.2891</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2167</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061526.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gioi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Macchia d'Isernia</desloc>
      <lat_wgs84>41.5623</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1673</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058404.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Macchia d’Isernia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Minervino Murge</desloc>
      <lat_wgs84>41.0867</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0787</lon_wgs84>
      <provlet>BT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062356.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Minervino Murge</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Minturno</desloc>
      <lat_wgs84>41.2634</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.7464</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>054592</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Minturno (Traetto)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Traetto, assunse la denominazione il 13 luglio 1879.</notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito da coloro che erano all’interno delle case, in particolare nei piani superiori $(331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Monteroduni</desloc>
      <lat_wgs84>41.5226</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1761</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058445.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monteroduni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Muro Lucano</desloc>
      <lat_wgs84>40.7533</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.4858</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063169.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Muro Lucano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Orria</desloc>
      <lat_wgs84>40.3002</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1715</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061660.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Orria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Orsogna</desloc>
      <lat_wgs84>42.2192</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2826</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057927.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Orsogna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Pozzilli</desloc>
      <lat_wgs84>41.5128</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.0605</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058477.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pozzilli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Quarto</desloc>
      <lat_wgs84>40.8788</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1454</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>060350.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Quarto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Rignano Garganico</desloc>
      <lat_wgs84>41.6759</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.5869</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062228.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rignano Garganico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Ripa Teatina</desloc>
      <lat_wgs84>42.359</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2345</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058032.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ripa Teatina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Scauri</desloc>
      <lat_wgs84>41.2558</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.7082</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>054597.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scauri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Scontrone</desloc>
      <lat_wgs84>41.7459</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.0387</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>056356.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scontrone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Sperlonga</desloc>
      <lat_wgs84>41.259</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.4321</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>054720.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sperlonga</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Spinazzola</desloc>
      <lat_wgs84>40.9691</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0892</lon_wgs84>
      <provlet>BT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062419.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Spinazzola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Taranto</desloc>
      <lat_wgs84>40.4592</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>17.2465</lon_wgs84>
      <provlet>TA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062526.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Taranto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito sensibilmente $(331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Teramo</desloc>
      <lat_wgs84>42.6593</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.704</lon_wgs84>
      <provlet>TE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>056978.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Teramo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Tito</desloc>
      <lat_wgs84>40.5827</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6753</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063340.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tito</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Arielli</desloc>
      <lat_wgs84>42.2625</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3074</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057524.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Arielli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III-IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Longano</desloc>
      <lat_wgs84>41.0764</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.4526</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>059853.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Longano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III-IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>San Pietro Avellana</desloc>
      <lat_wgs84>41.7899</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1823</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058501.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Pietro Avellana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III-IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Terlizzi</desloc>
      <lat_wgs84>41.1301</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.5427</lon_wgs84>
      <provlet>BA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062421.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Terlizzi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III-IV grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Armento</desloc>
      <lat_wgs84>40.3066</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0655</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062846.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Armento</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Brienza</desloc>
      <lat_wgs84>40.4784</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6286</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062929.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Brienza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Calvello</desloc>
      <lat_wgs84>40.476</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8491</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>062940.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Calvello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Civitella Casanova</desloc>
      <lat_wgs84>42.3647</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.8886</lon_wgs84>
      <provlet>PE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057212.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Civitella Casanova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Forenza</desloc>
      <lat_wgs84>40.8596</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8549</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063026.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Forenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Giuliano Teatino</desloc>
      <lat_wgs84>42.3056</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2779</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057818.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Giuliano Teatino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Lanciano</desloc>
      <lat_wgs84>42.2311</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3902</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057851.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lanciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Laurenzana</desloc>
      <lat_wgs84>40.4601</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.9714</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063057.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Laurenzana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Loreto Aprutino</desloc>
      <lat_wgs84>42.4333</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.9875</lon_wgs84>
      <provlet>PE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057308.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Loreto Aprutino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Miglianico</desloc>
      <lat_wgs84>42.3597</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2919</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057897.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Miglianico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Montaquila</desloc>
      <lat_wgs84>41.5667</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1131</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058436.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montaquila</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Pescara</desloc>
      <lat_wgs84>42.4645</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.214</lon_wgs84>
      <provlet>PE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057357.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pescara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito leggermente $(331051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Pianella</desloc>
      <lat_wgs84>42.3985</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.05</lon_wgs84>
      <provlet>PE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057381.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pianella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Picerno</desloc>
      <lat_wgs84>40.6404</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6378</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063182.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Picerno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Pietranico</desloc>
      <lat_wgs84>42.2768</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.9104</lon_wgs84>
      <provlet>PE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057394.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pietranico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Poggiofiorito</desloc>
      <lat_wgs84>42.2561</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3233</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058013</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Poggiofiorito (Villarielli)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Villarielli, assunse la denominazione attuale il 31 luglio 1911.</notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>San Giovanni Teatino</desloc>
      <lat_wgs84>42.4113</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2019</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058106.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giovanni Teatino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Sant'Arcangelo</desloc>
      <lat_wgs84>40.2461</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2741</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>063324.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Arcangelo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Stella Cilento</desloc>
      <lat_wgs84>40.2326</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0932</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>061989</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Stella Cilento (Porcili)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Porcili, assunse la denominazione attuale l’1 dicembre 1871.</notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Tollo</desloc>
      <lat_wgs84>42.3397</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3186</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>058173.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tollo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Turrivalignani</desloc>
      <lat_wgs84>42.2623</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.0286</lon_wgs84>
      <provlet>PE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>34641</nterr>
      <nloc_cfti>057473.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Turrivalignani</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea et al. (1985) hanno valutato l’intensità della scossa di III grado MCS $(002133)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
