<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42071</nterr>
      <nperiod>009038</nperiod>
      <datanum>17440321</datanum>
      <data_label>1744 03 21</data_label>
      <anno>1744</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>20:00</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.0404</lat>
      <lon>16.7814</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>29</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Crotonese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questo terremoto è sconosciuto ai cataloghi italiani attualmente in uso. Le informazioni ora disponibili sono state individuate nel corso di ricerche finalizzate condotte in due fasi distinte, i cui risultati sono stati oggetto di rapporti inediti disponibili presso INGV (SGA 2000 $(021296)$; 2005 $(021277)$).&lt;br&gt;Questo evento non era del tutto ignoto alla tradizione sismologica italiana. Notizie generiche su forti scosse di terremoto sentite in Calabria, datate all’anno 1744, sono infatti riportate da Capocci (1861) $(021126)$ e riprese da Mercalli (1883) $(000002)$ e Baratta (1901) $(000001)$. Un accenno a questo terremoto è presente anche nel repertorio di materiali raccolti dal conte Malvasia e pubblicati da De Rossi (1889) $(030123)$ e deriva da una sintetica notizia tratta dalla gazzetta "Bologna" del 21 aprile 1744 (a un mese dal terremoto). Questo giornale riporta una corrispondenza da Napoli, datata 7 aprile, con notizie imprecise di pochi danni causati dal terremoto a Catanzaro. Più precise ma ugualmente scarne le corrispondenze pubblicate in seguito dalla "Gazzetta di Milano" $(180173,180174)$ e dalla "Gazzetta di Mantova" $(200175)$. Questa carenza di informazioni fu dovuta, in gran parte, all’epidemia di peste che colpì nel marzo 1743 prima Messina e poi la vicina Calabria e rese necessario stringere le zone infette in un cordone sanitario (ancora in atto nella primavera del 1744) che causò un lungo periodo di blocco nei traffici commerciali e nella circolazione delle notizie.&lt;br&gt;Le informazioni reperite nel corso delle ricerche derivano principalmente da fonti documentarie e hanno consentito di precisare la datazione dell’evento, la sequenza delle scosse e di definirne il quadro degli effetti. All’Archivio di Stato di Napoli sono stati individuati 16 documenti relativi a questo terremoto, conservati nei fondi "Segreteria degli affari esteri", "Regia Camera della Sommaria", "Real Camera di Santa Chiara" e "Casa Reale Antica". Di particolare rilievo informativo sono 4 relazioni inviate tra il 23 marzo e il 16 aprile 1744 al consigliere di Stato duca di Salas dal conte James Joseph Mahony, nominato vicario generale delle Calabrie a causa dell’emergenza epidemica, all’epoca residente a Catanzaro $(140100,140103,140102,140101)$. Tali relazioni sono contenute nella serie "Archivi dei 4 consolati" e riportano informazioni su 24 località danneggiate dal terremoto. Nella serie dei "Dispacci" pervenuti alla Regia Camera della Sommaria è conservata documentazione relativa alle richieste di esenzione fiscale presentate dalla città di Catanzaro e dalle università (comunità locali) di Policastro (ora Petilia Policastro) e Roccabernarda $(130111,130110,130115,130122)$. Nella stessa serie documentaria sono state reperite informazioni relative allo stato di edifici pubblici di Catanzaro e Cosenza $(130112,130114,130119)$.&lt;br&gt;Notizie significative sono state reperite anche all’Archivio Segreto Vaticano dove sono state vagliate le "Relationes dioecesium" conservate nel fondo della Congregazione del Concilio. In particolare, hanno fornito dati utili 10 relazioni redatte dai vescovi di Catanzaro $(510653,510654)$, Crotone $(510697,510698)$, Santa Severina $(510610,510604,510605,510606)$, Squillace $(510557)$ e Strongoli $(510566)$. Riferimenti al terremoto sono inoltre contenuti in 4 "fogli di avvisi" inviati dalla Nunziatura di Napoli, conservati nell’archivio della "Segreteria di Stato" $(410382,410383,410425,410426)$.&lt;br&gt;Una citazione generica del terremoto è contenuta in due dispacci dell’ambasciatore veneziano a Napoli, Aurelio Bartolini, conservati nel fondo "Senato" dell’Archivio di Stato di Venezia $(500333,500334)$.&lt;br&gt;Un resoconto dettagliato degli effetti causati dal terremoto a Catanzaro è riportato in una fonte memorialistica locale di notevole valore informativo. Si tratta del coevo "Diario" di Gregorio Susanna, che continuò, tra il 1733 e il 1769, l’opera iniziata nel 1710 dallo zio Giovanni Battista Moio $(055094)$.&lt;br&gt;La ricostruzione del quadro degli effetti è stata ampliata dall’analisi di alcuni saggi di storiografia locale $(051362,051364,051365,051369,051370,051371)$.&lt;br&gt;Recentemente il terremoto del 21 marzo 1744 è stato oggetto di ricerche specifiche da parte di un altro gruppo di ricerca (Galli e Scionti 2006 $(051381)$; Scionti et al. 2006 $(051382)$).</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto del 21 marzo 1744 colpì il Crotonese, in particolare i paesi dell’alto Marchesato, e varie località del versante ionico della provincia di Catanzaro.&lt;br&gt;La prima scossa di questa sequenza sismica fu sentita a Catanzaro il 21 marzo 1744 alle ore 11:00 GMT circa (le ore 17 1/2 in orario "all’italiana") e causò molto panico tra la popolazione. La scossa distruttiva avvenne il 21 marzo alle ore 20:00 GMT circa (le ore 2 1/2 "italiane") e fu poi seguita da numerose repliche: dal 21 al 24 marzo a Catanzaro furono sentite 38 scosse.&lt;br&gt;I danni più gravi furono rilevati a Roccabernarda, dove due terzi delle abitazioni crollarono e le altre risultarono gravemente lesionate. Crolli o gravi lesioni nelle case e negli edifici ecclesiastici avvennero in altre 10 località, fra cui Catanzaro. A Catanzaro le abitazioni crollate totalmente furono poche (2 o 3) ma quasi tutte le altre subirono lesioni e crolli parziali e circa la metà fu resa per lungo tempo inabitabile; numerose case dovettero essere demolite o puntellate. La chiesa di S.Salvatore crollò totalmente; la chiesa di S.Domenico (attuale chiesa del Rosario) subì gravi lesioni; la cattedrale fu danneggiata in modo molto grave e dovette essere chiusa al culto. Gravi danni furono riscontrati anche nel palazzo del Tribunale della regia udienza, che dovette essere evacuato, e nella residenza del vicario generale, di cui crollò metà del secondo piano. Danni meno gravi furono rilevati in altre 15 località. A Cosenza il terremoto fu molto forte e fece temere che potesse essere ulteriormente danneggiato il palazzo dell’Udienza provinciale, già in precarie condizioni di stabilità. La scossa fu sentita fortemente, ma senza danni, a Monteleone (ora Vibo Valentia).&lt;br&gt;A Catanzaro furono sentite repliche per tutto il corso del 1744.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021277</codbib>
      <autore1>SGA ­ Storia Geofisica Ambiente</autore1>
      <titolo1>Revisione e integrazione di ricerca riguardante il massimo terremoto storico della Puglia: 20 febbraio 1743, RPT 272A/05, Bologna ottobre 2005 (rapporto inedito per INGV ­ Sezione di Milano).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>2005</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021296</codbib>
      <autore1>SGA ­ Storia Geofisica Ambiente</autore1>
      <titolo1>Recupero e integrazione di informazioni su terremoti attualmente sconosciuti ai cataloghi, pt.1, RPT 227/00, Bologna luglio 2000 (rapporto inedito per INGV).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>2000</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051362</codbib>
      <autore1>Tripodi A.</autore1>
      <titolo1>Spigolature documentarie sul terremoto del 1783 nel distretto di Monteleone, in "Rivista Storica Calabrese", n.s., vol.22 (2001), nn.1-2, pp.297-319.</titolo1>
      <luogoed>Reggio di Calabria</luogoed>
      <datacompl>2001</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051364</codbib>
      <autore1>Tripodi A.</autore1>
      <titolo1>Momenti di storia religiosa a Monteleone, in "Pronto? Qui Calabria", vol.16 (1988), n.13.</titolo1>
      <luogoed>Vibo Valentia</luogoed>
      <datacompl>1988</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051365</codbib>
      <autore1>Tripodi A.</autore1>
      <titolo1>Il mezzo busto argenteo di San Leoluca protettore di Monteleone, in "Brutium", vol.65 (1986), n.4, pp.3-4.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1986</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051369</codbib>
      <autore1>Stirparo M.</autore1>
      <titolo1>San Mauro Marchesato, in "La Provincia KR" [http://www.laprovinciakr.it/viaggiando/provincia/sanmauromarchesato.htm].</titolo1>
      <luogoed>Crotone</luogoed>
      <datacompl>2006</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051370</codbib>
      <autore1>Pesavento A.</autore1>
      <titolo1>L’abbazia di Calabro Maria ad Altilia, in "La Provincia KR" [http://www.laprovinciakr.it/viaggiando/provincia/Altilia.htm].</titolo1>
      <luogoed>Crotone</luogoed>
      <datacompl>2006</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051371</codbib>
      <autore1>Pesavento A.</autore1>
      <titolo1>Il santuario di Sant’Anna di Massanova, in "La Provincia KR" [http://www.laprovinciakr.it/viaggiando/Crotone/chieseconventi/sant’anna.htm].</titolo1>
      <luogoed>Crotone</luogoed>
      <datacompl>2006</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051381</codbib>
      <autore1>Galli P. e Scionti V.</autore1>
      <titolo1>Two unknown M &gt; 6 historical earthquakes revealed by palaeoseismological and archival researches in eastern Calabria (southern Italy). Seismotectonic implications, in "Terra Nova", vol.18 (2006), n.1, pp.44-49.</titolo1>
      <luogoed>Oxford</luogoed>
      <datacompl>2006</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051382</codbib>
      <autore1>Scionti V., Galli P. e Chiodo G.</autore1>
      <titolo1>The Calabrian seismicity during the Viceroyalty of Naples: sources silence or silent sources? The case of the strong 1744 earthquake, in "Bollettino di Geofisica Teorica ed Applicata", vol.47 (2006), n.1-2, pp.53-72.</titolo1>
      <luogoed>Trieste</luogoed>
      <datacompl>2006</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055094</codbib>
      <autore1>Moio G.B. e Susanna G.</autore1>
      <titolo1>Diario di quanto successe in Catanzaro dal 1710 al 1769, ed. U.Ferrari.</titolo1>
      <luogoed>Chiaravalle Centrale</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>056082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazette [de France], 1744.05.16, n.20.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070749</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1744.04.21, n.17.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130045</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Real Camera di Santa Chiara, Cancelleria, Decretorum, vol.9 (1743-1745), Decreto della Real Camera di Santa Chiara a favore dell’università di Monteleone, Napoli 18 settembre 1745.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1745</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130110</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Segreteria, Dispacci, vol.192, Biglietto del luogotenente generale Michele Reggio al luogotenente della Regia Camera della Sommaria Luigi Paternò, Napoli 25 aprile 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130111</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Segreteria, Dispacci, vol.192, Biglietto del luogotenente generale Michele Reggio al luogotenente della Regia Camera della Sommaria Luigi Paternò, Napoli 21 aprile 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Segreteria, Dispacci, vol.192, Biglietto del luogotenente generale Michele Reggio al luogotenente della Regia Camera della Sommaria Luigi Paternò, Napoli 18 maggio 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130114</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Segreteria, Dispacci, vol.193, Biglietto del luogotenente generale Michele Reggio al luogotenente della Regia Camera della Sommaria Luigi Paternò, Napoli 2 luglio 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130115</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Segreteria, Dispacci, vol.193, Biglietto del luogotenente generale Michele Reggio al luogotenente della Regia Camera della Sommaria Luigi Paternò, Napoli 30 luglio 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130119</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Segreteria, Dispacci, vol.195, Biglietto del segretario di Stato e Azienda Giovanni Brancaccio al luogotenente della Regia Camera della Sommaria Luigi Paternò, Napoli 24 aprile 1745.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1745</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130122</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Segreteria, Dispacci, vol.198, Biglietto del segretario di Stato e Azienda Giovanni Brancaccio al luogotenente della Regia Camera della Sommaria Luigi Paternò, Napoli 2 dicembre 1745.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1745</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>140077</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Casa Reale Borbonica, Casa Reale Antica, Diversi, vol.792 (1744), Lettera di Alessandro Rinuccini al cugino duca Filippo Corsini residente a Roma, Napoli 4 aprile 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>140100</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Affari esteri, Segreteria degli Affari esteri, Archivi dei 4 consolati del Regno di Napoli, Affari diversi, fascio 4876 (1744), Relazione del vicario generale delle Calabrie conte James Joseph Mahony al consigliere di Stato duca di Salas, Catanzaro 23 marzo 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>140101</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Affari esteri, Segreteria degli Affari esteri, Archivi dei 4 consolati del Regno di Napoli, Affari diversi, fascio 4876 (1744), Relazione del vicario generale delle Calabrie conte James Joseph Mahony al consigliere di Stato duca di Salas, Catanzaro 16 aprile 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>140102</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Affari esteri, Segreteria degli Affari esteri, Archivi dei 4 consolati del Regno di Napoli, Affari diversi, fascio 4876 (1744), Relazione del vicario generale delle Calabrie conte James Joseph Mahony al consigliere di Stato duca di Salas, Catanzaro 8 aprile 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>140103</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Affari esteri, Segreteria degli Affari esteri, Archivi dei 4 consolati del Regno di Napoli, Affari diversi, fascio 4876 (1744), Relazione del vicario generale delle Calabrie conte James Joseph Mahony al consigliere di Stato duca di Salas, Catanzaro 30 marzo 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180173</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1744.04.22, n.17.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180174</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1744.05.06, n.19.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200175</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1744.05.08, n.19.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410382</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.214, Foglio di avvisi allegato al dispaccio dell’uditore della Nunziatura abate Marco Antonio Zollio al segretario di Stato cardinale Silvio Valenti Gonzaga, Napoli 7 aprile 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410383</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.214, Foglio di avvisi allegato al dispaccio dell’uditore della Nunziatura abate Marco Antonio Zollio al segretario di Stato cardinale Silvio Valenti Gonzaga, Napoli 21 aprile 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410425</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.215, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Ludovico Gualtieri arcivescovo di Mira al segretario di Stato cardinale Silvio Valenti Gonzaga, Napoli 21 luglio 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410426</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.215, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Ludovico Gualtieri arcivescovo di Mira al segretario di Stato cardinale Silvio Valenti Gonzaga, Napoli 13 ottobre 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500333</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 133, n.252, Dispaccio del residente Aurelio Bartolini al Senato veneziano, Napoli 7 aprile 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500334</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 133, n.253, Dispaccio del residente Aurelio Bartolini al Senato veneziano, Napoli 14 aprile 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510557</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.764 A, Squillacensis I, Relazione del vescovo di Squillace Nicolò Abate alla Congregazione del Concilio sullo stato della diocesi, Squillace 22 ottobre 1745.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1745</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510566</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.769 A, Strongulensis I, Relazione del vescovo di Strongoli Ferdinando Mandarani alla Congregazione del Concilio sullo stato della diocesi, Strongoli 15 aprile 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510604</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.744 A, Sanctae Severinae I, Relazione dell’arcivescovo di Santa Severina Nicolò Carmine Falcone alla Congregazione del Concilio sullo stato della diocesi, Santa Severina 29 settembre 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510605</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.744 A, Sanctae Severinae I, Relazione dell’arcivescovo di Santa Severina Nicolò Carmine Falcone alla Congregazione del Concilio sullo stato della diocesi, Santa Severina 6 novembre 1756.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1756</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510606</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.744 A, Sanctae Severinae I, Relazione dell’arcivescovo di Santa Severina Antonio Ganini alla Congregazione del Concilio sullo stato della diocesi, Santa Severina 13 dicembre 1765.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1765</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510610</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.744 A, Sanctae Severinae I, Relazione dell’arcivescovo di Santa Severina Nicolò Carmine Falcone alla Congregazione del Concilio sullo stato della diocesi, Napoli 8 dicembre 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510653</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.205 A, Catacensis I, Supplica del vescovo di Catanzaro Ottavio Dal Pozzo al papa Benedetto XIV, Catanzaro 9 dicembre 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510654</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.205 A, Catacensis I, Relazione del vescovo di Catanzaro Ottavio Dal Pozzo alla Congregazione del Concilio sullo stato della diocesi, Roma 15 ottobre 1750.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1750</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510697</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.271 A, Crotonensis I, Relazione del vescovo di Crotone Gaetano Costa alla Congregazione del Concilio sullo stato della diocesi, Crotone 30 novembre 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510698</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.271 A, Crotonensis I, Relazione del vescovo di Crotone Gaetano Costa alla Congregazione del Concilio sullo stato della diocesi, Crotone 30 novembre 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>540046</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Affari esteri, Segreteria degli Affari esteri, Legazioni, Polonia, vol.2197 (1743-1744), Lettera del conte Gabriele Bolognini al residente a Stoccolma conte del Porto, Dresda 22 aprile 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>540059</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Affari esteri, Segreteria degli Affari esteri, Legazioni, Polonia, vol.2182 (1741-1748), Lettera del consigliere di Stato duca di Salas al conte Gabriele Bolognini, Venafro 30 marzo 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560322</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Patrimonio, Conti delle università, Calabria ultra, fascio 186, fasc.6, Mandato di pagamento del sindaco di Arena Domenico Antona al cassiere Carlo Luzzi, Acquaro 22 maggio 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680030</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Calabria meridionale e del messinese, in "Memorie della Società Italiana delle Scienze (detta dei XL)", s.III, tomo 11, pp.117-266.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Roccabernarda</desloc>
      <lat_wgs84>39.1332</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.8681</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064991.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roccabernarda</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò molto gravemente l’abitato: 2/3 delle case crollarono e le rimanenti subirono lesioni molto estese e furono rese inabitabili. Il convento di S.Francesco di Paola e le otto chiese del paese subirono danni molto gravi e risultarono in gran parte rovinati: la chiesa parrocchiale di S.Nicola crollò totalmente, sei delle altre furono rese inagibili $(140101,130122,510605)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Catanzaro</desloc>
      <lat_wgs84>38.9149</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.5859</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064567.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Catanzaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente il patrimonio edilizio abitativo e pubblico (civile e religioso) della città causando crolli totali o parziali e lesionando gravemente gli edifici. Le abitazioni crollate totalmente furono poche (2 o 3) ma quasi tutte le altre subirono lesioni e crolli parziali e circa la metà fu resa per lungo tempo inabitabile; numerose case dovettero essere demolite o puntellate. Le chiese e soprattutto i campanili risultarono tra gli edifici più danneggiati. La chiesa di S.Salvatore crollò totalmente; la chiesa di S.Domenico (attuale chiesa del Rosario) subì gravi lesioni. La cattedrale fu danneggiata in modo molto grave e dovette essere chiesa al culto; fu riaperta soltanto nel gennaio 1748 dopo ingenti lavori di riparazione. Il palazzo del Tribunale della regia udienza, con le annesse carceri, fu reso pericolante e dovette essere evacuato; la residenza del vicario generale fu gravemente danneggiata e ne crollò metà del secondo piano. Nelle campagne circostanti gran parte delle case-torri rurali crollarono o furono rese inabitabili $(055094,140103,140100,130114,510653)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Cutro</desloc>
      <lat_wgs84>39.0332</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.9825</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064684.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cutro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: gran parte delle abitazioni e le chiese risultarono rovinate e inagibili $(140101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Mesoraca</desloc>
      <lat_wgs84>39.0778</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.7894</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064904.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mesoraca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi alle abitazioni e alle chiese; la chiesa madre e alcune case adiacenti crollarono totalmente $(140103,510606)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Policastro</desloc>
      <lat_wgs84>39.1122</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.7889</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064959</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Petilia Policastro (Policastro)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Petilia Policastro il 22 gennaio 1863.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi all’abitato; fu gravemente lesionata la chiesa madre $(130111,130115,130122,140103,510605)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>San Mauro Marchesato</desloc>
      <lat_wgs84>39.1036</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.9255</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>065013.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Mauro Marchesato</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: alcune case crollarono e quasi tutte le altre subirono lesioni estese, pochissime risultarono illese. Le chiese del paese subirono danni analoghi, in particolare la matrice, che fu resa inagibile, e il santuario della Madonna del Soccorso, situato poco fuori dall’abitato $(140101,051369)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Simeri</desloc>
      <lat_wgs84>38.9329</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.6617</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>065083.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Simeri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: tutte le abitazioni subirono lesioni più o meno gravi, un terzo furono rese pericolanti. Delle tre chiese del paese, una crollò in parte, causando la morte di 3 persone, e le altre due furono danneggiate gravemente $(140100,140103)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Soveria Simeri</desloc>
      <lat_wgs84>38.9468</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.6794</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>065098.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Soveria Simeri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: tutte le abitazioni e le chiese del paese subirono lesioni più o meno gravi, un terzo circa delle case furono rese pericolanti $(140100,140103)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Marcedusa</desloc>
      <lat_wgs84>39.0273</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.836</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064893.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marcedusa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto rilevanti alle abitazioni e alle chiese $(140101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Santa Severina</desloc>
      <lat_wgs84>39.1472</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.9133</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>065031.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Severina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto rilevanti: non ci furono crolli totali, ma tutte le abitazioni e le chiese risultarono danneggiate in modo grave $(140101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Scandale</desloc>
      <lat_wgs84>39.1214</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.9597</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>065042.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scandale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto rilevanti: non ci furono crolli totali, ma tutte le abitazioni e le chiese risultarono danneggiate in modo grave $(140101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Andali</desloc>
      <lat_wgs84>39.0131</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.7705</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064519.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Andali</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non precisati $(140103)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Belcastro</desloc>
      <lat_wgs84>39.0176</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.7853</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064530.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Belcastro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non precisati $(140103)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Borgia</desloc>
      <lat_wgs84>38.8259</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.5105</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064534.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Borgia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non precisati $(140103)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Cotronei</desloc>
      <lat_wgs84>39.1592</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.7782</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064645.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cotronei</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non precisati $(140103)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Cropani</desloc>
      <lat_wgs84>38.9678</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.7821</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064653.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cropani</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non precisati $(140103)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Cuturella</desloc>
      <lat_wgs84>38.9873</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.7785</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064657.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cuturella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non precisati $(140103)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Floro</desloc>
      <lat_wgs84>38.8376</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.5193</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>065008.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Floro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non precisati $(140103)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Sant'Anna di Massanova</desloc>
      <lat_wgs84>39.0154</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>17.0703</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>074126.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Anna di Massanova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente la chiesa. Due anni dopo fu iniziata la ricostruzione dell’edificio, che risultava angusto e deteriorato anche a causa delle piogge $(051371)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Squillace</desloc>
      <lat_wgs84>38.7812</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.5191</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>065105.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Squillace</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti alle abitazioni e agli edifici pubblici; risultarono lesionati la cattedrale, l’annesso campanile e il palazzo vescovile, una torre e un lato delle mura del castello $(140100,510557)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Stalettì</desloc>
      <lat_wgs84>38.765</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.5401</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>065108.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Stalettì</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non precisati $(140103)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Strongoli</desloc>
      <lat_wgs84>39.2658</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>17.05</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>065116.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Strongoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni rilevanti nel paese e soprattutto nel territorio circostante $(510566)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Cotrone</desloc>
      <lat_wgs84>39.0809</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>17.127</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064660</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Crotone (Cotrone)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Crotone il 13 dicembre 1928.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non gravi nella maggior parte degli edifici; poche case subirono danni più consistenti $(140101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Isola di Capo Rizzuto</desloc>
      <lat_wgs84>38.9595</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>17.0956</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064822.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Isola di Capo Rizzuto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non gravi nella maggior parte degli edifici; poche case subirono danni più consistenti $(140101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Le Castella</desloc>
      <lat_wgs84>38.9088</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>17.0219</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064823.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Le Castella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non gravi nella maggior parte degli edifici; poche case subirono danni più consistenti; nel castello crollarono i soffitti a volta di due camere $(140101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Papanice</desloc>
      <lat_wgs84>39.0719</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>17.0299</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064671.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Papanice</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni non gravi nella maggior parte degli edifici; poche case subirono danni più consistenti $(140101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Cosenza</desloc>
      <lat_wgs84>39.3035</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2516</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>063872.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cosenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito molto fortemente e fece temere che potesse essere ulteriormente danneggiato il palazzo dell’Udienza provinciale, di cui alcune parti risultavano in precarie condizioni di stabilità $(130112)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Arena</desloc>
      <lat_wgs84>38.563</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2089</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>064520.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Arena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito fortemente e spaventò la popolazione $(560322)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Monteleone</desloc>
      <lat_wgs84>38.6755</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1023</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>42071</nterr>
      <nloc_cfti>065154</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vibo Valentia (Monteleone di Calabria, Monteleone)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Monteleone di Calabria il 22 gennaio 1863 e quella di Vibo Valentia l’8 dicembre 1927 (r.d. n.2449).</notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito fortemente, ma non causò danni $(130045)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
