<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50006</nterr>
      <nperiod>005024</nperiod>
      <datanum>-2680000</datanum>
      <data_label>268 B. C. - -</data_label>
      <anno>-268</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.167</lat>
      <lon>13.5</lon>
      <rel>N</rel>
      <level>A</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>1</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Picenum</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Not parameterized</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Le testimonianze su questo terremoto sono molto tarde: Frontino, autore della metà del I secolo d.C. $(630123)$, Floro, storico della prima metà del II secolo d.C. $(630106)$, e Orosio $(630086)$, storico del V secolo d.C. Nessun autore è contemporaneo agli eventi, ma tutti tramandano una tradizione attendibile, che riprendeva documenti degli archivi religiosi di Roma, dove si raccoglievano le informazioni sugli eventi prodigiosi. I tre autori ricordano che durante una battaglia tra i Romani e i Piceni accadde un terremoto. La descrizione più dettagliata è quella di Orosio, l’autore più tardo, e tuttavia attendibile, in quanto dipende da fonti sicure. Sia Floro che Orosio datano l’evento al 268 a.C.; da Frontino si desume una datazione al 238 a.C., in realtà dovuta a un’errata menzione del console in carica (Sempronio Gracco anziché Sempronio Sofo) $(093043,093201)$. Questo terremoto è noto alla tradizione dei cataloghi sismici a partire dal XV secolo.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La localizzazione dell’evento è molto vaga: la regione augustea del "Picenum" coincide con parte delle attuali Marche, a sud del fiume Esino $(093017)$; ma, per questo periodo, l’estensione era più ampia. Il console Sempronio Sofo, che comandava l’esercito romano, fece il voto di dedicare un tempio alla dea Tellus, poi effettivamente eretto a Roma dopo la battaglia, perché il terremoto cessasse: da ciò si può desumere che l’evento doveva essere stato considerato importante, ma non ci sono elementi di valutazione $(093043,093201)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060028</codbib>
      <autore1>Mallet R.</autore1>
      <titolo1>Third Report on the Facts of Earthquake Phaenomena (Catalogue of recorded Earthquakes from 1606 B.C. to A.D. 1850), in "Report of the British Association for the Advancement of Science", a.1852, pp.1-176; a.1853, pp.117-212; a.1854, pp.1-326.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1853 - 1855</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060103</codbib>
      <autore1>Manetti Giannozzo</autore1>
      <titolo1>De terremotu, a cura di D.Pagliara (Il ritorno dei classici nell’Umanesimo IV. Edizione nazionale dei testi della storiografia umanistica, 8) [trad. it. a cura di C.Scopelliti e D.Molin, Roma 1983].</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>2012</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080239</codbib>
      <autore1>Hoff K.E.A. von</autore1>
      <titolo1>Chronik der Erdbeben und Vulcanausbrüche, erster Theil vom Jahre 3460 vor, bis 1759 unserer Zeitrechnung, in "Geschichte der durch Überlieferung nachgewiesenen natürlichen Veränderungen der Erdoberfläche", Theil 4.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1840</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080937</codbib>
      <autore1>Filippo da Secinara</autore1>
      <titolo1>Trattato universale di tutti li terremoti occorsi, e noti nel mondo, con li casi infausti, ed infelici pressagiti da tali terremoti. Ove si fà mentione de Prencipi, e Monarchi, che regnorono in quei tempi, accennandosi le loro qualità, ed’altre cose memorabile, e curiose.</titolo1>
      <luogoed>L’Aquila</luogoed>
      <datacompl>1652</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093017</codbib>
      <autore1>Gaggiotti M., Manconi D., Mercando L. e Verzár M.</autore1>
      <titolo1>Umbria Marche (Guide archeologiche Laterza).</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bari</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093043</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>I terremoti prima del Mille in Italia e nell’area mediterranea. Storia archeologia sismologia, Catalogo, pp.574-751.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093137</codbib>
      <autore1>Lippold A. (ed.)</autore1>
      <titolo1>Paolo Orosio. Le storie contro i pagani.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1976</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093193</codbib>
      <autore1>Traina G.</autore1>
      <titolo1>Sismicità storica delle Marche nell’antichità. Esame critico delle fonti letterarie, in "Le Marche. Archeologia Storia Territorio".</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093201</codbib>
      <autore1>Guidoboni E., Comastri A. e Traina G.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of ancient earthquakes in the Mediterranean area up to the 10th century.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093202</codbib>
      <autore1>Schmidt J.F.J.</autore1>
      <titolo1>Studien über Vulkane und Erdbeben. II. Abtheilung. Studien über Erdbeben, 2a ed.</titolo1>
      <luogoed>Leipzig</luogoed>
      <datacompl>1881</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190004</codbib>
      <autore1>Abbati B.</autore1>
      <titolo1>Epitome metheorologica de’ tremoti, con la Cronologia di tutti quelli, che sono occorsi in Roma dalla Creazione del Mondo sino agl’ultimi successi sotto il Pontificato del Regnante Pontefice Clemente XI il dì 14 Gennaro giorno di Domenica sù le due della notte meno un quarto, e 2 di Febbraro del corrente anno 1703 con la Relatione non solo di questi, ma dell’Inondatione del Tebro ancora. Aggiuntovi per fine un Catalogo di tutti gli Autori Theologici, Scritturali, Filosofici, Legali, Politici, &amp; Istorici Sacri, e profani, che hanno discorso, e scritto de’ Terremoti.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>630086</codbib>
      <autore1>Orosius Paulus</autore1>
      <titolo1>Historiarum adversus paganos libri septem, ed. A.Lippold, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1976</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>630106</codbib>
      <autore1>Florus L.Annaeus</autore1>
      <titolo1>Epitome de Tito Livio, ed. P.Jal.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1967</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>630123</codbib>
      <autore1>Frontinus S.Iulius</autore1>
      <titolo1>Strategemata, ed. M.B.McElwain.</titolo1>
      <luogoed>London-Cambridge (Mass.)</luogoed>
      <datacompl>1950</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>NC</intpq>
      <desloc>Picenum</desloc>
      <lat_wgs84>43.1673</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>-1</intpqnum>
      <nterr>50006</nterr>
      <nloc_cfti>090156.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Picenum</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Nel corso della battaglia tra Romani e Piceni un terremoto, accompagnato da un forte boato, spaventò i due eserciti. Il console Sempronio Sofo, che comandava l’esercito romano, fece il voto di dedicare un tempio alla dea Tellus, poi effettivamente eretto a Roma dopo la battaglia, perché il terremoto cessasse $(630123,630106,630086)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
