<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>041197.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Faenza</desloc_cfti>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>55</risentimenti>
      <maxint>7.5</maxint>
      <lat_wgs84>44.2886</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8809</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01026</nterr>
      <nperiod>003082</nperiod>
      <datanum>16610322</datanum>
      <data_label>1661 03 22</data_label>
      <anno>1661</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>22</giorno>
      <time_label>12:50</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.0218</lat>
      <lon>11.8979</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>79</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Appennino romagnolo</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa fu molto forte ed ebbe una durata di oltre 10 secondi ("più di un’avemaria"). Causò la caduta di moltissimi fumaioli nelle abitazioni e danni a vari edifici di rilievo. La cattedrale fu danneggiata nelle pareti del coro, delle cappelle e delle navate; la chiesa di S.Agostino subì danni nella facciata; caddero la guglia del campanile della chiesa di S.Tommaso (detta del Carmine), la croce della facciata della chiesa di S.Maria degli Angeli (attuale S.Maria Nuova) e un marmo di una colonnetta del campanile della chiesa di S.Francesco; 2 merli della torre del palazzo comunale risultarono sconnessi $(071496,395433)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02562</nterr>
      <nperiod>002049</nperiod>
      <datanum>17810717</datanum>
      <data_label>1781 07 17</data_label>
      <anno>1781</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>17</giorno>
      <time_label>09:40</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.2665</lat>
      <lon>11.9894</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>46</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Romagna</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>3</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La città era costituita da 15.099 abitanti, 1.832 case, 27 chiese parrocchiali con relative canoniche, 12 chiese e conventi di regolari, 8 chiese e monasteri di monache, 3 chiese e monasteri di oblate, 7 ospedali, 4 conservatori, e varie botteghe e opifici. A causa della scossa del 4 aprile 61 edifici crollarono parzialmente, 132 divennero pericolanti, 54 furono gravemente danneggiati, si aprirono crepature nei muri e ci furono crolli di camini in tutti gli edifici. Una donna anziana morì nella parrocchia di S.Eutropio e 9 persone furono ferite $(673753,673783)$. Il crollo di stanze e parte di edifici continuò anche nei giorni successivi alla scossa principale $(673766)$.&lt;br&gt;Le fonti reperite $(391640,092128,391601,395427,395429,673747,673781,673934)$ riportano i seguenti danni localizzati. Nella parrocchia di S.Stefano divennero pericolanti due case, una delle quali era utilizzata come posta; divennero parzialmente pericolanti un magazzino, due case, una bottega e il palazzo pubblico o apostolico. In quest’ultimo edificio furono danneggiati la volta della sala del magistrato, l’appartamento del magistrato, quello del governatore verso la loggia a causa della caduta di due merli che avevano sfondato il soffitto della loggia superiore e danneggiato il volto di quella inferiore. Per le riparazioni necessarie al palazzo pubblico, alla torre pubblica e all’orologio, inutilizzabile, fu prevista una spesa complessiva di 1850 scudi. La chiesa parrocchiale di S.Stefano e la canonica crollarono in parte; il campanile crollò. I palazzi del conte Cantoni e del conte Severoli subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Biagio: tre case crollarono; otto case e il palazzo di proprietà del conte Laderchi divennero pericolanti; due abitazioni divennero parzialmente pericolanti; subirono danni gravi la chiesa del Pio Suffragio, due case e l’ospedale S.Michelino.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Terenzio: il palazzo della signora Maddalena Pasi e il convento dei PP. Serviti crollarono parzialmente; 1 casa divenne pericolante e 3 parzialmente pericolanti; la chiesa cattedrale subì gravi danni: gli archi della cupola divennero pericolanti; la chiesa dei PP. Serviti e il vescovado subirono danni gravi.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Croce: una casa e l’edificio della compagnia di S.Matteo crollarono parzialmente; una bottega e parte di una casa divennero pericolanti; una casa subì danni gravi.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Bartolomeo: 4 case e il campanile di S.Bartolomeo subirono crolli parziali; due case e un magazzino divennero parzialmente pericolanti; il palazzo del conte Boschi, la chiesa dei monaci Celestini e il relativo monastero subirono danni gravi.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Niccolò: una casa e il palazzo del conte Naldi divennero parzialmente pericolanti; il palazzo e una casa del conte Cattoli subirono danni gravi.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Emiliano: la canonica e due case crollarono parzialmente; il campanile di S.Emiliano e parte di due case divennero pericolanti; una casa subì danni gravi.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Clemente: 6 case crollarono parzialmente; 2 case divennero pericolanti; la canonica di S. Clemente e una casa divennero parzialmente pericolanti.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Antonio della Ganga: 2 case divennero parzialmente pericolanti; il filatoio di casa Cantoni subì gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Abramo: una casa divenne pericolante, due divennero parzialmente pericolanti; 4 case furono gravemente danneggiate.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Eutropio: una casa crollò parzialmente; il convento di S.Filippo e due case divennero pericolanti, 5 case divennero parzialmente pericolanti.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Vitale: palazzo Mazzolani, il convento dei Domenicani e due case crollarono parzialmente; 4 case divennero parzialmente pericolanti; l’ospedale di S.Giovanni di Dio subì gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Severo: l’ospedale Casa Dio crollò parzialmente; 2 case divennero pericolanti; palazzo Milzetti e 2 case divennero parzialmente pericolanti; 3 case, la chiesa e il campanile dell’ospedale Casa Dio furono gravemente danneggiati.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Giacomo: 1 casa crollò; 1 casa divenne pericolante; 2 divennero parzialmente pericolanti; la chiesa di S.Antonio da Padova subì gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Illaro: 1 casa divenne pericolante; la canonica di S.Illaro subì gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Giovanni Evangelista: 6 case crollarono parzialmente; 2 case divennero pericolanti e 11 parzialmente pericolanti; il palazzo del conte Geremia Naldi e due case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Margherita: il convento dei Carmelitani crollò e 2 case crollarono parzialmente; 3 case divennero pericolanti; due case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Michele: 2 case crollarono parzialmente; 10 case divennero pericolanti; 2 case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Maria in Broilo: 1 casa crollò parzialmente; 6 case divennero parzialmente pericolanti; 4 case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Ippolito: 6 case e una piccola parte del monastero di S.Ippolito crollarono parzialmente; 1 casa divenne pericolante; 8 case e il monastero delle Oblate Camaldolesi divennero parzialmente pericolanti; il palazzo Zauli e due case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Salvatore: 2 case e il convento dei Francescani crollarono parzialmente; 1 casa divenne pericolante; 4 case e la canonica di S.Salvatore divennero parzialmente pericolanti; la chiesa dei Francescani e 2 case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Marco: 5 case crollarono parzialmente; 1 casa divenne pericolante; 2 divennero parzialmente pericolanti; 3 case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Antonino nel Paese: 3 case divennero pericolanti; 6 divennero parzialmente pericolanti; 2 case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Maria Maddalena della Commenda: 2 case crollarono parzialmente; 2 case divennero pericolanti; 1 divenne parzialmente pericolante; la casa della Commenda subì gravi danni.&lt;br&gt;I monasteri di S.Cecilia e S.Umiltà crollarono parzialmente; i monasteri di S.Malglorio, S.Lucia, S.Paolo e della SS.ma Trinità divennero parzialmente pericolanti; i monasteri di S.Caterina e S.Chiara subirono gravi danni.&lt;br&gt;Le scosse avvenute l’11 e 12 luglio causarono lievi danni: cadde qualche camino e qualche trave. La popolazione uscì dalle case e soggiornò all’aperto; l’immagine della Beata Vergine delle Grazie fu portata fuori dalla cattedrale, resa malsicura dai danni subiti, e sistemata nella piazza del vescovado dove furono innalzati una cappella e un tendone per offrire riparo alla popolazione $(020796,020797,673774,673777)$.&lt;br&gt;La scossa del 17 luglio aggravò uteriormente lo stato degli edifici, già danneggiati dai terremoti precedenti: 89 case e 16 botteghe divennero pericolanti; 126 case furono molto danneggiate. I palazzi Severoli e Spada divennero pericolanti, i palazzi Naldi e Bonaccorsi furono gravemente danneggiati $(060272,060358,060362,400034,470212,673774,673776,673935)$. La perizia redatta dai maestri muratori Vincenzo Bertucci, Antonio e Giovanni Salvioni e Antonio Tamburini distingue i seguenti danni localizzati $(673786)$. Parrocchia di S.Marco: 7 case divennero pericolanti e 6 subirono danni gravi; parrocchia del SS.mo Salvatore: 17 case divennero pericolanti, 15 subirono danni gravi, 3 furono danneggiate; parrocchia di S.Ippolito: 17 case divennero pericolanti, 16 subirono danni gravi, 2 furono danneggiate; parrocchia di S.Maria in Broilo: 8 case divennero pericolanti e 7 subirono danni gravi; parrocchia di S.Michele: 5 case divennero pericolanti e 14 subirono danni gravi; parrocchia dei SS.Giacomo e Filippo: 1 casa fu gravemente danneggiata e 1 fu danneggiata; parrocchia di S.Terenzio: 13 edifici divennero pericolanti, 20 subirono danni gravi, 3 furono danneggiati; parrocchia di S.Bartolomeo: 2 case divennero pericolanti e 1 subì danni gravi; parrocchia di S.Giovanni Evangelista: 6 case divennero pericolanti e 9 subirono gravi danni; parrocchia di S.Lorenzo: una casa divenne pericolante e 10 subirono gravi danni; parrocchia di S.Margherita: 2 case divennero pericolanti e 7 subirono gravi danni; parrocchia di S.Clemente: 4 case divennero pericolanti e 3 subirono gravi danni; parrocchia di S.Biagio: palazzo Severoli divenne pericolante e 3 case subirono gravi danni; parrocchia di S.Antonino della Ganga: 4 case divennero pericolanti e 4 subirono gravi danni; parrocchia di S.Abramo: palazzo Spada divenne pericolante e 5 case subirono gravi danni; parrocchia di S.Stefano: una casa usata come ufficio di posta divenne pericolante; parrocchia di S.Vitale: 6 case divennero pericolanti e 4 subirono gravi danni; parrocchia di S.Severo: 6 case, di cui una in parte crollata, divennero pericolanti e 2 subirono gravi danni; parrocchia di S.Giacomo: 3 case divennero pericolanti e 5 subirono gravi danni; parrocchia di S.Illaro: 3 case divennero pericolanti e 1 subì gravi danni; parrocchia di S.Antonino del Borgo: 15 case, di cui una era in parte crollata, divennero pericolanti e 17 subirono gravi danni; parrocchia di S.Maria Maddalena della Commenda: 3 case divennero pericolanti e 1 subì gravi danni.&lt;br&gt;I monasteri di S.Lucia, della SS.Trinità e i conventi dei Domenicani, dei Francescani, dei Carmelitani e dei Padri Osservanti crollarono parzialmente e divennero pericolanti.&lt;br&gt;I monasteri di S.Maglorio, S.Paolo, S.Cecilia, S.Umiltà, S.Caterina e S.Chiara e i conventi degli Agostiniani, dei Serviti, dei monaci di S.Maria, dei Celestini, di S.Ippolito, di S.Giovanni, dei Francescani del Secondo Ordine e dei Cappuccini furono gravemente danneggiati.&lt;br&gt;In una lettera del governatore di Faenza, Nicolò Montanari, al segretario di Stato, monsignor Pallavicini, viene riferito che il danno causato dai terremoti susseguitisi dal 4 aprile al 17 luglio ammontava a 300.000 scudi per i privati possidenti e a 4.125 per la comunità $(673779)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05158</nterr>
      <nperiod>003198</nperiod>
      <datanum>18130921</datanum>
      <data_label>1813 09 21</data_label>
      <anno>1813</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>07:45</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.25</lat>
      <lon>11.9717</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>12</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Romagna centrale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa causò danni a tutti gli edifici: crollarono numerosi muri divisori e oltre 6.000 fumaioli; una casa, divenuta pericolante, crollò molte ore dopo. Fu gravemente danneggiato il palazzo comunale $(092003,870021,410039,395565,395566)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01103</nterr>
      <nperiod>003083</nperiod>
      <datanum>16880411</datanum>
      <data_label>1688 04 11</data_label>
      <anno>1688</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>12:20</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.3911</lat>
      <lon>11.9417</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>39</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Romagna</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò forti danni: caddero quasi tutti i camini e crollò la volta di una camera del palazzo Apostolico, che divenne inabitabile a causa delle successive scosse del 27 maggio. Danni non meglio precisati si ebbero nei villaggi dei dintorni e nelle case rurali della campagna $(095058,095059,395405,395406,395433,400034,635652,635661)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00537</nterr>
      <nperiod>003177</nperiod>
      <datanum>15090419</datanum>
      <data_label>1509 04 19</data_label>
      <anno>1509</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.324</lat>
      <lon>11.8646</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>5</npun>
      <mm>5</mm>
      <earthquakelocation>Faentino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò dissesti e crolli parziali nel palazzo del Comune e nella fortezza, come attesta la coeva cronaca bolognese di Giacomo Zili $(745239)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50066</nterr>
      <nperiod>005084</nperiod>
      <datanum>05010000</datanum>
      <data_label>501 - -</data_label>
      <anno>501</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.2886</lat>
      <lon>11.8809</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>A</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>6.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>4.9</mm>
      <earthquakelocation>Faenza (RA)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1>Crollo di una statua attestata da una epigrafe, mutila e lacunosa, che ricorda l’intervento del "comes" Gudila preposto all’amministrazione della città $(760510,093044)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09548</nterr>
      <nperiod>000714</nperiod>
      <datanum>18701030</datanum>
      <data_label>1870 10 30</data_label>
      <anno>1870</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>18:34</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.1334</lat>
      <lon>12.0623</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>41</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Romagna</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>La scossa causò il crollo di molti fumaioli $(060309,692007)$. Lievi scosse replicarono nel mese di dicembre $(060008)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23756</nterr>
      <nperiod>003220</nperiod>
      <datanum>19110219</datanum>
      <data_label>1911 02 19</data_label>
      <anno>1911</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>07:18:30</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>18</minu>
      <sec>30</sec>
      <lat>44.118</lat>
      <lon>12.0755</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>181</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Romagna meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>La scossa fece cadere fumaioli e qualche calcinaccio e causò fessurazioni in alcune case. Nella sala grande del palazzo Caldesi cadde una coltellata che copriva un camino e una parte di una lapide. Nelle strade si incendiarono molte valvole dei fili conduttori dell’energia elettrica per l’illuminazione pubblica $(130568,395467,000317)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42801</nterr>
      <nperiod>000965</nperiod>
      <datanum>18870930</datanum>
      <data_label>1887 09 30</data_label>
      <anno>1887</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>15:55</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.2886</lat>
      <lon>11.8809</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>5</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>10</npun>
      <mm>4.3</mm>
      <earthquakelocation>Faenza (RA)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01540</nterr>
      <nperiod>003190</nperiod>
      <datanum>17251029</datanum>
      <data_label>1725 10 29</data_label>
      <anno>1725</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>17:40</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.207</lat>
      <lon>11.573</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>28</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Appennino tosco-emiliano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>La scossa fu forte e causò fenditure leggere nei muri e nelle volte. La popolazione abbandonò le case e si trasferì nelle campagne $(395407,130378)$. Secondo Righi (1840-1841) una scossa forte sarebbe stata avvertita già il 22 ottobre 1725 $(400034)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00035</nterr>
      <nperiod>000007</nperiod>
      <datanum>11170103</datanum>
      <data_label>1117 01 03</data_label>
      <anno>1117</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>15:15</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.3665</lat>
      <lon>11.1673</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9.1</imax>
      <npun>55</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Veronese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>26671</nterr>
      <nperiod>003115</nperiod>
      <datanum>19181110</datanum>
      <data_label>1918 11 10</data_label>
      <anno>1918</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>10</giorno>
      <time_label>15:12:28</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>12</minu>
      <sec>28</sec>
      <lat>43.9177</lat>
      <lon>11.933</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>188</npun>
      <mm>5.9</mm>
      <earthquakelocation>Appennino romagnolo</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>Il terremoto del 10 novembre 1918 fu fortemente avvertito $(090487)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>10615</nterr>
      <nperiod>000720</nperiod>
      <datanum>18750317</datanum>
      <data_label>1875 03 17</data_label>
      <anno>1875</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>17</giorno>
      <time_label>23:51</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>51</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.0625</lat>
      <lon>12.5467</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>144</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Romagna sud-orientale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>La scossa fu forte: causò qualche leggera fenditura e il risveglio delle persone addormentate $(020940,000065)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>25719</nterr>
      <nperiod>003222</nperiod>
      <datanum>19160816</datanum>
      <data_label>1916 08 16</data_label>
      <anno>1916</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>07:06:14</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>06</minu>
      <sec>14</sec>
      <lat>43.9621</lat>
      <lon>12.6711</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>257</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Alto Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>7</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa del 17 maggio fu avvertita fortemente $(120421,730003)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 giugno, preceduta da un forte boato, fu avvertita e durò diversi secondi $(130599)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 agosto, della durata di parecchi secondi, fu avvertita fortemente e creò panico nella popolazione $(095337,095357,460226,671035)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01800</nterr>
      <nperiod>003094</nperiod>
      <datanum>17410424</datanum>
      <data_label>1741 04 24</data_label>
      <anno>1741</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>24</giorno>
      <time_label>10:00</time_label>
      <ora>10</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.4262</lat>
      <lon>13.0046</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>87</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Appennino marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito fortemente, ma non causò danni $(395407,395408)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>26806</nterr>
      <nperiod>000463</nperiod>
      <datanum>19190629</datanum>
      <data_label>1919 06 29</data_label>
      <anno>1919</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>15:06:13</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>06</minu>
      <sec>13</sec>
      <lat>43.9576</lat>
      <lon>11.4818</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>567</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Mugello</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>35</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa del 29 giugno 1919, della durata di 15 secondi fu accompagnata da rombi; fu avvertita da tutti con grande paura; fece tremare gli oggetti; molti orologi si fermarono $(095821,095822,190144)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05489</nterr>
      <nperiod>003201</nperiod>
      <datanum>18281008</datanum>
      <data_label>1828 10 08</data_label>
      <anno>1828</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>22:30</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.1735</lat>
      <lon>12.0924</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>5.5</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>8</npun>
      <mm>4.4</mm>
      <earthquakelocation>Romagna meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita fortemente: la maggior parte degli abitanti passò la notte all’aperto $(060300,030123,260076,490150,395422)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>31050</nterr>
      <nperiod>003225</nperiod>
      <datanum>19341130</datanum>
      <data_label>1934 11 30</data_label>
      <anno>1934</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>02:58:23</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>58</minu>
      <sec>23</sec>
      <lat>44.5562</lat>
      <lon>13.7224</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>5</io>
      <imax>5</imax>
      <npun>51</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Alto Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita distintamente da tutti e causò panico $(090447)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01056</nterr>
      <nperiod>003185</nperiod>
      <datanum>16720414</datanum>
      <data_label>1672 04 14</data_label>
      <anno>1672</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>15:45</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.9413</lat>
      <lon>12.5755</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>92</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Riminese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita fortemente e spaventò la popolazione, ma non causò danni; furono indetti riti religiosi di ringraziamento per lo scampato pericolo $(395405,395406,400034)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>25486</nterr>
      <nperiod>003222</nperiod>
      <datanum>19160517</datanum>
      <data_label>1916 05 17</data_label>
      <anno>1916</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>17</giorno>
      <time_label>12:50</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.0111</lat>
      <lon>12.6226</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>132</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Alto Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa del 17 maggio fu avvertita fortemente $(120421,730003)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 giugno, preceduta da un forte boato, fu avvertita e durò diversi secondi $(130599)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 agosto, della durata di parecchi secondi, fu avvertita fortemente e creò panico nella popolazione $(095337,095357,460226,671035)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02381</nterr>
      <nperiod>003271</nperiod>
      <datanum>17790604</datanum>
      <data_label>1779 06 04</data_label>
      <anno>1779</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>07:00</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.4446</lat>
      <lon>11.4786</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>12</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Bolognese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>3</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Le scosse dei primi giorni di giugno 1779 furono avvertite fortemente e allarmarono la popolazione, che fece ricorso a un rito pubblico.&lt;br&gt;Le scosse del 10 giugno (ore 8:35 GMT) e del 14 luglio 1779 (ore 19:30 GMT) furono sentite leggermente $(395429,410502)$.&lt;br&gt;La scossa del 23 novembre 1779 (ore 18:30 GMT) fu sentita $(385784)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>27930</nterr>
      <nperiod>003223</nperiod>
      <datanum>19240102</datanum>
      <data_label>1924 01 02</data_label>
      <anno>1924</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>02</giorno>
      <time_label>08:55:13</time_label>
      <ora>08</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>13</sec>
      <lat>43.7367</lat>
      <lon>13.1405</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>76</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Medio Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita sensibilmente $(690846,420457,672694)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>31316</nterr>
      <nperiod>003121</nperiod>
      <datanum>19361018</datanum>
      <data_label>1936 10 18</data_label>
      <anno>1936</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>18</giorno>
      <time_label>03:10:01</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>10</minu>
      <sec>01</sec>
      <lat>46.0316</lat>
      <lon>12.411</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>193</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Alpago-Cansiglio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>12</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita $(340565)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02430</nterr>
      <nperiod>003271</nperiod>
      <datanum>17791123</datanum>
      <data_label>1779 11 23</data_label>
      <anno>1779</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.4263</lat>
      <lon>11.5267</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>5</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>14</npun>
      <mm>5</mm>
      <earthquakelocation>Bolognese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>3</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Le scosse dei primi giorni di giugno 1779 furono avvertite fortemente e allarmarono la popolazione, che fece ricorso a un rito pubblico.&lt;br&gt;Le scosse del 10 giugno (ore 8:35 GMT) e del 14 luglio 1779 (ore 19:30 GMT) furono sentite leggermente $(395429,410502)$.&lt;br&gt;La scossa del 23 novembre 1779 (ore 18:30 GMT) fu sentita $(385784)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02001</nterr>
      <nperiod>003095</nperiod>
      <datanum>17510727</datanum>
      <data_label>1751 07 27</data_label>
      <anno>1751</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>27</giorno>
      <time_label>01:00</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.2252</lat>
      <lon>12.7391</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>66</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>7</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito $(400034)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00516</nterr>
      <nperiod>000075</nperiod>
      <datanum>15050103</datanum>
      <data_label>1505 01 03</data_label>
      <anno>1505</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>02:00</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.5086</lat>
      <lon>11.2296</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>31</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Bolognese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Menzione generica del risentimento delle scosse del 31 dicembre 1504 e del 3 e 20 gennaio 1505 è riportata senza indicazione di fonti nella storia locale di Mini (1889) $(400033)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00520</nterr>
      <nperiod>000075</nperiod>
      <datanum>15050120</datanum>
      <data_label>1505 01 20</data_label>
      <anno>1505</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>23:50</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.4546</lat>
      <lon>11.6349</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>5.5</io>
      <imax>6.5</imax>
      <npun>11</npun>
      <mm>4.9</mm>
      <earthquakelocation>Bolognese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Menzione generica del risentimento delle scosse del 31 dicembre 1504 e del 3 e 20 gennaio 1505 è riportata senza indicazione di fonti nella storia locale di Mini (1889) $(400033)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00514</nterr>
      <nperiod>000075</nperiod>
      <datanum>15041231</datanum>
      <data_label>1504 12 31</data_label>
      <anno>1504</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>31</giorno>
      <time_label>04:00</time_label>
      <ora>04</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.0471</lat>
      <lon>11.4568</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>6</io>
      <imax>6.5</imax>
      <npun>15</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Bolognese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Menzione generica del risentimento delle scosse del 31 dicembre 1504 e del 3 e 20 gennaio 1505 è riportata senza indicazione di fonti nella storia locale di Mini (1889) $(400033)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02196</nterr>
      <nperiod>003098</nperiod>
      <datanum>17681019</datanum>
      <data_label>1768 10 19</data_label>
      <anno>1768</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>23:00</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.9401</lat>
      <lon>11.9007</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>45</npun>
      <mm>5.9</mm>
      <earthquakelocation>Appennino romagnolo</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1>Furono avvertite distintamente varie scosse; non vi furono danni $(395429,400034)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04475</nterr>
      <nperiod>003194</nperiod>
      <datanum>17861225</datanum>
      <data_label>1786 12 25</data_label>
      <anno>1786</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>01:00</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.9918</lat>
      <lon>12.5644</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>90</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Riminese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>8</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita sensibilmente $(395669)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>27178</nterr>
      <nperiod>000471</nperiod>
      <datanum>19200907</datanum>
      <data_label>1920 09 07</data_label>
      <anno>1920</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>05:55:40</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>40</sec>
      <lat>44.1862</lat>
      <lon>10.2775</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>750</npun>
      <mm>6.5</mm>
      <earthquakelocation>Garfagnana</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>65</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita; non si segnalarono danni $(480334)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>31614</nterr>
      <nperiod>002084</nperiod>
      <datanum>19390211</datanum>
      <data_label>1939 02 11</data_label>
      <anno>1939</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>11:16:54</time_label>
      <ora>11</ora>
      <minu>16</minu>
      <sec>54</sec>
      <lat>44.0184</lat>
      <lon>11.4201</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>35</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Mugello</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>33599</nterr>
      <nperiod>002090</nperiod>
      <datanum>19560526</datanum>
      <data_label>1956 05 26</data_label>
      <anno>1956</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>18:40</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.9392</lat>
      <lon>11.8962</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>76</npun>
      <mm>5</mm>
      <earthquakelocation>Appennino romagnolo</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>4</ee_nt>
      <ee_np>2</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa del 26 maggio 1956, preceduta da un boato, fu avvertita da gran parte della popolazione $(111009,410059)$.&lt;br&gt;Nella mappa disegnata da De Panfilis (1959), relativa alla scossa del 3 giugno 1956, la località è nell’area di II grado MCS $(092007)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>25561</nterr>
      <nperiod>003222</nperiod>
      <datanum>19160616</datanum>
      <data_label>1916 06 16</data_label>
      <anno>1916</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>01:27</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>27</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.0222</lat>
      <lon>12.603</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>6</io>
      <imax>6.5</imax>
      <npun>17</npun>
      <mm>4.9</mm>
      <earthquakelocation>Alto Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa del 17 maggio fu avvertita fortemente $(120421,730003)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 giugno, preceduta da un forte boato, fu avvertita e durò diversi secondi $(130599)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 agosto, della durata di parecchi secondi, fu avvertita fortemente e creò panico nella popolazione $(095337,095357,460226,671035)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02525</nterr>
      <nperiod>002048</nperiod>
      <datanum>17810603</datanum>
      <data_label>1781 06 03</data_label>
      <anno>1781</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>06:25</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.5763</lat>
      <lon>12.5482</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>147</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Appennino marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>9</ee_nt>
      <ee_np>1</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito $(395427,395429)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>29794</nterr>
      <nperiod>002082</nperiod>
      <datanum>19290718</datanum>
      <data_label>1929 07 18</data_label>
      <anno>1929</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>18</giorno>
      <time_label>21:01:58</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>01</minu>
      <sec>58</sec>
      <lat>43.9892</lat>
      <lon>11.5071</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>57</npun>
      <mm>5</mm>
      <earthquakelocation>Mugello</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>33186</nterr>
      <nperiod>003276</nperiod>
      <datanum>19520704</datanum>
      <data_label>1952 07 04</data_label>
      <anno>1952</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>20:35:12</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>12</sec>
      <lat>43.981</lat>
      <lon>11.8821</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>64</npun>
      <mm>5</mm>
      <earthquakelocation>Appennino romagnolo</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita sensibilmente $(111004,111017,691395)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>10519</nterr>
      <nperiod>003210</nperiod>
      <datanum>18741007</datanum>
      <data_label>1874 10 07</data_label>
      <anno>1874</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>15:48</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>48</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.1957</lat>
      <lon>11.5732</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>46</npun>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Appennino tosco-emiliano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Alle ore 16 GMT (ore 16:50 locali t.m. Roma) circa fu segnalata una debole scossa $(050090,747126)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30363</nterr>
      <nperiod>002083</nperiod>
      <datanum>19310905</datanum>
      <data_label>1931 09 05</data_label>
      <anno>1931</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>01:25:53</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>53</sec>
      <lat>44.0575</lat>
      <lon>11.3669</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>28</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Mugello</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Postpischl et al. (1985) hanno stimato l’intensità della scossa di III-IV grado della scala MCS $(745013)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30094</nterr>
      <nperiod>003119</nperiod>
      <datanum>19301030</datanum>
      <data_label>1930 10 30</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>07:13:06</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>13</minu>
      <sec>06</sec>
      <lat>43.674</lat>
      <lon>13.2738</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>249</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Marche settentrionali</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Cavasino attribuisce il III-IV grado della scala Mercalli $(050098)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>33063</nterr>
      <nperiod>000773</nperiod>
      <datanum>19510515</datanum>
      <data_label>1951 05 15</data_label>
      <anno>1951</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>22:54:24</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>54</minu>
      <sec>24</sec>
      <lat>45.2521</lat>
      <lon>9.6005</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>6.5</imax>
      <npun>154</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Pianura Padana</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02396</nterr>
      <nperiod>003271</nperiod>
      <datanum>17790714</datanum>
      <data_label>1779 07 14</data_label>
      <anno>1779</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>19:30</time_label>
      <ora>19</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.4611</lat>
      <lon>11.328</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>17</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Bolognese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>3</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>Le scosse dei primi giorni di giugno 1779 furono avvertite fortemente e allarmarono la popolazione, che fece ricorso a un rito pubblico.&lt;br&gt;Le scosse del 10 giugno (ore 8:35 GMT) e del 14 luglio 1779 (ore 19:30 GMT) furono sentite leggermente $(395429,410502)$.&lt;br&gt;La scossa del 23 novembre 1779 (ore 18:30 GMT) fu sentita $(385784)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02388</nterr>
      <nperiod>003271</nperiod>
      <datanum>17790610</datanum>
      <data_label>1779 06 10</data_label>
      <anno>1779</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>10</giorno>
      <time_label>08:35</time_label>
      <ora>08</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.4171</lat>
      <lon>11.5107</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>5.5</io>
      <imax>6.5</imax>
      <npun>10</npun>
      <mm>4.9</mm>
      <earthquakelocation>Bolognese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>3</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>Le scosse dei primi giorni di giugno 1779 furono avvertite fortemente e allarmarono la popolazione, che fece ricorso a un rito pubblico.&lt;br&gt;Le scosse del 10 giugno (ore 8:35 GMT) e del 14 luglio 1779 (ore 19:30 GMT) furono sentite leggermente $(395429,410502)$.&lt;br&gt;La scossa del 23 novembre 1779 (ore 18:30 GMT) fu sentita $(385784)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>29693</nterr>
      <nperiod>000524</nperiod>
      <datanum>19290410</datanum>
      <data_label>1929 04 10</data_label>
      <anno>1929</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>10</giorno>
      <time_label>05:43:12</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>43</minu>
      <sec>12</sec>
      <lat>44.4264</lat>
      <lon>11.4754</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>74</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Bolognese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>1</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa del 10 aprile delle ore 5:43 GMT fu sentita dalla popolazione $(071796,071552,071561)$.&lt;br&gt;La scossa del 20 aprile alle ore 1:10 GMT fu avvertita leggermente dalla popolazione $(020264)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>29721</nterr>
      <nperiod>000524</nperiod>
      <datanum>19290420</datanum>
      <data_label>1929 04 20</data_label>
      <anno>1929</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>01:09:46</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>09</minu>
      <sec>46</sec>
      <lat>44.4784</lat>
      <lon>11.1379</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>691</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Bolognese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>4</ee_nt>
      <ee_np>1</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa del 10 aprile delle ore 5:43 GMT fu sentita dalla popolazione $(071796,071552,071561)$.&lt;br&gt;La scossa del 20 aprile alle ore 1:10 GMT fu avvertita leggermente dalla popolazione $(020264)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23794</nterr>
      <nperiod>002075</nperiod>
      <datanum>19110326</datanum>
      <data_label>1911 03 26</data_label>
      <anno>1911</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>20:20:50</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>50</sec>
      <lat>43.8112</lat>
      <lon>11.8162</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>8</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Eremo di Camaldoli (AR)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>33588</nterr>
      <nperiod>002089</nperiod>
      <datanum>19560426</datanum>
      <data_label>1956 04 26</data_label>
      <anno>1956</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>03:00:03</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>03</sec>
      <lat>44.2047</lat>
      <lon>11.3329</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>75</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Appennino tosco-emiliano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>34811</nterr>
      <nperiod>003350</nperiod>
      <datanum>19630719</datanum>
      <data_label>1963 07 19</data_label>
      <anno>1963</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>05:45:28</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>28</sec>
      <lat>43.9233</lat>
      <lon>8.0648</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>463</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Mar Ligure</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42008</nterr>
      <nperiod>003258</nperiod>
      <datanum>19831109</datanum>
      <data_label>1983 11 09</data_label>
      <anno>1983</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>16:29:52</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>29</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>44.7557</lat>
      <lon>10.2652</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>850</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Parmense</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>95</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <intpq>II-III</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita da pochi in casa e da pochissimi all’aperto, con vibrazioni di porte e finestre e leggera oscillazione di oggetti sospesi, di liquidi in recipienti $(035298)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>34402</nterr>
      <nperiod>002092</nperiod>
      <datanum>19601029</datanum>
      <data_label>1960 10 29</data_label>
      <anno>1960</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>00:08:39</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>08</minu>
      <sec>39</sec>
      <lat>43.9994</lat>
      <lon>11.3851</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>69</npun>
      <mm>5</mm>
      <earthquakelocation>Mugello</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <intpq>II</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>33610</nterr>
      <nperiod>002090</nperiod>
      <datanum>19560603</datanum>
      <data_label>1956 06 03</data_label>
      <anno>1956</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>01:45:57</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>57</sec>
      <lat>44.0037</lat>
      <lon>11.8752</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>62</npun>
      <mm>4.6</mm>
      <earthquakelocation>Appennino romagnolo</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>2</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <intpq>II</intpq>
      <D1>La scossa del 26 maggio 1956, preceduta da un boato, fu avvertita da gran parte della popolazione $(111009,410059)$.&lt;br&gt;Nella mappa disegnata da De Panfilis (1959), relativa alla scossa del 3 giugno 1956, la località è nell’area di II grado MCS $(092007)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>16303</nterr>
      <nperiod>003253</nperiod>
      <datanum>18971218</datanum>
      <data_label>1897 12 18</data_label>
      <anno>1897</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>18</giorno>
      <time_label>07:24:20</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>24</minu>
      <sec>20</sec>
      <lat>43.4966</lat>
      <lon>12.3781</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>132</npun>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>9</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(110618,000006)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>18766</nterr>
      <nperiod>000360</nperiod>
      <datanum>19040225</datanum>
      <data_label>1904 02 25</data_label>
      <anno>1904</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>18:47:50</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>47</minu>
      <sec>50</sec>
      <lat>44.4908</lat>
      <lon>10.6395</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>62</npun>
      <mm>4.9</mm>
      <earthquakelocation>Reggiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(000016)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02503</nterr>
      <nperiod>002049</nperiod>
      <datanum>17810404</datanum>
      <data_label>1781 04 04</data_label>
      <anno>1781</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>21:20</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.2522</lat>
      <lon>11.7977</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>96</npun>
      <mm>5.9</mm>
      <earthquakelocation>Romagna</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>11</ee_nt>
      <ee_np>3</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>La città era costituita da 15.099 abitanti, 1.832 case, 27 chiese parrocchiali con relative canoniche, 12 chiese e conventi di regolari, 8 chiese e monasteri di monache, 3 chiese e monasteri di oblate, 7 ospedali, 4 conservatori, e varie botteghe e opifici. A causa della scossa del 4 aprile 61 edifici crollarono parzialmente, 132 divennero pericolanti, 54 furono gravemente danneggiati, si aprirono crepature nei muri e ci furono crolli di camini in tutti gli edifici. Una donna anziana morì nella parrocchia di S.Eutropio e 9 persone furono ferite $(673753,673783)$. Il crollo di stanze e parte di edifici continuò anche nei giorni successivi alla scossa principale $(673766)$.&lt;br&gt;Le fonti reperite $(391640,092128,391601,395427,395429,673747,673781,673934)$ riportano i seguenti danni localizzati. Nella parrocchia di S.Stefano divennero pericolanti due case, una delle quali era utilizzata come posta; divennero parzialmente pericolanti un magazzino, due case, una bottega e il palazzo pubblico o apostolico. In quest’ultimo edificio furono danneggiati la volta della sala del magistrato, l’appartamento del magistrato, quello del governatore verso la loggia a causa della caduta di due merli che avevano sfondato il soffitto della loggia superiore e danneggiato il volto di quella inferiore. Per le riparazioni necessarie al palazzo pubblico, alla torre pubblica e all’orologio, inutilizzabile, fu prevista una spesa complessiva di 1850 scudi. La chiesa parrocchiale di S.Stefano e la canonica crollarono in parte; il campanile crollò. I palazzi del conte Cantoni e del conte Severoli subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Biagio: tre case crollarono; otto case e il palazzo di proprietà del conte Laderchi divennero pericolanti; due abitazioni divennero parzialmente pericolanti; subirono danni gravi la chiesa del Pio Suffragio, due case e l’ospedale S.Michelino.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Terenzio: il palazzo della signora Maddalena Pasi e il convento dei PP. Serviti crollarono parzialmente; 1 casa divenne pericolante e 3 parzialmente pericolanti; la chiesa cattedrale subì gravi danni: gli archi della cupola divennero pericolanti; la chiesa dei PP. Serviti e il vescovado subirono danni gravi.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Croce: una casa e l’edificio della compagnia di S.Matteo crollarono parzialmente; una bottega e parte di una casa divennero pericolanti; una casa subì danni gravi.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Bartolomeo: 4 case e il campanile di S.Bartolomeo subirono crolli parziali; due case e un magazzino divennero parzialmente pericolanti; il palazzo del conte Boschi, la chiesa dei monaci Celestini e il relativo monastero subirono danni gravi.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Niccolò: una casa e il palazzo del conte Naldi divennero parzialmente pericolanti; il palazzo e una casa del conte Cattoli subirono danni gravi.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Emiliano: la canonica e due case crollarono parzialmente; il campanile di S.Emiliano e parte di due case divennero pericolanti; una casa subì danni gravi.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Clemente: 6 case crollarono parzialmente; 2 case divennero pericolanti; la canonica di S. Clemente e una casa divennero parzialmente pericolanti.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Antonio della Ganga: 2 case divennero parzialmente pericolanti; il filatoio di casa Cantoni subì gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Abramo: una casa divenne pericolante, due divennero parzialmente pericolanti; 4 case furono gravemente danneggiate.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Eutropio: una casa crollò parzialmente; il convento di S.Filippo e due case divennero pericolanti, 5 case divennero parzialmente pericolanti.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Vitale: palazzo Mazzolani, il convento dei Domenicani e due case crollarono parzialmente; 4 case divennero parzialmente pericolanti; l’ospedale di S.Giovanni di Dio subì gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Severo: l’ospedale Casa Dio crollò parzialmente; 2 case divennero pericolanti; palazzo Milzetti e 2 case divennero parzialmente pericolanti; 3 case, la chiesa e il campanile dell’ospedale Casa Dio furono gravemente danneggiati.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Giacomo: 1 casa crollò; 1 casa divenne pericolante; 2 divennero parzialmente pericolanti; la chiesa di S.Antonio da Padova subì gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Illaro: 1 casa divenne pericolante; la canonica di S.Illaro subì gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Giovanni Evangelista: 6 case crollarono parzialmente; 2 case divennero pericolanti e 11 parzialmente pericolanti; il palazzo del conte Geremia Naldi e due case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Margherita: il convento dei Carmelitani crollò e 2 case crollarono parzialmente; 3 case divennero pericolanti; due case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Michele: 2 case crollarono parzialmente; 10 case divennero pericolanti; 2 case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Maria in Broilo: 1 casa crollò parzialmente; 6 case divennero parzialmente pericolanti; 4 case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Ippolito: 6 case e una piccola parte del monastero di S.Ippolito crollarono parzialmente; 1 casa divenne pericolante; 8 case e il monastero delle Oblate Camaldolesi divennero parzialmente pericolanti; il palazzo Zauli e due case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Salvatore: 2 case e il convento dei Francescani crollarono parzialmente; 1 casa divenne pericolante; 4 case e la canonica di S.Salvatore divennero parzialmente pericolanti; la chiesa dei Francescani e 2 case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Marco: 5 case crollarono parzialmente; 1 casa divenne pericolante; 2 divennero parzialmente pericolanti; 3 case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Antonino nel Paese: 3 case divennero pericolanti; 6 divennero parzialmente pericolanti; 2 case subirono gravi danni.&lt;br&gt;Parrocchia di S.Maria Maddalena della Commenda: 2 case crollarono parzialmente; 2 case divennero pericolanti; 1 divenne parzialmente pericolante; la casa della Commenda subì gravi danni.&lt;br&gt;I monasteri di S.Cecilia e S.Umiltà crollarono parzialmente; i monasteri di S.Malglorio, S.Lucia, S.Paolo e della SS.ma Trinità divennero parzialmente pericolanti; i monasteri di S.Caterina e S.Chiara subirono gravi danni.&lt;br&gt;Le scosse avvenute l’11 e 12 luglio causarono lievi danni: cadde qualche camino e qualche trave. La popolazione uscì dalle case e soggiornò all’aperto; l’immagine della Beata Vergine delle Grazie fu portata fuori dalla cattedrale, resa malsicura dai danni subiti, e sistemata nella piazza del vescovado dove furono innalzati una cappella e un tendone per offrire riparo alla popolazione $(020796,020797,673774,673777)$.&lt;br&gt;La scossa del 17 luglio aggravò uteriormente lo stato degli edifici, già danneggiati dai terremoti precedenti: 89 case e 16 botteghe divennero pericolanti; 126 case furono molto danneggiate. I palazzi Severoli e Spada divennero pericolanti, i palazzi Naldi e Bonaccorsi furono gravemente danneggiati $(060272,060358,060362,400034,470212,673774,673776,673935)$. La perizia redatta dai maestri muratori Vincenzo Bertucci, Antonio e Giovanni Salvioni e Antonio Tamburini distingue i seguenti danni localizzati $(673786)$. Parrocchia di S.Marco: 7 case divennero pericolanti e 6 subirono danni gravi; parrocchia del SS.mo Salvatore: 17 case divennero pericolanti, 15 subirono danni gravi, 3 furono danneggiate; parrocchia di S.Ippolito: 17 case divennero pericolanti, 16 subirono danni gravi, 2 furono danneggiate; parrocchia di S.Maria in Broilo: 8 case divennero pericolanti e 7 subirono danni gravi; parrocchia di S.Michele: 5 case divennero pericolanti e 14 subirono danni gravi; parrocchia dei SS.Giacomo e Filippo: 1 casa fu gravemente danneggiata e 1 fu danneggiata; parrocchia di S.Terenzio: 13 edifici divennero pericolanti, 20 subirono danni gravi, 3 furono danneggiati; parrocchia di S.Bartolomeo: 2 case divennero pericolanti e 1 subì danni gravi; parrocchia di S.Giovanni Evangelista: 6 case divennero pericolanti e 9 subirono gravi danni; parrocchia di S.Lorenzo: una casa divenne pericolante e 10 subirono gravi danni; parrocchia di S.Margherita: 2 case divennero pericolanti e 7 subirono gravi danni; parrocchia di S.Clemente: 4 case divennero pericolanti e 3 subirono gravi danni; parrocchia di S.Biagio: palazzo Severoli divenne pericolante e 3 case subirono gravi danni; parrocchia di S.Antonino della Ganga: 4 case divennero pericolanti e 4 subirono gravi danni; parrocchia di S.Abramo: palazzo Spada divenne pericolante e 5 case subirono gravi danni; parrocchia di S.Stefano: una casa usata come ufficio di posta divenne pericolante; parrocchia di S.Vitale: 6 case divennero pericolanti e 4 subirono gravi danni; parrocchia di S.Severo: 6 case, di cui una in parte crollata, divennero pericolanti e 2 subirono gravi danni; parrocchia di S.Giacomo: 3 case divennero pericolanti e 5 subirono gravi danni; parrocchia di S.Illaro: 3 case divennero pericolanti e 1 subì gravi danni; parrocchia di S.Antonino del Borgo: 15 case, di cui una era in parte crollata, divennero pericolanti e 17 subirono gravi danni; parrocchia di S.Maria Maddalena della Commenda: 3 case divennero pericolanti e 1 subì gravi danni.&lt;br&gt;I monasteri di S.Lucia, della SS.Trinità e i conventi dei Domenicani, dei Francescani, dei Carmelitani e dei Padri Osservanti crollarono parzialmente e divennero pericolanti.&lt;br&gt;I monasteri di S.Maglorio, S.Paolo, S.Cecilia, S.Umiltà, S.Caterina e S.Chiara e i conventi degli Agostiniani, dei Serviti, dei monaci di S.Maria, dei Celestini, di S.Ippolito, di S.Giovanni, dei Francescani del Secondo Ordine e dei Cappuccini furono gravemente danneggiati.&lt;br&gt;In una lettera del governatore di Faenza, Nicolò Montanari, al segretario di Stato, monsignor Pallavicini, viene riferito che il danno causato dai terremoti susseguitisi dal 4 aprile al 17 luglio ammontava a 300.000 scudi per i privati possidenti e a 4.125 per la comunità $(673779)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>400033</codbib>
      <autore1>Mini G.</autore1>
      <titolo1>Illustrazione storica dell’antico castello di Castrocaro collegata ai principali avvenimenti delle città e castella d’Italia.</titolo1>
      <luogoed>Modigliana</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000016</codbib>
      <autore1>Monti V.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1904, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", voll.11 (1906)-12 (1907).</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1906 - 1908</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095821</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 29 giugno 1919 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, Faenza 30 giugno 1919.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1919</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095822</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 29 giugno 1919 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, Faenza 19 luglio 1919.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1919</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190144</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Manoscritti, Giovanni Agamennone, Itinerario per il viaggio in Toscana dal 1.o al 18 luglio 1919.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1919</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480334</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Voce di Mantova, 1920.09.08, a.1, n.78.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1920</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040981</codbib>
      <autore1>Peroni A.</autore1>
      <titolo1>Architettura e arredo decorativo dal VI all’XI secolo, in "Le Sedi della Cultura nell’Emilia Romagna. L’Alto Medioevo".</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071796</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Avvenire d’Italia, 1929.04.11, a.34, n.87.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071552</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Carlino della Sera, 1929.04.10, a.45, n.86.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071561</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1929.04.11, a.45, n.87.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020264</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Voce del Mattino, 1929.04.21, a.4, n.95.</titolo1>
      <luogoed>Rovigo</luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060309</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta dell’Emilia, 1870.11.01, n.303.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692007</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 648, Gaetano Lodi, Memorie dal 1868 al 1892, 9 voll., sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1868 - 1892</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060008</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Saggio dei materiali per una storia dei fenomeni sismici avvenuti in Italia, raccolti dal prof. Michele Stefano de Rossi, in "Bollettino della Società Geologica Italiana", vol.18, pp.432-460.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020940</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Documenti, nuove note e riflessioni sul terremoto della notte 17-18 marzo 1875, in "Supplemento alla Meteorologia Italiana", a.1875, fasc.4, pp.3-51.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1876</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000065</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici e cronologici dei fenomeni endogeni italiani col confronto di alcuni altri fenomeni [1 dicembre 1874 ­ 15 marzo 1876], in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.4, pp.78-96, 122-136.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1877</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395427</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Manfrediana di Faenza, Manoscritti, 60, Cronaca del convento de’ Servi di Faenza cominciato l’anno 1728 dal padre Angelo Filippo Querzola di Bologna, provinciale, e continuato poscia da altri, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395429</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Manfrediana di Faenza, Manoscritti, 48/I, Cronaca faentina d’un anonimo, in "Annali della città di Faenza, tratti per lo più da croniche contemporanee. Raccolta fatta da me Giovanni Battista Borsieri nel 1767", vol.2, copia G.M.Valgimigli, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673753</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Ristretto dei danni causati dal terremoto del 4 aprile 1781 nella citta di Faenza e nei paesi del suo territorio.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673783</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Ristretto dei danni causati dal terremoto del 4 aprile 1781 nella città di Faenza.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673766</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Lettera del governatore di Faenza Nicolò Montanari al segretario di Stato cardinale Pallavicini, Faenza 28 aprile 1781.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391640</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Ravenna, Sezione di Faenza, Comune, Perizie (1760-1791), Perizia dei danni causati agli edifici pubblici di Faenza dal terremoto del 4 aprile 1781 redatta dall’architetto Giambattista Campidori, Faenza 21 aprile 1781.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione compendiosa del Tremuoto delli 4 Aprile del presente anno 1781 e delli danni, che ha cagionato nella Città e Diocesi di Faenza.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391601</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Manfrediana di Faenza, Manoscritti, 273, Perizia dei danni causati alla Città, Diocesi e Territorio di Faenza dal Terremoto delli 4 Aprile 1781, Perizia degli edifici della città di Faenza redatta dai maestri muratori Maurizio Boschetti e Giuseppe Petrocini, Faenza 27 aprile 1781.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673747</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Relazione sui danni causati dal terremoto del 4 aprile 1781 allegata alla lettera del legato di Romagna cardinale Luigi Valenti Gonzaga al segretario di Stato dell’11 aprile 1781.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673781</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Perizia dei danni causati dal terremoto del 4 aprile 1781 nella città di Faenza redatta dai maestri muratori Maurizio Boschetti e Giuseppe Petrocini, Faenza 27 aprile 1781.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673934</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Ristretto dei danni causati dal terremoto del 4 aprile 1781 nella città di Faenza, nel suo territorio e nella diocesi, allegato D alla relazione del tesoriere generale cardinale Gallotta al papa Pio VI, Roma agosto 1781.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020796</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta enciclopedica di Milano, 1781.07.30, n.31.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020797</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta enciclopedica di Milano, 1781.08.06, n.32.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673774</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Copia di lettere del governatore di Faenza Nicolò Montanari al legato di Romagna cardinale Valenti Gonzaga, Faenza luglio 1781.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673777</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Relazione sulle scosse di terremoto sentite nella città e nella diocesi di Faenza dal 4 aprile al 17 luglio 1781.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060272</codbib>
      <autore1>Guidoboni E.</autore1>
      <titolo1>Terremoti e politiche d’intervento per il recupero del patrimonio edilizio: Romagna toscana e pontificia fra XVII e XVIII secolo, in "Storia Urbana", a.7, n.24, pp.3-52.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060358</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Sui terremoti di Romagna del 1781, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.6, pp.312-330.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1896</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060362</codbib>
      <autore1>Ferniani A.</autore1>
      <titolo1>Lettera del Sig. Conte Cav. Annibale Ferniani al Sig. Abate Don Girolamo Ferri professore d’eloquenza nell’università di Ferrara sul terremoto accaduto ai 4 d’aprile in Faenza, in "Antologia Romana", tomo 7, n.51, pp.404-406.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400034</codbib>
      <autore1>Righi B.</autore1>
      <titolo1>Annali della città di Faenza, 3 voll.</titolo1>
      <luogoed>Faenza</luogoed>
      <datacompl>1840 - 1841</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470212</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale, 1781.07.28, n.60.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673776</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Lettera del governatore di Faenza Nicolò Montanari al segretario di Stato cardinale Pallavicini, Faenza 28 luglio 1781.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673935</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Ristretto dei danni causati dalle scosse del 10, 11 e 17 luglio 1781 nella città di Faenza, nel suo territorio e nella diocesi, allegato E alla relazione del tesoriere generale cardinale Gallotta al papa Pio VI, Roma agosto 1781.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673786</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Perizia dei danni causati dal terremoto del 17 luglio 1781 nella città di Faenza redatta dai maestri muratori Vincenzo Bertucci, Antonio Salvioni, Giovanni Salvioni e Antonio Tamburini, Faenza 1 agosto 1781.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673779</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Lettera del governatore di Faenza Nicolò Montanari al segretario di Stato cardinale Pallavicini, Faenza 11 agosto 1781.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021216</codbib>
      <autore1>SGA</autore1>
      <titolo1>Valutazione della pericolosità sismica dell’area urbana di Firenze, RPT 81/91, Bologna novembre 1991 (rapporto inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092003</codbib>
      <autore1>Guarini F.</autore1>
      <titolo1>I terremoti a Forlì in varie epoche.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870021</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1813.11.09, n.81.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1813</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410039</codbib>
      <autore1>Guidicini G.</autore1>
      <titolo1>Diario Bolognese dall’anno 1796 al 1818.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1886</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395565</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "A.Saffi" di Forlì, Raccolta Piancastelli, VII/11, Cesare Antonio Cornacchia, Libro delle memorie, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395566</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Manfrediana di Faenza, Manoscritti, 124, Memorie patrie, secc.XVIII-XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060300</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1828.10.14, n.83.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260076</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1828.10.22, n.85.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490150</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, Antonio Colla, Registro di osservazioni, memorie, esperimenti, etc. astronomici, fisici e metereologici, 1829.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395422</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Manfrediana di Faenza, Manoscritti, 61, Saverio Tomba, Istoria faentina, 2 voll., secc.XVIII-XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>111009</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino. Giornale dell’Emilia,1956.05.27, n.s., a.4, n.122.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1956</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410059</codbib>
      <autore1>Veggiani A.</autore1>
      <titolo1>Note sul terremoto di Santa Sofia del 1956, in "Studi Romagnoli", vol.10, pp.221-235.</titolo1>
      <luogoed>Faenza</luogoed>
      <datacompl>1959</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092007</codbib>
      <autore1>De Panfilis M.</autore1>
      <titolo1>Attività sismica in Italia dal 1953 al 1957, in "Annali di Geofisica", vol.12, pp.21-148.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1959</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>340565</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta del Popolo, 1936.10.19.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1936</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071496</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Modena, Archivio Segreto Estense, Cancelleria ducale, Archivio per materie, Fisica terrestre e celeste, b. unica, Lettera di Girolamo Baffi al duca Alfonso IV d’Este, Faenza 24 marzo 1661.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1661</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395433</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Manfrediana di Faenza, Manoscritti, 48/I, Niccolò Tosetti, Storia delle cose della città di Faenza dall’anno 1601 sino a tutto il 1661 inclusive scritta di Niccolò Tosetti faentino contemporaneo, in "Annali della città di Faenza, tratti per lo più da croniche contemporanee. Raccolta fatta da me Giovanni Battista Borsieri nel 1767", vol.1, copia G.Ballanti, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095058</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Nuova, e vera relatione del Spaventoso, &amp; Orribile Terremoto seguito la Domenica delle Palme alli 11 d’Aprile 1688 in cui s’intende il gran danno apportato à molte Città, e Terre della Romagna alta, e bassa, e particolarmente à Cottignola, Russo, e Bagnacavallo.</titolo1>
      <luogoed>Forlì-Modena-Reggio Emilia</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095059</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Nuova, e vera relazione dello Spaventoso, &amp; Orribile Terremoto seguito li 11 Aprile 1688 nel Giorno delle Palme, cavata da una Lettera scritta da Forlì à Modona all’Eccellenza di donna Anna Teresa Rangoni.</titolo1>
      <luogoed>Forlì-Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395405</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Manfrediana di Faenza, Manoscritti, 48/I, Mario Baggioni, Memorie istoriche della città di Faenza dall’anno 1669 sino all’anno 1702 estratte dalle vacchette [...] di Mario di Camillo Baggioni, in cui le lasciò scritte, in "Annali della città di Faenza, tratti per lo più da croniche contemporanee. Raccolta fatta da me Giovanni Battista Borsieri nel 1767", vol.2.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1767</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395406</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Manfrediana di Faenza, Manoscritti, 48/I, Giulio Cesare Parini, Raccolta delle cose generali successe nella città di Faenza e nel convento di Sant’Agostino, come altresì qualche notizia generale del mondo fatta da frà Giulio Cesare Parini agostiniano, in "Annali della città di Faenza, tratti per lo più da croniche contemporanee. Raccolta fatta da me Giovanni Battista Borsieri nel 1767", vol.2.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1767</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635652</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Legazione di Romagna, vol.22, Relazione sui danni causati dal terremoto dell’11 aprile 1688 nelle località della Legazione di Romagna allegata alla lettera del legato cardinale Domenico Maria Corsi al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Rimini 12 aprile 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635661</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Legazione di Romagna, vol.22, Lettera del legato di Romagna cardinale Domenico Maria Corsi al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Ravenna 30 maggio 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395407</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Manfrediana di Faenza, Manoscritti, 48/I, Carlo Zanelli, Croniche del signor cavaliere Zanelli, in "Annali della città di Faenza, tratti per lo più da croniche contemporanee. Raccolta fatta da me Giovanni Battista Borsieri nel 1767", vol.2.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1767</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395408</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Manfrediana di Faenza, Manoscritti, 73, Carlo Zanelli, Libro di varie notizie, e successi della città di Faenza principiato dall’anno 1700, copia C.A.Mengolini 1775.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1775</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090487</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1918.11.11, a.34, n.315.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1918</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050098</codbib>
      <autore1>Cavasino A. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico anno 1930, fasc.2 (Macrosismi), Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1932</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745013</codbib>
      <autore1>Postpischl D., Branno A., Esposito E., Ferrari G., Marturano A., Porfido S., Rinaldis V. e Stucchi M.</autore1>
      <titolo1>The Irpinia earthquake of November 23, 1980, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.152-159.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745239</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Universitaria di Bologna, Manoscritti, 779, Giacomo Zili, Cronaca di Bologna dal 1494 al 1513, sec.XVI.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130378</codbib>
      <autore1>Ottieri F.M.</autore1>
      <titolo1>Istoria delle guerre avvenute in Europa e particolarmente in Italia per la successione alla Monarchia delle Spagne dall’anno 1696 all’anno 1725, 7 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1752 - 1756</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395669</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Manfrediana di Faenza, Manoscritti, 91, Cronaca faentina dal 1.o gennaio 1785 al 28 dicembre 1792, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050090</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici [e cronologici] dei fenomeni endogeni italiani col confronto di alcuni altri fenomeni dall’Agosto 1873 a tutto il Novembre 1874, in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.3, pp.I-XLVIII.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1876</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>747126</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Analisi dei tre maggiori terremoti italiani avvenuti nel 1874 in ordine specialmente alle fratture del suolo, in "Atti dell’Accademia Pontificia de’ Nuovi Lincei", vol.28, pp.14-92.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1875</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130568</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1911.02.20.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1911</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395467</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Lamone, 1911.02.23, a.28, n.16.</titolo1>
      <luogoed>Faenza</luogoed>
      <datacompl>1911</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000317</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1911, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.18 (1914).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1923</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120421</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giornale d’Italia, 1916.05.18.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>730003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1916.05.18, a.54, n.133.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130599</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1916.06.17, n.169.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095337</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1916.08.17, n.230.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095357</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giornale d’Italia, 1916.08.17.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460226</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero della Guerra, Serie diverse, Ufficio censura, 1915-1920, b.7, Notiziario dell’Agenzia Stefani, Roma 16 agosto 1916.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671035</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Presidenza del Consiglio dei Ministri, b.510 (1916), fasc.6 (Terremoto del 17 maggio e 16 agosto 1916 nelle provincie di Ancona, Forlì, Pesaro e Ravenna), Telegramma di Righi al quotidiano "La Tribuna", Faenza 16 agosto 1916.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690846</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1924.01.03, n.2.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1924</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420457</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Libertà, 1924.01.03.</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1924</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672694</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1924.01.03, a.40, n.3.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1924</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090447</codbib>
      <autore1>Caloi P.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto adriatico del 30 Novembre 1934, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.35 (1937), pp.93-119.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1937</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110618</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.98, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Faenza 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000006</codbib>
      <autore1>Agamennone G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1897, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", voll.3 (1897)-4 (1898).</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1897 - 1898</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035298</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Assessorato Ambiente e Difesa del Suolo della Regione Emilia-Romagna, Risposte al Questionario Macrosismico Sperimentale CNR-GNDT relativo a 429 località, pervenunte nel periodo novembre-dicembre 1983.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410502</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale dell’Archiginnasio di Bologna, Manoscritti, B.1151, Notizie istoriche della città di Bologna dall’anno 1779 a tutto il 1788, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385784</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale dell’Archiginnasio di Bologna, Fondi speciali, Malvezzi-Bonfioli Alfonso, cartone 2, fasc.14, [Giuseppe Veratti], Osservazioni del Barometro, Termometro, Vento, e Stato dell’Atmosfera.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1779</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>111004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale dell’Emilia,1952.07.05, a.8, n.159.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1952</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>111017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Nuovo Corriere della Sera, 1952.07.05, a.77, n.158.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1952</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691395</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1952.07.05, n.160.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1952</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675661</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Secolo XIX, 1963.07.20, a.76, n.171.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1963</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>760510</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe che ricorda la ricollocazione da parte del comes Gudila all’inizio del VI secolo d.C., di una statua a Faenza distrutta da un terremoto databile all’inizio del VI secolo d.C., in "Corpus Inscriptionum Latinarum", vol.11: Inscriptiones Aemiliae, Etruriae, Umbriae Latinae, ed. E.Bormann, n.268 [anche in "L’Année épigraphique", 2002, n.17].</titolo1>
      <luogoed>Berlin</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093044</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Catalogo delle epigrafi latine riguardanti terremoti, in "I terremoti prima del Mille in Italia e nell’area mediterranea. Storia archeologia sismologia", a cura di E.Guidoboni, pp.135-169.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
