<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>041620.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Collina</desloc_cfti>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>2</risentimenti>
      <maxint>7.5</maxint>
      <lat_wgs84>43.9767</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.974</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>26806</nterr>
      <nperiod>000463</nperiod>
      <datanum>19190629</datanum>
      <data_label>1919 06 29</data_label>
      <anno>1919</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>15:06:13</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>06</minu>
      <sec>13</sec>
      <lat>43.9576</lat>
      <lon>11.4818</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>567</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Mugello</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>35</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Frazione del Comune di Civitella di Romagna. La scossa del 29 giugno 1919 aggravò i danni causati dal precedente terremoto del 10 novembre 1918 nella chiesa parrocchiale di S.Martino. La relazione tecnica redatta nel 1924 attesta che l’edificio aveva subito gravi danni al tetto, alla parte superiore dei muri perimetrali, ai timpani, al soffitto della sagrestia $(661064)$. Per la riparazione della chiesa fu necessaria una spesa di 16.650 lire, il 50% della quale fu finanziata dallo Stato $(671252,671251)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>26671</nterr>
      <nperiod>003115</nperiod>
      <datanum>19181110</datanum>
      <data_label>1918 11 10</data_label>
      <anno>1918</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>10</giorno>
      <time_label>15:12:28</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>12</minu>
      <sec>28</sec>
      <lat>43.9177</lat>
      <lon>11.933</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>188</npun>
      <mm>5.9</mm>
      <earthquakelocation>Appennino romagnolo</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto del 10 novembre 1918 causò danni notevoli: una perizia del Genio Civile, relativa ai danni in tre poderi, valutati complessivamente 14.000 lire, attesta che nel podere più danneggiato (8.000 lire) i muri perimetrali ed interni erano fortemente strapiombati; negli altri due, che avevano subito danni per 3.000 lire ciascuno, furono rilevati strapiombi e lesioni nei muri $(661159)$.&lt;br&gt;Le scosse del 10 novembre 1918 e del 29 giugno 1919 danneggiarono la chiesa parrocchiale di S.Martino; il geometra Tabanelli, incaricato della perizia dei lavori di riparazione rilevò che l’edificio aveva subito danni notevoli al tetto, ai muri perimetrali fino al piano imposta delle capriate, ai timpani, al soffitto della sagrestia $(661064)$. La riparazione degli edifici danneggiati di pertinenza della parrocchia di San Martino, del valore di circa 165.000 lire del 1922, fu eseguita dall’Unione Edilizia Nazionale, che aveva rilevato dal parroco di San Martino i diritti al contributo governativo per le riparazioni $(671250,671249)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>661064</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Genio Civile, Ufficio speciale per il terremoto tosco-romagnolo, serie III, Chiese e canoniche, b.1076, fasc.130 (1924-1927), Relazione e progetto dei lavori di riparazione della chiesa parrocchiale di S.Martino di Collina, frazione di Civitella di Romagna, danneggiata dai terremoti del 10 novembre 1918 e del 29 giugno 1919 redatti dal geometra Alfredo Tabanelli, Civitella di Romagna 10 ottobre 1924.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1924</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671252</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale degli affari di culto, Divisione autorizzazioni e tutela, Enti, b.1063, tit.11253 (Collina, Civitella Romagna. Parrocchia Ss.Matteo e Martino), Minuta di lettera del Ministero della Giustizia e degli affari di culto Divisione 8ª Sezione 3ª all’economo generale dei Benefici vacanti di Bologna, Roma 7 dicembre 1925.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1925</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671251</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale degli affari di culto, Divisione autorizzazioni e tutela, Enti, b.1063, tit.11253 (Collina, Civitella Romagna. Parrocchia Ss.Matteo e Martino), Lettera dell’ispettore generale dei Servizi speciali del Ministero dei Lavori pubblici D.Romano al Ministero della Giustizia e degli affari di culto Divisione 8ª, Roma 28 novembre 1925.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1925</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>661159</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Genio Civile, b.62, Corrispondenza varia, Elenco delle case da riparare nel comune di Civitella di Romagna (frazioni varie) in seguito ai danni causati dal terremoto, Galeata 28 aprile 1919.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1919</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671250</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale degli affari di culto, Divisione autorizzazioni e tutela, Enti, b.1063, tit.11253 (Collina, Civitella Romagna. Parrocchia Ss.Matteo e Martino), Minuta di decreto del ministro della Giustizia e degli affari di culto, Roma 22 agosto 1922.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1922</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671249</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale degli affari di culto, Divisione autorizzazioni e tutela, Enti, b.1063, tit.11253 (Collina, Civitella Romagna. Parrocchia Ss.Matteo e Martino), Deliberazione del Consiglio di Stato comunicata al Ministero della Giustizia e degli affari di culto, Roma 2 agosto 1922.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1922</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
