<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>041875.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Misano Monte</desloc_cfti>
      <provlet>RN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>2</risentimenti>
      <maxint>8</maxint>
      <lat_wgs84>43.9597</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.655</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01056</nterr>
      <nperiod>003185</nperiod>
      <datanum>16720414</datanum>
      <data_label>1672 04 14</data_label>
      <anno>1672</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>15:45</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.9413</lat>
      <lon>12.5755</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>92</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Riminese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato e le case rurali del territorio circostante. Le fonti non riportano descrizioni delle tipologie di danno, ma soltanto la stima economica: secondo la perizia effettuata per conto della Legazione i danni ammontarono complessivamente a 1.956 scudi $(395671)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04475</nterr>
      <nperiod>003194</nperiod>
      <datanum>17861225</datanum>
      <data_label>1786 12 25</data_label>
      <anno>1786</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>01:00</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.9918</lat>
      <lon>12.5644</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>90</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Riminese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>8</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>La perizia Valadier riporta i dati di questa località assommandoli a quelli del paese di Scacciano; sono attestati danni al 95% degli edifici, di cui: 4% crolli totali, 7% crolli parziali, 30% danni gravi, 54% danni lievi. Nella chiesa parrocchiale dedicata ai Santi Biagio ed Erasmo e nella sua canonica furono rilevati molti danni ai muri e ai tetti e varie lesioni. I lavori di riparazione furono stimati 505 scudi. Subì inoltre vari danni la chiesa di S.Maria detta dell’Agina, per le cui riparazioni fu preventivata una spesa di 100 scudi. Quanto agli edifici pubblici, subirono gravi danni la torre della comunità, la sala priorale e le mura castellane. I danni all’intero paese furono stimati 10196,10 scudi $(130372,130357)$. Altre fonti riportano che il paese fu danneggiato molto gravemente; è ricordato il crollo della chiesa principale e degli edifici annessi e di varie case, con la morte di 12 persone $(095221,060403,395449,470589)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>395671</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato Rimini, Carte Tosi, b.1, Perizia generale de risarcimenti alle ruine della città ed infrascritti castelli di Rimino ordinata da monsignor Anguisciola vice legato di Romagna per parte dell’e.mo e rev.mo signor cardinale Gabrielli legato della medesima provincia in esecuzione degli ordini della Santità di Clemente X sommo pontefice e fatta dal signor Pier Matteo Angeloni architetto di Cesena coll’assistenza del signor dottore Gian Domenico Vermiglj deputato dal signor vice legato, copia sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130372</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato Rimini, Comune, AP 618-620, Giuseppe Valadier, Perizie dei danni causati alla città di Rimino, alle case delle venticinque parrocchie del Bargellato e alli castelli del Contado dal tremuoto nella notte delli 24 decembre dell’anno MDCCLXXXVI, distese per ordine della Santità di Nostro Signore papa Pio Sesto felicemente regnante ed alla medesima umiliate dall’architetto Giuseppe Valadier, 3 voll., 1787.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1787</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130357</codbib>
      <autore1>Ferrari G.</autore1>
      <titolo1>Le perizie Morigia e Valadier, in "Il terremoto di Rimini e della costa romagnola: 25 dicembre 1786. Analisi e interpretazione", a cura di E.Guidoboni e G.Ferrari, pp.103-122.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1986</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095221</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Breve ragguaglio dell’orrendo terremoto accaduto li 25 Decembre 1786 nella città di Rimini e castelli annessi.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1787</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060403</codbib>
      <autore1>Astolfi M.</autore1>
      <titolo1>Narrazione dell’orribile terremoto sentitosi nella città di Rimino dopo la mezza notte della Vigilia del Santo Natale dell’anno scorso 1786.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1787</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395449</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Gambalunga di Rimini, Manoscritti, 308-339, Michelangelo Zanotti, Giornale di Rimini, 32 voll., secc.XVIII-XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470589</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario Estero, 1787.01.26, n.1259.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1787</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
