<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>042151.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Martino in Villa</desloc_cfti>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>3</risentimenti>
      <maxint>7.5</maxint>
      <lat_wgs84>43.9384</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8971</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>33599</nterr>
      <nperiod>002090</nperiod>
      <datanum>19560526</datanum>
      <data_label>1956 05 26</data_label>
      <anno>1956</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>18:40</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.9392</lat>
      <lon>11.8962</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>76</npun>
      <mm>5</mm>
      <earthquakelocation>Appennino romagnolo</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>4</ee_nt>
      <ee_np>2</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa del 26 maggio 1956 danneggiò notevolmente molte case coloniche, in generale vecchie e costruite con muratura a secco legata da malta molto scadente $(410059)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>26806</nterr>
      <nperiod>000463</nperiod>
      <datanum>19190629</datanum>
      <data_label>1919 06 29</data_label>
      <anno>1919</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>15:06:13</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>06</minu>
      <sec>13</sec>
      <lat>43.9576</lat>
      <lon>11.4818</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>567</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Mugello</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>35</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Frazione del comune di Santa Sofia. La scossa del 29 giugno 1919 colpì un patrimonio edilizio già gravemente danneggiato dal precedente terremoto del 10 novembre 1918. La documentazione ufficiale del Genio civile attesta che una casa colonica subì gravi danni e dovette essere parzialmente demolita $(661141)$.&lt;br&gt;Fu ulteriormente danneggiata la chiesa parrocchiale. La relazione tecnica redatta nel 1922 attesta che i danni subiti dalla chiesa erano così gravi da consigliarne la completa demolizione e ricostruzione: l’edificio infatti aveva subito il crollo di parte della muratura e della copertura, e tutte le strutture rimaste in piedi erano così sconnesse e slegate da renderne impossibile la riparazione; la chiesa, abbandonata per oltre 2 anni, subì anche avarie causate dalle intemperie $(661007)$. Anche la canonica, situata a circa 100 m dalla chiesa fu pressoché distrutta e dovette essere ricostruita. La nuova chiesa fu costruita nel 1923 in un sito diverso dalla precedente con una spesa di 150.000 lire; attigua alla chiesa, nel 1925, fu costruita la nuova canonica per cui furono spese 80.000 lire $(671339)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>26671</nterr>
      <nperiod>003115</nperiod>
      <datanum>19181110</datanum>
      <data_label>1918 11 10</data_label>
      <anno>1918</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>10</giorno>
      <time_label>15:12:28</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>12</minu>
      <sec>28</sec>
      <lat>43.9177</lat>
      <lon>11.933</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>188</npun>
      <mm>5.9</mm>
      <earthquakelocation>Appennino romagnolo</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto del 10 novembre 1918 e la successiva scossa del 29 giugno 1919 avevano abbattuto una parte della muratura e della copertura della chiesa parocchiale, e ne avevano scosso tutte le strutture in modo da renderne impossibile la riparazione. La chiesa, abbandonata per oltre 2 anni, era stata inoltre ulteriormente danneggiata dalle intemperie $(661007)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>661141</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Genio Civile, b.60, Corrispondenze varie, fasc.V/f, Documentazione relativa ai lavori di demolizione degli edifici danneggiati dai terremoti del 10 novembre 1918 e del 29 giugno 1919 nel comune di Santa Sofia, novembre 1918-luglio 1919.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1918 - 1919</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>661007</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Genio Civile, Ufficio speciale per il terremoto tosco-romagnolo, serie III, Chiese e canoniche, b.1053, fasc.2 (1922-1926), Relazione e stima dei lavori di ricostruzione della chiesa parrocchiale di San Martino in Villa, frazione del comune di Santa Sofia, danneggiata dai terremoti del 10 novembre 1918 e del 29 giugno 1919 redatta dall’architetto Domenico Mortani, Santa Sofia 3 luglio 1922.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1922</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671339</codbib>
      <autore1>Mambrini D.</autore1>
      <titolo1>La culla montana di un papa. Pasquale II e la sua patria.</titolo1>
      <luogoed>Santa Sofia</luogoed>
      <datacompl>1926</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410059</codbib>
      <autore1>Veggiani A.</autore1>
      <titolo1>Note sul terremoto di Santa Sofia del 1956, in "Studi Romagnoli", vol.10, pp.221-235.</titolo1>
      <luogoed>Faenza</luogoed>
      <datacompl>1959</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
