<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>042363.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caprio</desloc_cfti>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>1</risentimenti>
      <maxint>7</maxint>
      <lat_wgs84>44.3574</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.9355</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06009</nterr>
      <nperiod>000758</nperiod>
      <datanum>18340214</datanum>
      <data_label>1834 02 14</data_label>
      <anno>1834</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>13:15</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.4328</lat>
      <lon>9.851</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>112</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Valle del Taro-Lunigiana</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>10</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il paese apparteneva alla giurisdizione di Pontremoli. Il terremoto non causò crolli; 4 edifici subirono danni gravi o furono resi pericolanti; 10 subirono danni leggeri facilmente riparabili. La chiesa di S.Maria e la canonica riportarono piccole crepe alle pareti; l’oratorio di S.Anna ebbe screpolature alle pareti e la facciata risultò sconnessa $(890109)$. Secondo un riepilogo complessivo dei danni redatto il 2 dicembre 1834, nel paese e nei villaggi da esso dipendenti furono danneggiati complessivamente 54 edifici, di cui 2 crollarono e 9 furono resi pericolati. Il danno fu stimato in circa 3963 lire $(890112)$. La comunità fu esentata dalla tassa prediale per tre anni $(890106)$. È attestato il sussidio concesso per la riparazione degli edifici ecclesiastici $(890114)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>890109</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Sezione di Pontremoli, Affari di governo, b.48, Terremoti. Commissario regio Donato Betti, filza 9, Stato di N.º II dimostrativo delle rovine e danni cagionati dal Terremoto de’ 14 Febbraio 1834 alle Fabbriche componenti i Villaggi compresi nella Giurisdizione di Pontremoli redatto dagli ingegneri Giuseppe Michelacci e Luigi Grassi, Pontremoli 15 marzo 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Sezione di Pontremoli, Affari di governo, b.48, Terremoti. Commissario regio Donato Betti, filza 9, Lunigiana Toscana. Relazione sulle stime dei danni motivati dai Terremoti del Febb[raio] 1834, e sull’avvenimento dei terremoti stessi redatta dall’ingegnere Cesare Cappelli, Pontremoli 2 dicembre 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890106</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Sezione di Pontremoli, Affari di governo, b.48, Terremoti. Commissario regio Donato Betti, filza 9, Copia di dispaccio della Segreteria di finanze alla Presidenza del buon governo, Firenze 2 aprile 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890114</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Sezione di Pontremoli, Affari di governo, b.48, Terremoti. Commissario regio Donato Betti, filza 9, Prospetto generale di quanto in sussidio è stato accordato alle diverse Chiese comprese nella Lunigiana Toscana, onde riparare ai guasti causati ai fabbricati dal Terremoto del 14 Febbrajo 1834 e scosse successive, e tal sussidio parte in contanti, e parte in ferro per catene a termini delle relative perizie, 1835.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1835</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
