<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>042672.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Arzengio</desloc_cfti>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>1</risentimenti>
      <maxint>8</maxint>
      <lat_wgs84>44.3914</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.9021</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06009</nterr>
      <nperiod>000758</nperiod>
      <datanum>18340214</datanum>
      <data_label>1834 02 14</data_label>
      <anno>1834</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>13:15</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.4328</lat>
      <lon>9.851</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>112</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Valle del Taro-Lunigiana</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>10</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il paese faceva parte della comunità di Pontremoli. Il terremoto causò il crollo di un edificio; altri 6 subirono danni gravi o furono resi pericolanti; 9 subirono danni leggeri facilmente riparabili. La chiesa parrocchiale riportò gravi crepe alle pareti; la canonica fu gravemente danneggiata, in particolare la volta di una stanza dovette essere demolita $(890109)$. È attestato il sussidio concesso per la riparazione degli edifici ecclesiastici $(890114)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>890109</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Sezione di Pontremoli, Affari di governo, b.48, Terremoti. Commissario regio Donato Betti, filza 9, Stato di N.º II dimostrativo delle rovine e danni cagionati dal Terremoto de’ 14 Febbraio 1834 alle Fabbriche componenti i Villaggi compresi nella Giurisdizione di Pontremoli redatto dagli ingegneri Giuseppe Michelacci e Luigi Grassi, Pontremoli 15 marzo 1834.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890114</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Sezione di Pontremoli, Affari di governo, b.48, Terremoti. Commissario regio Donato Betti, filza 9, Prospetto generale di quanto in sussidio è stato accordato alle diverse Chiese comprese nella Lunigiana Toscana, onde riparare ai guasti causati ai fabbricati dal Terremoto del 14 Febbrajo 1834 e scosse successive, e tal sussidio parte in contanti, e parte in ferro per catene a termini delle relative perizie, 1835.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1835</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
