<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>048514.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cascia</desloc_cfti>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>24</risentimenti>
      <maxint>9.5</maxint>
      <lat_wgs84>42.7191</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0128</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00838</nterr>
      <nperiod>003281</nperiod>
      <datanum>15991106</datanum>
      <data_label>1599 11 06</data_label>
      <anno>1599</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>01:25</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7246</lat>
      <lon>13.0213</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>20</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1>Scosse deboli furono avvertite all’inizio di ottobre; il 4 novembre una forte scossa causò a parecchie case notevoli fessure e lesioni. La scossa del 6 novembre fece crollare oltre 40 case, nel crollo morirono 8 persone. Nella campagna circostante caddero moltissime case e morirono 40 persone. Crollarono diverse torri e campanili, le mura della città subirono gravi danni, tutte le case furono lesionate e una parte di esse dovette essere puntellata. Furono danneggiati anche gli edifici rinforzati da catene di ferro $(190073,190074,395903)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01284</nterr>
      <nperiod>003088</nperiod>
      <datanum>17030114</datanum>
      <data_label>1703 01 14</data_label>
      <anno>1703</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>18:00</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7091</lat>
      <lon>13.0705</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>197</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-reatino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>22</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1>Una prima forte scossa di terremoto fu avvertita il 18 ottobre 1702 e altre ne seguirono fino all’8 dicembre successivo. Tali scosse inizialmente sembrarono non aver causato danni particolari ma in seguito in molte case furono notate delle aperture tali da far temere la loro imminente completa rovina. Il Governatore di Cascia riferisce in particolare dei danni provocati alla sala dell’udienza del palazzo consolare e alle 2 abitazioni dei medici della comunità. Qui i muri dei tetti superiori crollarono e lo spostamento di alcune travi costrinse all’adozione di immediati provvedimenti $(671924,671925,672581)$.&lt;br&gt;La scossa del 14 gennaio provocò danni gravissimi $(190004)$. I dati relativi alle vittime presentano discrepanze: è ricordata la morte di 49 abitanti su una popolazione di 500 residenti (10%) (vedi anime come da prassi censimentaria ecclesiastica) $(470002)$; oppure di 60 abitanti $(110165)$. Secondo un’altra fonte, relativa probabilmente al periodo gennaio-febbraio nel suo complesso, i morti, calcolati per la città e tutto il territorio da essa dipendente, furono 680, di cui 149 a Cascia città $(095176,095177)$. Un’altra fonte ricorda a sua volta 43 vittime su 496 abitanti $(092136)$. Crollarono 17 chiese, 5 monasteri di monache (S.Rita, S.Chiara, S.Margherita, S.Lucia e S.Antonio), il convento degli Agostiniani, quello di San Francesco e l’ospedale dei Pellegrini. I conventi degli Zoccolanti e dei Cappuccini furono danneggiati e il collegio delle Scuole Pie fu reso inabitabile; rimasero gravemente danneggiati tutti gli edifici pubblici, le carceri, il forno e i depositi del grano; anche molti casali e stalle dei dintorni subirono crolli $(470002,671935,671936,671939,672569)$.&lt;br&gt;Fu gravemente danneggiata dalla scossa del 16 gennaio 1703 $(095093,095095)$. Una scossa avvenuta il 19 gennaio causò ulteriori crolli e vittime $(500301)$.&lt;br&gt;Secondo dati riportati dal verbale di un consiglio pubblico della comunità dell’agosto 1703 il terremoto causò la morte di 750 persone mentre notizie fornite alcuni anni dopo il terremoto dai cittadini della vicina Norcia fanno ascendere il numero degli abitanti a circa 600 $(671934,671966)$.&lt;br&gt;Nel luglio del 1703 la maggior parte delle abitazioni erano spianate $(671926)$.&lt;br&gt;Secondo quanto riferì il governatore di Cascia ci fu la quasi totale distruzione della parte alta della città. Le residenze contigue dello governatore e del magistrato, situate in piazza S.Agostino, crollarono. Nella stessa piazza era stato gravemente danneggiato il Palazzo Apostolico, di cui erano rimaste stabili soltanto le fondamenta e quasi intatto, tanto da poter ospitare gli uffici del governatore, il piano sotterraneo con le carceri; il resto era inutilizzabile. Il grande campanile del palazzo, che sosteneva la campana pubblica, era crollato sulla residenza del governatore, riducendosi in blocchi di macerie di notevoli dimensioni $(671939,672581)$. Le scosse causarono il crollo degli acquedotti $(671931,671932)$.&lt;br&gt;Secondo quanto riferito dal Governatore nel novembre 1703, il terremoto causò danni al granaio della grasciaria, tanto che la riserva di grano conservatavi venne rovinata dalle infiltrazioni dell’acqua $(671929,671930)$. Notizie comunicate nel settembre del 1704 riferiscono che un muro laterale della grasceria era prossimo al crollo $(671940,671941)$.&lt;br&gt;Secondo notizie fornite tra il 1704 e il 1708 dalla comunità a causa del terremoto del gennaio del 1703 nei 40 o 43 centri del territorio dipendente da Cascia tutte le costruzioni si erano ridotte ad ammassi di macerie sotto cui erano morte 800 persone; nell’abitato tutte le case erano divenute inabitabili; erano in rovina anche la residenza del cancelliere, quella del segretario pubblico, le stanze dell’archivio pubblico, il magazzino del Monte frumentario e quello dell’Abbondanza; le 5 porte delle mura con i loro fortini e le mura castellane erano abbattute in molti punti $(672569,672581)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01656</nterr>
      <nperiod>003091</nperiod>
      <datanum>17300512</datanum>
      <data_label>1730 05 12</data_label>
      <anno>1730</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>05:00</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7533</lat>
      <lon>13.1196</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>115</npun>
      <mm>5.9</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>La città fu notevolmente danneggiata e fu esentata per 6 anni dal pagamento dei pesi camerali $(673017)$. Le fonti amministrative reperite non riportano dati relativi all’edilizia civile minore; sono invece attestati i danni subiti da numerosi edifici ecclesiastici e pubblici. Nel monastero di S.Chiara, la scala e i muri necessitavano di essere assicurati con catene; una parte del tetto del dormitorio era in cattive condizioni e doveva essere ricostruito; la chiesa presentava i muri sbrecciati e con fessure e così pure la clausura; il muro divisorio e la volta dell’oratorio minacciavano di crollare; due cisterne per l’acqua erano state danneggiate; la muraglia del cortile doveva essere assicurata da una scarpa; dalla parte della strada comunale era crollata una stanza $(672304)$. Il monastero di S.Maria delle Grazie presentava crolli tali da permettere l’entrata di estranei nell’edificio; per le riparazioni si riteneva necessaria una spesa di 200-500 scudi $(672307,672308)$. Il convento di S.Agostino in seguito alle scosse doveva essere assicurato con chiavi e catene di ferro, così pure il campanile; la chiesa necessitava di uno sperone a un angolo detto di S.Leonardo e di speroni e muri di rinforzo per assicurare la facciata $(672295)$.&lt;br&gt;La chiesa di S.Francesco aveva la volta sconnessa e piena di fessure e il muro verso il cortile del convento presentava lesioni, per cui bisognava assicurarli con catene di ferro; la facciata e il muro principale si erano in parte spaccati; il tetto della chiesa era in cattive condizioni e così pure una parte del tetto del dormitorio e di alcune stanze del convento. Tre stanze con il tetto a volta dovevano essere assicurate con catene di ferro; il muro verso l’orto di una stanza si era pressoché staccato dall’edificio e la volta doveva essere assicurata con catene. Si prevedeva una spesa di 294,35 scudi, in seguito ridotta a 204 scudi $(672309,672310)$. Nel monastero di S.Rita, nel 1737, la stanza adibita a granaio aveva ancora le lesioni del terremoto, e rischiava di crollare: la volta era da rifare e i muri dovevano essere assicurati con uno sperone $(672302,672303)$.&lt;br&gt;Nel 1735 furono fatte riparazioni alla chiesa collegiata di S.Maria per 175,15 scudi; al monastero di S.Chiara per 60 scudi, al monastero di S.Margherita per 150 scudi $(672289)$. Nel 1738 risultano spese le seguenti somme per la riparazione di edifici religiosi: chiesa e monastero di S.Margherita 200 scudi; di S.Chiara 160 scudi; di S.Antonio 180 scudi; di S.Rita 150 scudi; della Madonna delle Libere 50 scudi; per la collegiata di S.Maria risultavano spesi fino ad allora 275,15 scudi. Per la riparazione di edifici pubblici risultavano i seguenti finanziamenti: per il palazzo del Governo e del Magistrato 416 scudi; per la torre dell’orologio 1.248 scudi; per i ponti del Pago e della Rocca 60 scudi $(672291)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>40785</nterr>
      <nperiod>003256</nperiod>
      <datanum>19790919</datanum>
      <data_label>1979 09 19</data_label>
      <anno>1979</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>21:35:37</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>37</sec>
      <lat>42.7173</lat>
      <lon>13.0752</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9.1</imax>
      <npun>694</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto danneggiò gravemente l’abitato. Il santuario di Santa Rita resistette, in quanto recentemente rinforzato $(035020)$. Una donna e un bambino riportarono contusioni in seguito al parziale crollo di un muro della loro abitazione. Una donna di 60 anni morì d’infarto per lo spavento $(035021)$. Molte abitazioni, anche di recente costruzione, rimaste apparentemente indenni all’esterno, ebbero profonde crepe e lesioni all’interno $(035022)$. Un magazzino del grano fu giudicato inagibile. Una grossa struttura alberghiera fu giudicata parzialmente fuori uso, così come numerosi negozi $(035023)$. Il terremoto causò inoltre la distruzione di tutte le stalle, che erano fatiscenti da tempo $(035024)$.&lt;br&gt;Furono danneggiate 277 case, di cui il 20% erano vecchie o mal ristrutturate, o in pietra grezza legata con malta scadente (classe A della scala MSK-64); il 40% in mattoni o in pietra squadrata, e con soffitti a travatura in ferro o legno (classe B della scala MSK-64); il 40% erano case rinforzate, con strutture ben costruite (classe C della scala MSK-64): il 25% subì danni leggeri; il 25% danni di media entità; il 35% danni gravi; il 15% crolli parziali $(035274)$. Il comune fu compreso nell’elenco di quelli a cui risultavano applicabili i provvedimenti stabiliti dal decreto legge 15 ottobre 1979, n.494, che prevedeva sovvenzioni e agevolazioni fiscali per le popolazioni delle zone colpite dal terremoto $(673515,673516,673517)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>11185</nterr>
      <nperiod>003291</nperiod>
      <datanum>18790223</datanum>
      <data_label>1879 02 23</data_label>
      <anno>1879</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7662</lat>
      <lon>13.0429</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>15</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>De Rossi (1880) classifica la scossa come "rovinosa" $(001298)$, in base alla scala da lui formulata $(820055)$: nelle case si aprirono fessurazioni da cima a fondo $(745643)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01285</nterr>
      <nperiod>003088</nperiod>
      <datanum>17030116</datanum>
      <data_label>1703 01 16</data_label>
      <anno>1703</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>13:30</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.6233</lat>
      <lon>13.1021</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>22</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-reatino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>22</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Una prima forte scossa di terremoto fu avvertita il 18 ottobre 1702 e altre ne seguirono fino all’8 dicembre successivo. Tali scosse inizialmente sembrarono non aver causato danni particolari ma in seguito in molte case furono notate delle aperture tali da far temere la loro imminente completa rovina. Il Governatore di Cascia riferisce in particolare dei danni provocati alla sala dell’udienza del palazzo consolare e alle 2 abitazioni dei medici della comunità. Qui i muri dei tetti superiori crollarono e lo spostamento di alcune travi costrinse all’adozione di immediati provvedimenti $(671924,671925,672581)$.&lt;br&gt;La scossa del 14 gennaio provocò danni gravissimi $(190004)$. I dati relativi alle vittime presentano discrepanze: è ricordata la morte di 49 abitanti su una popolazione di 500 residenti (10%) (vedi anime come da prassi censimentaria ecclesiastica) $(470002)$; oppure di 60 abitanti $(110165)$. Secondo un’altra fonte, relativa probabilmente al periodo gennaio-febbraio nel suo complesso, i morti, calcolati per la città e tutto il territorio da essa dipendente, furono 680, di cui 149 a Cascia città $(095176,095177)$. Un’altra fonte ricorda a sua volta 43 vittime su 496 abitanti $(092136)$. Crollarono 17 chiese, 5 monasteri di monache (S.Rita, S.Chiara, S.Margherita, S.Lucia e S.Antonio), il convento degli Agostiniani, quello di San Francesco e l’ospedale dei Pellegrini. I conventi degli Zoccolanti e dei Cappuccini furono danneggiati e il collegio delle Scuole Pie fu reso inabitabile; rimasero gravemente danneggiati tutti gli edifici pubblici, le carceri, il forno e i depositi del grano; anche molti casali e stalle dei dintorni subirono crolli $(470002,671935,671936,671939,672569)$.&lt;br&gt;Fu gravemente danneggiata dalla scossa del 16 gennaio 1703 $(095093,095095)$. Una scossa avvenuta il 19 gennaio causò ulteriori crolli e vittime $(500301)$.&lt;br&gt;Secondo dati riportati dal verbale di un consiglio pubblico della comunità dell’agosto 1703 il terremoto causò la morte di 750 persone mentre notizie fornite alcuni anni dopo il terremoto dai cittadini della vicina Norcia fanno ascendere il numero degli abitanti a circa 600 $(671934,671966)$.&lt;br&gt;Nel luglio del 1703 la maggior parte delle abitazioni erano spianate $(671926)$.&lt;br&gt;Secondo quanto riferì il governatore di Cascia ci fu la quasi totale distruzione della parte alta della città. Le residenze contigue dello governatore e del magistrato, situate in piazza S.Agostino, crollarono. Nella stessa piazza era stato gravemente danneggiato il Palazzo Apostolico, di cui erano rimaste stabili soltanto le fondamenta e quasi intatto, tanto da poter ospitare gli uffici del governatore, il piano sotterraneo con le carceri; il resto era inutilizzabile. Il grande campanile del palazzo, che sosteneva la campana pubblica, era crollato sulla residenza del governatore, riducendosi in blocchi di macerie di notevoli dimensioni $(671939,672581)$. Le scosse causarono il crollo degli acquedotti $(671931,671932)$.&lt;br&gt;Secondo quanto riferito dal Governatore nel novembre 1703, il terremoto causò danni al granaio della grasciaria, tanto che la riserva di grano conservatavi venne rovinata dalle infiltrazioni dell’acqua $(671929,671930)$. Notizie comunicate nel settembre del 1704 riferiscono che un muro laterale della grasceria era prossimo al crollo $(671940,671941)$.&lt;br&gt;Secondo notizie fornite tra il 1704 e il 1708 dalla comunità a causa del terremoto del gennaio del 1703 nei 40 o 43 centri del territorio dipendente da Cascia tutte le costruzioni si erano ridotte ad ammassi di macerie sotto cui erano morte 800 persone; nell’abitato tutte le case erano divenute inabitabili; erano in rovina anche la residenza del cancelliere, quella del segretario pubblico, le stanze dell’archivio pubblico, il magazzino del Monte frumentario e quello dell’Abbondanza; le 5 porte delle mura con i loro fortini e le mura castellane erano abbattute in molti punti $(672569,672581)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01450</nterr>
      <nperiod>003282</nperiod>
      <datanum>17190627</datanum>
      <data_label>1719 06 27</data_label>
      <anno>1719</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>27</giorno>
      <time_label>06:30</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.8773</lat>
      <lon>13.0468</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>16</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Alta Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Una prima scossa accadde il 27 giugno, una seconda nella tarda mattinata del 28. Una breve e generica descrizione degli effetti è fornita dalla lettera del medico Cocchi, scritta lo stesso 28 giugno. Il medico riferisce che negli edifici si aprirono profonde fenditure e che la popolazione si rifugiò in tende all’aperto $(095487)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>08819</nterr>
      <nperiod>003290</nperiod>
      <datanum>18590822</datanum>
      <data_label>1859 08 22</data_label>
      <anno>1859</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>22</giorno>
      <time_label>12:32</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>32</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.8294</lat>
      <lon>13.0993</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>18</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>4</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>La scossa del 22 agosto 1859, avvenuta alle ore 12.32 GMT, causò lievi danni agli edifici; il convento dei Francescani, già in cattivo stato, divenne in parte inabitabile $(115496)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42855</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19970926</datanum>
      <data_label>1997 09 26</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>00:33</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0415</lat>
      <lon>12.9983</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>760</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30094</nterr>
      <nperiod>003119</nperiod>
      <datanum>19301030</datanum>
      <data_label>1930 10 30</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>07:13:06</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>13</minu>
      <sec>06</sec>
      <lat>43.674</lat>
      <lon>13.2738</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>249</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Marche settentrionali</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Cavasino attribuisce il VI grado della scala Mercalli e una durata di 16 s $(050098)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>38537</nterr>
      <nperiod>003294</nperiod>
      <datanum>19741202</datanum>
      <data_label>1974 12 02</data_label>
      <anno>1974</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>02</giorno>
      <time_label>01:55:15</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>15</sec>
      <lat>42.8141</lat>
      <lon>12.9271</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>27</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Le scosse del 2 dicembre 1974 causarono la caduta di calcinacci e di tegole, e lesioni in diversi edifici. Non ci furono danni alle persone, ma la popolazione si riversò nelle strade e pernottò all’aperto $(330428,691887,095589,110999)$.&lt;br&gt;Una corrispondenza giornalistica del 5 dicembre definisce preoccupante la situazione del paese $(111002)$. Secondo una corrispondenza giornalistica del 6 dicembre 1974 che riporta un comunicato del Ministero dell’Interno, 10 frazioni del comune di Cascia, non specificate, furono tra i centri più danneggiati dal terremoto $(095591)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>25849</nterr>
      <nperiod>003347</nperiod>
      <datanum>19161116</datanum>
      <data_label>1916 11 16</data_label>
      <anno>1916</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>06:35:30</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>30</sec>
      <lat>42.6462</lat>
      <lon>13.1683</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>40</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-reatino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Non sono state reperite descrizioni degli effetti. Cavasino (1935) valutò l’intensità del terremoto di VI grado MCS $(050399)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42857</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19971014</datanum>
      <data_label>1997 10 14</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>15:23</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>23</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.9471</lat>
      <lon>12.9735</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>786</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>24751</nterr>
      <nperiod>003114</nperiod>
      <datanum>19150113</datanum>
      <data_label>1915 01 13</data_label>
      <anno>1915</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>06:52:43</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>43</sec>
      <lat>41.982</lat>
      <lon>13.6481</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>858</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Marsica</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>94</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>Non si conoscono descrizioni degli effetti. Secondo Martinelli $(235474)$ la scossa ebbe una intensità del V-VI grado MCS.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42856</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19970926</datanum>
      <data_label>1997 09 26</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>09:40</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.1141</lat>
      <lon>12.9011</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>891</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06208</nterr>
      <nperiod>003288</nperiod>
      <datanum>18380214</datanum>
      <data_label>1838 02 14</data_label>
      <anno>1838</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>07:30</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.8406</lat>
      <lon>12.9084</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>24</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa del 5 gennaio 1838 non fu avvertita $(635588)$.&lt;br&gt;La scossa del 14 febbraio fu avvertita e causò panico alla maggior parte degli abitanti, soprattutto a chi si trovava ai piani terra nei negozi e nelle chiese $(395911)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23352</nterr>
      <nperiod>003346</nperiod>
      <datanum>19100629</datanum>
      <data_label>1910 06 29</data_label>
      <anno>1910</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>13:52:14</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>14</sec>
      <lat>42.7421</lat>
      <lon>12.929</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>58</npun>
      <mm>4.9</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42854</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19970903</datanum>
      <data_label>1997 09 03</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>22:07</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>07</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0663</lat>
      <lon>12.9666</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>5.5</io>
      <imax>5.5</imax>
      <npun>171</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(745013)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>32553</nterr>
      <nperiod>003255</nperiod>
      <datanum>19480613</datanum>
      <data_label>1948 06 13</data_label>
      <anno>1948</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>06:33:36</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>36</sec>
      <lat>43.5823</lat>
      <lon>12.1401</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>144</npun>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Valtiberina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06205</nterr>
      <nperiod>003288</nperiod>
      <datanum>18380105</datanum>
      <data_label>1838 01 05</data_label>
      <anno>1838</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>14:00</time_label>
      <ora>14</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7641</lat>
      <lon>12.7874</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>8</npun>
      <mm>5</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa del 5 gennaio 1838 non fu avvertita $(635588)$.&lt;br&gt;La scossa del 14 febbraio fu avvertita e causò panico alla maggior parte degli abitanti, soprattutto a chi si trovava ai piani terra nei negozi e nelle chiese $(395911)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>26806</nterr>
      <nperiod>000463</nperiod>
      <datanum>19190629</datanum>
      <data_label>1919 06 29</data_label>
      <anno>1919</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>15:06:13</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>06</minu>
      <sec>13</sec>
      <lat>43.9576</lat>
      <lon>11.4818</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>567</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Mugello</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>35</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa del 29 giugno 1919 non fu avvertita $(095797)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>17066</nterr>
      <nperiod>003142</nperiod>
      <datanum>18990719</datanum>
      <data_label>1899 07 19</data_label>
      <anno>1899</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>13:18:54</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>18</minu>
      <sec>54</sec>
      <lat>41.7982</lat>
      <lon>12.6857</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>122</npun>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Colli Albani</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(110754,000008)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00215</nterr>
      <nperiod>003062</nperiod>
      <datanum>13281204</datanum>
      <data_label>1328 12 04</data_label>
      <anno>1328</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>06:15</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.8555</lat>
      <lon>13.0223</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>13</npun>
      <mm>6.4</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9.5</intpqnum>
      <intpq>IX-X</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>095797</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 29 giugno 1919 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, Cascia luglio 1919.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1919</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190074</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Vaticani Latini, 7934, cc.38-44, [Paolo Rocchi], Narratio Terremotus in Districtu Spoleti, Comitatus Nursiae et in Terra Cassiae die V Novem[bris] A[nno] MDXCIX, copia P.L.Galletti, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190073</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Barberiniani Latini, 324, cc.173-183, [Paolo Rocchi], Terraemotus in Comitatu Cassiae, Cerreti et Spoleti anno 1599.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060008</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Saggio dei materiali per una storia dei fenomeni sismici avvenuti in Italia, raccolti dal prof. Michele Stefano de Rossi, in "Bollettino della Società Geologica Italiana", vol.18, pp.432-460.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671924</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Lettera del governatore Ludovico Soderini alla Sacra Congregazione del Buon Governo, Cascia 14 dicembre 1702.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1702</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671925</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Supplica del Pubblico della Terra di Cascia alla Sacra Congregazione del Buon Governo, novembre 1702.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1702</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672581</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazioni particolari deputate, Cause diverse, tomo 49, n.1, Congregazione particolare deputata per la Città di Norcia, Popolo di Cascia e territorio (1708), Memoriale del Popolo di Cascia e territorio al papa Clemente XI sulla proroga delle esenzioni fiscali concesse in seguito ai terremoti del 1703, Cascia aprile 1708.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1708</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190004</codbib>
      <autore1>Abbati B.</autore1>
      <titolo1>Epitome metheorologica de’ tremoti, con la Cronologia di tutti quelli, che sono occorsi in Roma dalla Creazione del Mondo sino agl’ultimi successi sotto il Pontificato del Regnante Pontefice Clemente XI il dì 14 Gennaro giorno di Domenica sù le due della notte meno un quarto, e 2 di Febbraro del corrente anno 1703 con la Relatione non solo di questi, ma dell’Inondatione del Tebro ancora. Aggiuntovi per fine un Catalogo di tutti gli Autori Theologici, Scritturali, Filosofici, Legali, Politici, &amp; Istorici Sacri, e profani, che hanno discorso, e scritto de’ Terremoti.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470002</codbib>
      <autore1>De Carolis P.</autore1>
      <titolo1>Relazione generale delle ruine, e mortalità cagionate dalle scosse del Terremoto de’ 14 Gennaro, e 2 Febbraro 1703 in Norcia, e Cascia, e loro contadi, compresi li Castelli delle Rocchette, e Ponte, Giurisdizione di Spoleto.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110165</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario napolitano dal 1700 al 1709, ed. G. de Blasiis, in "Archivio Storico per le Province Napoletane", a.10, pp.85-129, 215-267, 462-501, 599-652.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1885</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095176</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Series Urbium, Pagorum, &amp; Oppidorum Ditionis Ecclesiastica in Umbria &amp; Sabinis, qua his terræmotibus aut diruta sunt, aut fere devastata, anno 1703, in G.Baglivi, "Opera Omnia medico-practica et anatomica", pp.280-283.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1754</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095177</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Serie delle città, dei villaggi e dei castelli del Dominio Ecclesiastico nell’Umbria e nei Sabini che da questi terremuoti o furono rovinati o quasi devastati nell’anno 1703, in G.Baglivi, "Opere complete medico-pratiche ed anatomiche", tradotte per la prima volta in italiano e commentate da R.Pellegrini, pp.628-635.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1842</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092136</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vero, e distinto ragguaglio dello stato di Cascia, e suo territorio prima e doppo li Terremoti seguiti nel presente Anno MDCCIII. Con il Catalogo di tutti li Castelli, e Ville alla sua Giurisdizzione soggette. Con la distinta notizia de’ danni fatti da’ Terremoti nelli detti Luoghi, con il computo di tutte le Persone restate sepolte à Luogo per Luogo, e quelli che di presente vivono.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671935</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Lettera del governatore Crispolto Ciccarelli al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Cascia 29 maggio 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671936</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Supplica della badessa e delle monache del monastero di S.Rita di Cascia alla Sacra Congregazione del Buon Governo, maggio 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671939</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Lettera del governatore Crispolto Ciccarelli al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Cascia 24 giugno 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672569</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazioni particolari deputate, Cause diverse, tomo 38, n.8, Congregazione sopra le materie del terremoto (1707), Memoriale degli abitanti di Cascia e suoi castelli alla Congregazione deputata per il terremoto sulla situazione della popolazione danneggiata dai terremoti del 1703, Cascia gennaio 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095093</codbib>
      <autore1>Baglivi G.</autore1>
      <titolo1>Historia Romani Terremotus, &amp; Urbium adjacentium, Anno infelicissimo 1703, in "Opera omnia medico-pratica, et anatomica", pp.270-277.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1754</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095095</codbib>
      <autore1>Baglivi G.</autore1>
      <titolo1>Storia del Terremoto Romano e delle Città adiacenti nell’anno infelicissimo 1703, in "Opere complete medico-pratiche ed anatomiche", tradotte per la prima volta in italiano e commentate da R.Pellegrini, pp.607-622.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1842</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500301</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Urbinati Latini, 1699, cc.175-186, Giovanni Andrea Lorenzani, Terremoto accaduto in Norcia nell’1703 regnante Clemente XI Pontefice Optimo Maximo. Raguaglio delli terremoti accaduti in Norcia e ruvine della detta città e suo contado nel 1703.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671934</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Notaio Francesco Cotaloni, Estratto dal Libro dei Concilii della Comunità di Cascia, Seduta del 5 agosto 1703, Cascia 16 novembre 1703.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671966</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Norcia VI, b.3070 (1701-1706), Supplica dei cittadini di Norcia alla Sacra Congregazione del Buon Governo, maggio 1706.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1706</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671926</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Lettera del vice governatore Gaetano de Giudici alla Sacra Congregazione del Buon Governo, Cascia 5 luglio 1703.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671931</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Lettera del governatore Crispolto Ciccarelli al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Cascia 15 novembre 1703.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671932</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Supplica della Comunità di Cascia alla Sacra Congregazione del Buon Governo, novembre 1703.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671929</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Lettera del governatore Crispolto Ciccarelli al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Cascia 28 novembre 1703.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671930</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Supplica della Comunità e dei consoli di Cascia alla Sacra Congregazione del Buon Governo, novembre 1703.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671940</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Lettera del vice governatore Gaetano de Giudici alla Sacra Congregazione del Buon Governo, Cascia 24 settembre 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671941</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Cascia III, b.800 (1691-1704), Supplica del Pubblico della Terra di Cascia alla Sacra Congregazione del Buon Governo, settembre 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Nota delle esenzioni concesse a varie Comunità per i danni subiti a causa dei terremoti, 1750.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1750</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672304</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Perizia dei lavori necessari per il restauro del monastero di S.Chiara di Cascia redatta dai maestri muratori Domenico Zarenghi e Benedetto Vittori, Cascia 13 giugno 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672307</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Supplica del padre guardiano e dei monaci del convento di S.Maria delle Grazie di Cascia al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Cascia 18 dicembre 1734.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1734</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672308</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Lettera del prefetto di Norcia Roberto della Genga al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Norcia 29 gennaio 1735.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1735</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672295</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Perizia dei lavori necessari per il restauro del convento di S.Agostino di Cascia redatta dai maestri muratori Giovanni Pedrotti e Benedetto Vittori, Cascia 9 luglio 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672309</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Perizia dei lavori necessari per il restauro del convento dei Minori Conventuali di S.Francesco di Cascia redatta dai maestri muratori Domenico Zarenghi e Benedetto Vittori e attestata dal notaio Dionisio Morelli, Cascia 15 gennaio 1735.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1735</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672310</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Supplica dei monaci del convento di S.Francesco di Cascia al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Cascia 30 luglio 1737.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1737</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672302</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Perizia dei lavori necessari per il restauro del monastero di S.Rita di Cascia redatta dal perito Domenico Zerenghi, Cascia 7 agosto 1737.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1737</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672303</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Lettera del luogotenente di Norcia Aldebrando Capaldi al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Norcia 7 agosto 1737.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1737</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672289</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Resoconto delle somme impiegate dall’agosto al novembre 1735 per il restauro delle chiese parrocchiali, dei monasteri e degli edifici pubblici della città di Cascia e del suo Contado redatto dal cancelliere della Comunità di Norcia notaio Domenico Antonio Minicucci, Norcia 9 gennaio 1736.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1736</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672291</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Nota delle somme erogate per il restauro delle chiese parrocchiali, degli edifici pubblici e dei luoghi pii di Cascia e del suo Territorio, Roma maggio 1738.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1738</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>235474</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Prime osservazioni sul terremoto italiano del 13 gennaio 1915, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.18 (1914), pp.377-395.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050098</codbib>
      <autore1>Cavasino A. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico anno 1930, fasc.2 (Macrosismi), Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1932</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745013</codbib>
      <autore1>Postpischl D., Branno A., Esposito E., Ferrari G., Marturano A., Porfido S., Rinaldis V. e Stucchi M.</autore1>
      <titolo1>The Irpinia earthquake of November 23, 1980, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.152-159.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110754</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.324, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Cascia 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000008</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1899, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.6 (1900-1901).</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1900</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330428</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1974.12.03.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691887</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1974.12.03, n.281.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095589</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1974.12.03, n.271.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110999</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giorno, 1974.12.03, a.19, n.277.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>111002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1974.12.06, a.89, n.272.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095591</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Gazzettino, 1974.12.06, n.283.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021259</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Catalogo macrosismico, Istituto Nazionale di Geofisica (inedito).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035020</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1979.09.20.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035021</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1979.09.21.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035022</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1979.09.22.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035023</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1979.09.23.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035024</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1979.09.24.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035274</codbib>
      <autore1>Favali P., Giovani L., Spadea M.C. e Vecchi M.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto della Valnerina del 19 Settembre 1979, in "Annali di Geofisica", vol.33, pp.67-100.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673515</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti della Repubblica Italiana, a.1979, vol.6, n.494, Decreto-legge 15 ottobre 1979, Provvidenze ed agevolazioni contributive e fiscali per le popolazioni dei comuni delle regioni Umbria, Marche e Lazio, colpite dal terremoto del 19 settembre 1979.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673516</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta ufficiale della Repubblica Italiana, a.120, n.293 (26 ottobre 1979), Decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri 19 ottobre 1979, Indicazione delle provincie e dei comuni dell’Umbria, Marche e Lazio colpiti dal terremoto del 19 settembre 1979, ai quali applicare le disposizioni degli articoli 2, 3, 4 e 5 del decreto-legge 15 ottobre 1979, n.494.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673517</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti della Repubblica Italiana, a.1979, vol.7, n.623, Legge 14 dicembre 1979, Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 15 ottobre 1979, n.494, concernente provvidenze ed agevolazioni contributive e fiscali per le popolazioni dei comuni delle regioni Umbria, Marche e Lazio, colpite dal terremoto del 19 settembre 1979.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395903</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Sezione di Spoleto, Comune di Spoleto, Lettere al Comune, b.38, Lettera dei priori di Cascia ai priori di Spoleto, Cascia 22 novembre 1599.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1599</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095487</codbib>
      <autore1>Cocchi A.C.</autore1>
      <titolo1>De immani hysterico affectu. Illustrissimo Domino Jo: Mariæ Lancisio Clementis XI Archiatro, &amp; intimo Cubiculario Antonius Cocchius S. [Cascia 28 giugno 1719], in T.Sydenham, "Opera Medica", p.355.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1762</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635588</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1838, rubrica 110 (Esteri), b.270, Copia di relazione del perito L.Milanesi al delegato apostolico di Spoleto monsignor Lucciardi sui danni causati dal terremoto del 5 gennaio, Spoleto 8 gennaio 1838.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1838</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395911</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Sezione di Spoleto, Delegazione Apostolica di Spoleto, b.877, Lettera del governatore di Cascia S.Manzetti al delegato apostolico monsignor Lucciardi, Cascia 15 febbraio 1838.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1838</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>115496</codbib>
      <autore1>Secchi A.</autore1>
      <titolo1>Escursione scientifica fatta a Norcia ad occasione dei terremoti del 22 agosto 1859, in "Atti dell’Accademia Pontificia de’ Nuovi Lincei", vol.13, pp.63-104.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1860</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>001298</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici e cronologici dei fenomeni endogeni italiani col confronto di alcuni altri fenomeni [3 luglio 1878-30 agosto 1879], in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.7, pp.40-46, 91-94, 142-144, 169-174.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>820055</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici e cronologici dei fenomeni endogeni italiani col confronto di alcuni altri fenomeni [16 marzo 1876 ­ settembre 1876], in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.5, pp.46-48, 83-96, 141-142.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1878</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745643</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Notizie sismiche relative alle burrasche dal 23 al 25 febbraio [1879], in "Atti dell’Accademia Pontificia de’ Nuovi Lincei", vol.32 (1878-1879), pp.273-274.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1879</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
