<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>048854.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Leggiana</desloc_cfti>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>1</risentimenti>
      <maxint>8</maxint>
      <lat_wgs84>42.9818</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8284</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04615</nterr>
      <nperiod>003286</nperiod>
      <datanum>17911011</datanum>
      <data_label>1791 10 11</data_label>
      <anno>1791</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>13:05</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>05</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.9508</lat>
      <lon>12.8611</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>54</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Villaggio del territorio di Foligno. Il terremoto colpì gravemente l’abitato: secondo la perizia effettuata dall’architetto Neri, 1 casa crollò totalmente e altre 13 furono danneggiate da lesioni, distacchi e spiombi delle murature esterne, alcune delle quali minacciavano di crollare o erano cadute parzialmente, da sconnessioni e da cadute di porzioni dei tetti; 2 delle abitazioni danneggiate dovettero essere abbassate demolendo il piano più elevato&lt;br&gt;I lavori di restauro necessari consistevano nella demolizione e riedificazione di parti di muri, nella costruzione di speroni di sostegno delle murature esterne, nella risistemazione delle coperture dei tetti; in 2 casi si doveva demolire il "palombaro" rialzato sul tetto della casa.&lt;br&gt;Complessivamente, per il ripristino degli edifici fu valutata necessaria la spesa di 743,33 scudi $(395944)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>395944</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Sezione di Foligno, Priorale, serie VII (Corrispondenza e carte diverse), cat.IV (Lettere e carte diverse), b.796, fasc. "1791 ­ Perizie, Fogli e Lettere risguardanti le spese a cagione del Terremoto seguito in Ottobre detto Anno", Perizia dei danni causati dal terremoto dell’11 ottobre 1791 nei castelli e nelle ville del territorio di Foligno redatta dall’architetto Filippo Neri, Foligno 19 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
