<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>049251.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Norcia</desloc_cfti>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>28</risentimenti>
      <maxint>10</maxint>
      <lat_wgs84>42.7932</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0936</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00215</nterr>
      <nperiod>003062</nperiod>
      <datanum>13281204</datanum>
      <data_label>1328 12 04</data_label>
      <anno>1328</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>06:15</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.8555</lat>
      <lon>13.0223</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>13</npun>
      <mm>6.4</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <intpq>X</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01656</nterr>
      <nperiod>003091</nperiod>
      <datanum>17300512</datanum>
      <data_label>1730 05 12</data_label>
      <anno>1730</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>05:00</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7533</lat>
      <lon>13.1196</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>115</npun>
      <mm>5.9</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1>Il terremoto causò gravi distruzioni, estese alla totalità delle abitazioni, la maggior parte delle quali divenne inabitabile soprattutto a causa del crollo dei tetti; vi furono 200 morti e oltre 500 feriti. La città fu esentata per 10 anni dal pagamento dei pesi camerali $(673017,672249)$. Sono ricordati i seguenti danni localizzati: il crollo del campanile della chiesa di S.Benedetto, che cadde completamente spezzandosi in due tronconi, uno dei quali sfondò parte della sottostante chiesa e l’altro distrusse alcuni edifici adiacenti; il campanile fu poi ricostruito nel 1738 in forme più ridotte, mentre la fiancata della chiesa fu rafforzata da una speronatura. Crolli nelle chiese collegiate di S.Giovanni e di S.Maria Argentea (attuale chiesa cattedrale, ricostruita in gran parte dopo il terremoto del 1703), di cui fu lesionato anche il campanile a vela costruito sul lato sinistro dopo il 1703; si dovette nuovamente intervenire sul lato sinistro della chiesa rinforzato da un’imponente scarpata come è attestato da una lapide posta nel 1735 a memoria dell’avvenuto restauro. Crolli nei monasteri di S.Lucia, della SS.Trinità, che risultò inabitabile, e di S.Chiara; il crollo del convento e della chiesa dei padri Osservanti; il crollo parziale dei conventi e delle chiese dei padri Agostiniani (che nel 1737 erano ancora in rovina) e di S.Francesco dei frati Minori Conventuali, del collegio dei padri delle Scuole Pie (di costruzione recente), la cui chiesa subì gravi danni; crollo del convento e della chiesa dei padri Riformati; gravi danni e lesioni nel convento dei frati Cappuccini. Divennero inabitabili i monasteri di S.Antonio, S.Pace, S.Caterina; il monastero di S.Antonio in particolare fu coinvolto nei crolli delle mura castellane con cui confinava. La chiesa e oratorio dei padri Filippini (l’attuale chiesa dell’Addolorata, riedificata dopo il 1703) fu gravemente danneggiata; una lapide nel presbiterio ricorda il restauro conclusosi nel 1738; danni per circa 300 scudi riportò la chiesa del SS.Rosario. Danni alla Castellina (abitazione del prefetto), al palazzo consolare (attuale palazzo comunale) col crollo del teatro, mentre la torre campanaria fu danneggiata ma rimase in piedi $(672252,672253,672254,672255,672261,095087,470007,110144,190052,095580,095604)$.&lt;br&gt;Una perizia sulla chiesa di S.Francesco datata 30 aprile 1737 mette in evidenza che la chiesa era utilizzata nonostante i gravi danni: il coro presentava squarci nelle volte e nei muri, una facciata della chiesa si era gonfiata in modo preoccupante, tanto che si temeva un crollo imminente, i due pilastrini alle basi dell’arco sovrastante l’altare maggiore presentavano profonde fenditure, le due pareti della chiesa erano notevolmente indebolite (sia per la loro vetustà sia per i danni inferti dal terremoto), la grondaia era in parte da rifare; infine il crollo del campanile sulla sagrestia rendeva necessario l’abbattimento e successivamente il totale rifacimento di ambedue. Si prevedeva una spesa complessiva di 850,45 scudi $(672258,672259)$. Per il restauro e in gran parte la ricostruzione del monastero di S.Lucia, in cui erano crollate molte stanze e il campanile e bisognava rifare le condutture dell’acqua, si prevedeva una spesa di 1.165,01 scudi $(672270)$.&lt;br&gt;Nel 1736 fu restaurata la torre civica, nel 1750-51 il palazzo consolare; tali restauri costarono 2.771,43 scudi, quello delle mura castellane 1.960 scudi, quello della chiavica e logge pubbliche 148,82 scudi; infine per la ricostruzione dei lanifici furono spesi 5.368 scudi $(672269,672271)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50018</nterr>
      <nperiod>005036</nperiod>
      <datanum>-0990000</datanum>
      <data_label>99 B. C. - -</data_label>
      <anno>-99</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7932</lat>
      <lon>13.0936</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>2</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Norcia (PG)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1>Distruzione di un tempio sacro $(630110)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>08819</nterr>
      <nperiod>003290</nperiod>
      <datanum>18590822</datanum>
      <data_label>1859 08 22</data_label>
      <anno>1859</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>22</giorno>
      <time_label>12:32</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>32</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.8294</lat>
      <lon>13.0993</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>18</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>4</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1>La scossa del 22 agosto 1859, avvenuta alle ore 12.32 GMT e della durata di circa 7 secondi, causò gravissimi danni e crolli diffusi, e, in particolare, la distruzione di due interi quartieri posti sul pendio della collina, le cui case, abitate dai cittadini più poveri, erano di pessima costruzione. Il patrimonio ecclesiastico fu estesamente danneggiato: il palazzo vescovile crollò parzialmente e divenne pericolante; l’ospizio delle Orfane crollò parzialmente. Furono gravemente danneggiate e divennero pericolanti la chiesa di S.Leonardo, i cui muri furono spostati e slegati; la chiesa della Santissima Addolorata annessa al convento dei padri Filippini, in cui la facciata e le parti contigue dei muri lateriali divennero pericolanti, mentre il campanile e la sacrestia furono danneggiati; il convento dei padri Filippini, una cui parte divenne pericolante; la chiesa del monastero di Sant’Antonio, che divenne quasi per intero pericolante; il monastero di Sant’Antonio, strutturato in tre bracci, i cui piani superiori divennero pericolanti, e in un piccolo edificio di ingresso, che fu gravemente danneggiato; la chiesa del monastero di Santa Pace, che subì danni diffusi ai muri, alla sacrestia e al campanile; il monastero di Santa Pace, in cui divenne pericolante il loggiato del cortile e subì gravi danni il piano superiore; la chiesa di San Francesco, quasi per intero pericolante; l’ospizio dei Cappuccini, in cui crollarono parzialmente due vani del piano superiore e il corrispondente tratto del pianterreno e i cui muri divennero in parte pericolanti; la chiesa del Seminario Vescovile, i cui muri esterni e il muro divisorio della cui sacrestia divennero pericolanti; la chiesa del Santissimo Sacramento, in cui crollarono una volta e gran parte dei muri; il liceo comunale, i cui danni maggiori riguardarono i muri e i tetti. Furono gravemente danneggiate la chiesa cattedrale di Santa Maria Argentea, i cui danni maggiori riguardarono il tetto, il soffitto e il campanile, che crollò sulla sacrestia causando la caduta della volta di un vano e danni ad un muro; la chiesa della Madonna della Misericordia, i cui muri laterali si spostarono e furono fessurati alla base e il cui campanile subì una grave fessurazione nella parte superiore; la chiesa di San Lorenzo, in cui furono particolarmente danneggiati i muri; la chiesa di San Benedetto, nella quale subirono danni la parte superiore del prospetto, la copertura, i muri e il campanile; la chiesa del Santissimo Crocifisso, della quale fu particolarmente danneggiata la facciata, il tratto contiguo dei muri laterali e un muro della sacrestia; la chiesa di Sant’Agostinuccio, della quale furono danneggiate la facciata, il tratto contiguo dei muri laterali e la sacrestia; le Scuole Pie per le ragazze, in cui crollò in parte l’aula principale. Subirono danni la chiesa di Santa Maria degli Angeli, in cui cade il tetto, un muro fu dissestato e la loggia del cui campanile fu danneggiata; la chiesa di Sant’Agostino, in cui subirono danni la facciata e i muri laterali; il Sacro Monte di Pietà e il Seminario Vescovile. Subirono danni lievi la chiesa di S.Girolamo, il campaniletto della cui sacrestia divenne pericolante; la chiesa di San Giovanni, in cui fu danneggiato un tratto di muro; l’Ospedale degli Infermi $(673276)$.&lt;br&gt;Anche il patrimonio edilizio pubblico subì gravi danni: il palazzo comunale subì dannio gravissim e divenne pericolante; il palazzo del governo, noto con il nome di "Castellina", divenne in gran parte pericolante; crollarono completamente l’arco di porta Santa Lucia e tre punti della cinta muraria, che per il resto subì gravi danni $(115496,635632,673206,745592)$. I fabbricati industriali crollarono completamente $(115496)$.&lt;br&gt;Quanto agli edifici ad uso abitativo, delle 676 case di cui era composto l’incasato di Norcia, 195 crollarono completamente (29%), 405 subirono crolli parziali (60%), mentre le restanti subirono gravi danni (11%). Molte delle case parzialmente crollate dovettero essere successivamente demolite. Le case di recente costruzione e la cui altezza superava i due piani crollarono completamente. Furono particolarmente danneggiati i piani superiori delle case, che divennero inabitabili e il cui crollo causò spesso lo sfondamento del pianterreno. Le case che subirono i danni minori furono quelle che si trovavano nel centro della città e le case situate a fondo valle e costruite su terreno tufaceo. È attestato che solo un edificio abitativo, la casa del marchese Cipriani, rimase quasi intatto.&lt;br&gt;I danni furono complessivamente pari a circa 210.000 $(095482,115496)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01285</nterr>
      <nperiod>003088</nperiod>
      <datanum>17030116</datanum>
      <data_label>1703 01 16</data_label>
      <anno>1703</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>13:30</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.6233</lat>
      <lon>13.1021</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>22</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-reatino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>22</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>La città fu gravemente danneggiata dal terremoto, con crolli estesi; vi furono danni in occasione delle scosse del 18 ottobre 1702; 14 e 16 gennaio, 25 gennaio e 25 febbraio del 1703.&lt;br&gt;La scossa del 18 ottobre 1702 e successive scosse ripetutesi fino ai primi di dicembre furono avvertite fortemente e lesionarono molte chiese $(671951,671952,095095,095093)$.&lt;br&gt;In seguito alla scossa del 14 gennaio 1703 le mura della città crollarono parzialmente $(095162,095176,095177)$. Il commissario apostolico De Carolis nella sua relazione generale del 25 febbraio 1703 $(470002)$ descrive una città pressoché rasa al suolo: la porta principale e la torre, per metà crollate, divennero pericolanti; l’Oratorio del Gonfalone crollò in più parti e altri due oratori crollarono dalle fondamenta.&lt;br&gt;Nel primo rione di Santa Lucia l’unico edificio che rimase in piedi fu il Palazzo Apostolico, i cui possenti muri perimetrali non furono intaccati diversamente da quelli interni. La chiesa di San Francesco e il Convento dei Padri del Terz’Ordine subirono crolli parziali; alla chiesa Parrocchiale crollarono parzialmente il tetto e il campanile.&lt;br&gt;Nel secondo rione di San Benedetto crollarono il collegio e, parzialmente, la torre; la chiesa di San Benedetto, da cui il nome del rione, subì crolli parziali e gravi lesioni, il campanile fu reso pericolante; si sarebbe dovuta ricostruire dalle fondamenta e per la sua riparazione sarebbero state necessarie molte migliaia di scudi; il Palazzo Consolare crollò dalle fondamenta; solo cinque o sei edifici rimasero in piedi.&lt;br&gt;Nel terzo rione, detto di San Giacomo, l’omonima chiesa, di pertinenza dell’Ordine e Commenda di Malta, crollò interamente; il Convento dei Padri Agostiniani crollò e il Monastero delle Monache di Santa Caterina crollò parzialmente, ma fu considerato riparabile; poche abitazioni rimasero in piedi ma furono inabitabili.&lt;br&gt;Nel quarto rione di San Giovanni, l’omonima chiesa subì il crollo di una navata; di due monasteri di monache uno crollò e l’altro fu danneggiato; la metà del rione si presentava quasi tutta "diroccata" $(470002,500273,671954,672565,672566,672575,780135)$.&lt;br&gt;Il terremoto aveva ridotto il rione di Santa Lucia ad un ammasso di macerie $(672566)$. In tutta la comunità le abitazioni crollate furono più di 3.000 $(672580,672582)$.&lt;br&gt;A causa delle scosse del 1703 il tetto della chiesa principale di Norcia di S.Maria sprofondò all’interno dell’edificio $(671962,672575)$. Il monastero delle Domenicane di S.Lucia fu distrutto dalle fondamenta; i monasteri delle Francescane della Santissima Trinità, situato nei pressi della Piazza Grande, e delle monache del Terzo Ordine di S.Chiara divennero pericolanti; per il monastero delle Benedettine di S.Antonio Abate fu necessaria la riparazione delle mura; il monastero delle Francescane riformate di Santa Pace, le chiese di S.Margherita, di S.Agnese, dei padri di S.Agostino, la chiesa e la casa di S.Spirito furono danneggiate, ma considerate riparabili; subì danni minori il monastero dei Francescani Riformati; subì danni la chiesa di S.Leonardo dei padri delle Scuole Pie. Delle confraternite della Città, S.Angelo crollò quasi dalle fondamenta; furono danneggiate in modo riparabile quelle del SS.mo Sacramento, di S.Croce, di S.Lorenzo, di S.Girolamo e di S.Agostino Piccolo $(672565,672566,672575)$. A causa del terremoto crollarono le campane del palazzo Pubblico $(671956)$. La residenza del Prefetto detta "La Castellina", i magazzini pubblici, il Monte di Pietà avevano subito crolli estesi; bisognosi di riparazioni furono il deposito di grano dell’Abbondanza, il deposito del sale, la Depositaria, il quartiere dei soldati e degli sbirri $(672563,672564,672566,672579)$. All’esterno della cinta muraria della Città la chiesa ed il convento di S.Vincenzo crollarono; ebbero necessità di riparazioni la chiesa della Madonna delle Grazie; quella della Madonna del Riparo, quella della Madonna di Loreto, di Cascia, di Capregnole, di S.Maria vicino le Scuole Pie, di S.Mattia, di S.Liberatore, di S.Eustachio, di S.Carlo, di S.Pietro, di S.Martino, di S.Pampilio, di S.Angelo, del Crocefisso, del Salvatore. I Cappuccini, la Santissima Annunziata e Monte Santo, dei padri Riformatori, rimasero in buono stato $(672565,672566,672575)$. Nella notte tra 25 e 26 febbraio nuove scosse compromisero ulteriormente la situazione $(470003)$.&lt;br&gt;Il computo delle vittime presenta notevoli discordanze a seconda delle fonti: da 800 morti su una popolazione di 2.800 residenti (29%) (vedi anime come da prassi censimentaria ecclesiastica) $(470002,350218)$ o 800 morti in città e 587 nel territorio su una popolazione complessiva di circa 3.000 abitanti $(095176,095177)$, si passa a 1400 $(671960)$, a 1700 $(110165,095162,095174,095175)$, a "migliaia" $(500300)$ e a 2000 su una popolazione di 7000 $(500272,672564,672567,672580)$. Quest’ultimo dato, comprensivo delle numerose ville (51) del circondario, potrebbe fornire una via all’interpretazione delle differenze esistenti fra la prima fonte citata e le successive. I 2.000 morti furono tutti abitanti sorpresi dal terremoto nelle proprie abitazioni. Molti di coloro che si salvarono al momento dei crolli si trovavano nelle stanze sotterranee $(672582)$. Notizie fornite alcuni anni dopo il terremoto dai cittadini di Norcia fanno ascendere il numero degli abitanti a 3000 circa $(671966)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01450</nterr>
      <nperiod>003282</nperiod>
      <datanum>17190627</datanum>
      <data_label>1719 06 27</data_label>
      <anno>1719</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>27</giorno>
      <time_label>06:30</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.8773</lat>
      <lon>13.0468</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>16</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Alta Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Secondo fonti giornalistiche, alcune case crollarono e ci furono molti morti in città e nel contado $(200030,450155)$. Una breve e generica descrizione degli effetti è fornita dalla lettera del medico Cocchi, secondo il quale negli edifici si aprirono profonde fenditure $(095487)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>11185</nterr>
      <nperiod>003291</nperiod>
      <datanum>18790223</datanum>
      <data_label>1879 02 23</data_label>
      <anno>1879</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7662</lat>
      <lon>13.0429</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>15</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>De Rossi (1879) classifica la scossa come "estremamente forte", tale da causare danni gravi agli edifici $(745643)$; successivamente, nel 1880, la classifica invece come "rovinosa" $(001298)$, in base alla scala da lui formulata $(820055)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>40785</nterr>
      <nperiod>003256</nperiod>
      <datanum>19790919</datanum>
      <data_label>1979 09 19</data_label>
      <anno>1979</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>21:35:37</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>37</sec>
      <lat>42.7173</lat>
      <lon>13.0752</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9.1</imax>
      <npun>694</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto danneggiò gravemente l’abitato e causò il ferimento di alcune persone; varie abitazioni crollarono parzialmente e 44 edifici pericolanti furono giudicati da demolire. Complessivamente furono danneggiati 773 edifici, il 55% dei quali era costituito da case vecchie o mal ristrutturate, o in pietra grezza legata con malta scadente (classe A della scala MSK-64), il 35% da case in mattoni o in pietra squadrata, con soffitti a travi in ferro o in legno (classe B della scala MSK-64), e il 10% da case rinforzate, con strutture ben costruite (classe C della scala MSK-64): il 5% subì crolli parziali; il 32% danni gravi; il 25% danni di media entità; il 38% danni leggeri. Furono inoltre giudicati inagibili la caserma dei carabinieri e l’edificio della scuola elementare.&lt;br&gt;Furono danneggiati più o meno gravemente numerosi edifici ecclesiastici e civili monumentali. Subì gravi lesioni la basilica di S.Benedetto che dovette essere chiusa al culto per circa 6 mesi; in particolare, fu lesionato il campanile e crollò un muro danneggiando anche i locali adiacenti dell’ex convento, sede del Vescovato, dove vi furono danni molto gravi nei piani superiori. Nella chiesa cattedrale di S.Maria Argentea furono gravemente lesionati i pilastri portanti e le volte della sagrestia; la chiesa di S.Caterina fu lesionata nella facciata e nell’abside e subì crepe nella volta; nella chiesa di S.Lorenzo crollò in parte il controsoffitto; nella chiesa di S.Francesco si aprì qualche crepa nella facciata; nella chiesa dell’Addolorata (o di S.Filippo Neri) furono lesionati l’abside e il campanile e la statica complessiva dell’edificio risultò compromessa da vari dissesti nell’interno; l’attiguo palazzo dei Cavalieri di Malta (o dei Filippini) subì danni nelle strutture portanti e nel cortile interno.&lt;br&gt;Nel monastero di S.Antonio furono danneggiate alcuni parti dei muri esterni e dell’interno e il campanile; nel convento di S.Maria della Pace vi furono lesioni gravi che interessarono le sale interne e il piccolo portico del XV secolo, risultò invece illesa la chiesetta; nell’ex convento di S.Agostino un frammento di affresco posto al di sopra della porta si distaccò dal supporto.&lt;br&gt;Nel palazzo comunale furono lesionati gli interni, cadde la mostra in pietra del gabinetto del sindaco e ci furono gravi danni nell’ala situata a ridosso del teatro: gli uffici comunali dovettero essere sgombrati e furono spostati in prefabbricati fuori porta S.Giovanni; nell’annessa torre civica risultarono sconnessi gli elementi in pietra del portone d’ingresso. Fu danneggiata la "Castellina", di cui dovette essere smantellato il campaniletto; le opere d’arte conservate nelle sale superiori dell’edificio furono trasportate nel torrione sud, insieme ai beni mobili recuperati da altri edifici danneggiati.&lt;br&gt;Il palazzo Cipriani, poi Santoni, subì danni notevoli nella copertura, nei muri e nel balcone in ferro battuto "alla spagnola"; furono molto danneggiati il palazzo Colizzi, il palazzo Mannocchi e il piano superiore del palazzo Bucchi-Corazzini, in cui risultò pericolante un ampio soffitto ligneo; tutti gli edifici affacciati sul corso Sertorio subirono gravi danni.&lt;br&gt;Molti tratti delle mura cittadine subirono danni e lesioni: crollò la parte superiore della porta S.Lucia, da cui furono rimossi alcuni elementi ornamentali che furono trasportati nella "Castellina", nel torrione vicino si aprirono crepe trasversali; fu gravemente danneggiata la torre della porta del Colle di cui si dovette abbattere l’altana superiore, che era uno degli elementi più caratteristici di tutto il circuito murario; la porta Massari subì danni nell’alzato al di sopra del fornice centrale, nella volta del passaggio e nella facciata interna; la porta S.Giovanni subì danni sia nel vano interno che all’esterno; il torrione prima della porta Romana fu danneggiato negli spigoli e fratturato per tutta l’altezza.&lt;br&gt;Nei dintorni della città risultarono danneggiati: la chiesetta della Madonna di Cascia, in cui crollarono metà del tetto e il campaniletto a vela e fu gravemente lesionata la facciata; il complesso dell’ex convento dell’Annunziata, sede dell’ospedale civile, in particolare nelle volte e nell’ala occidentale del chiostro minore, di cui crollarono le colonne delle arcate; la chiesa e il convento dei Cappuccini, che subirono vari crolli parziali; la chiesa di S.Scolastica.&lt;br&gt;Il comune fu compreso nell’elenco di quelli a cui risultavano applicabili i provvedimenti stabiliti dal decreto legge 15 ottobre 1979, n.494, che prevedeva sovvenzioni e agevolazioni fiscali per le popolazioni delle zone colpite dal terremoto $(035020,035023,035024,035027,035274,673515,673516,673517,095579,095580)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00838</nterr>
      <nperiod>003281</nperiod>
      <datanum>15991106</datanum>
      <data_label>1599 11 06</data_label>
      <anno>1599</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>01:25</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7246</lat>
      <lon>13.0213</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>20</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Secondo Patrizi Forti (1869), che cita le Riformanze locali, rimasero danneggiati il monastero di Santa Chiara, la torre sopra la porta Massari e le rocche del comune $(190052,095550)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05181</nterr>
      <nperiod>003297</nperiod>
      <datanum>18150903</datanum>
      <data_label>1815 09 03</data_label>
      <anno>1815</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>23:00</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.8332</lat>
      <lon>13.0149</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>24</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa causò gravi danni agli edifici, crollo di camini, volte e parti di tetti e lesioni e crolli di muri. Nelle abitazioni di privati, le lesioni alle pareti e ai tetti e il pericolo di crolli resero inabitabili diverse case, in parte o del tutto, costringendo parte della popolazione a un prolungato pernottamento in costruzioni di fortuna. La casa del signor Giuseppe Buchi, accuratamente periziata, risultò gravemente danneggiata e in parte inabitabile per pericolo di crolli di diversi muri maestri in almeno quattro stanze dell’edificio: il danno complessivo ammontava a 199,65 scudi $(673735)$. Gravi danni subì la casa del Segretario, di proprietà comunale, con gravi lesioni nei muri e la volta della cantina in pericolo di crollo, per una spesa di 26 scudi per le ricostruzioni $(673695)$. Risultò pericolante il muro est del Palazzo Consigliare, sbilanciato di circa un palmo e mezzo e fessurato, per il cui restauro fu preventivata una spesa di 183 scudi. Crollò parte del cornicione del palazzo apostolico, per ventiquattro palmi nei muri esterni e per 45 agli angoli dei torrioni, e si aprì un arco del loggiato del cortile. Danneggiati diversi muri negli appartamenti del Governatore e del Luogotenente. Le sole riparazioni del palazzo apostolico e delle chiese furono preventivate in 362,15 scudi, mentre furono calcolati in 588 scudi i danni alle abitazioni di privati, fra città e campagna circostante. 2 le abitazioni periziate, per un totale di 161 scudi $(673714,673715,673720,673729,673733)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>38537</nterr>
      <nperiod>003294</nperiod>
      <datanum>19741202</datanum>
      <data_label>1974 12 02</data_label>
      <anno>1974</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>02</giorno>
      <time_label>01:55:15</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>15</sec>
      <lat>42.8141</lat>
      <lon>12.9271</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>27</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Le scosse del 2 dicembre 1974 causarono la caduta di calcinacci e di tegole e lesioni in diversi edifici. Non ci furono danni alle persone, ma la popolazione si riversò nelle strade e pernottò all’aperto $(330428,691887,095589)$. Nei giorni successivi fu necessario chiudere la chiesa di S.Caterina. Nell’edificio della scuola elementare furono rilevate diverse crepe $(111000,111002)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>11132</nterr>
      <nperiod>000724</nperiod>
      <datanum>18780915</datanum>
      <data_label>1878 09 15</data_label>
      <anno>1878</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>07:20</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.8461</lat>
      <lon>12.6762</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.1</imax>
      <npun>34</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Valle del Clitunno</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>De Rossi (1880) classifica la scossa come "molto forte" $(001298)$, in base alla scala da lui formulata $(820055)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42857</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19971014</datanum>
      <data_label>1997 10 14</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>15:23</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>23</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.9471</lat>
      <lon>12.9735</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>786</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>25849</nterr>
      <nperiod>003347</nperiod>
      <datanum>19161116</datanum>
      <data_label>1916 11 16</data_label>
      <anno>1916</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>06:35:30</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>30</sec>
      <lat>42.6462</lat>
      <lon>13.1683</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>40</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-reatino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Non sono state reperite descrizioni degli effetti. Cavasino (1935) valutò l’intensità del terremoto di VI grado MCS $(050399)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42856</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19970926</datanum>
      <data_label>1997 09 26</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>09:40</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.1141</lat>
      <lon>12.9011</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>891</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09819</nterr>
      <nperiod>002069</nperiod>
      <datanum>18730312</datanum>
      <data_label>1873 03 12</data_label>
      <anno>1873</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>20:04</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>04</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0902</lat>
      <lon>13.2436</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>196</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Marche meridionali</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>7</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita molto fortemente. Causò il movimento degli oggetti appesi. Nei muri delle case si riaprirono vecchie fenditure. Tra la popolazione ci fu molto spavento. L’acqua delle fontane, dopo la scossa, sgorgò a fiotti $(002129,020942,110427,600154)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42855</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19970926</datanum>
      <data_label>1997 09 26</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>00:33</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0415</lat>
      <lon>12.9983</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>760</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>24751</nterr>
      <nperiod>003114</nperiod>
      <datanum>19150113</datanum>
      <data_label>1915 01 13</data_label>
      <anno>1915</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>06:52:43</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>43</sec>
      <lat>41.982</lat>
      <lon>13.6481</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>858</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Marsica</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>94</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Non si conoscono descrizioni degli effetti. Secondo Martinelli $(235474)$ la scossa ebbe una intensità del V grado MCS.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>38902</nterr>
      <nperiod>003126</nperiod>
      <datanum>19760506</datanum>
      <data_label>1976 05 06</data_label>
      <anno>1976</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>20:00:13</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>13</sec>
      <lat>46.235</lat>
      <lon>13.0572</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>525</npun>
      <mm>6.5</mm>
      <earthquakelocation>Friuli</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>14</ee_nt>
      <ee_np>46</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>La scossa del 6 maggio, delle 21:00 (20:00 GMT), fu avvertita $(090503)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04275</nterr>
      <nperiod>003099</nperiod>
      <datanum>17851009</datanum>
      <data_label>1785 10 09</data_label>
      <anno>1785</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>03:15</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.5367</lat>
      <lon>12.7879</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>33</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Umbria meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>4</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Tutte le scosse furono avvertite $(092154)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42854</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19970903</datanum>
      <data_label>1997 09 03</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>22:07</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>07</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0663</lat>
      <lon>12.9666</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>5.5</io>
      <imax>5.5</imax>
      <npun>171</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23352</nterr>
      <nperiod>003346</nperiod>
      <datanum>19100629</datanum>
      <data_label>1910 06 29</data_label>
      <anno>1910</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>13:52:14</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>14</sec>
      <lat>42.7421</lat>
      <lon>12.929</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>58</npun>
      <mm>4.9</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Postpischl et al. (1985) hanno stimato l’intensità della scossa di IV grado della scala MCS $(745013)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06208</nterr>
      <nperiod>003288</nperiod>
      <datanum>18380214</datanum>
      <data_label>1838 02 14</data_label>
      <anno>1838</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>07:30</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.8406</lat>
      <lon>12.9084</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>24</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa del 14 febbraio fu avvertita e durò due minuti secondi circa $(395912)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01840</nterr>
      <nperiod>005129</nperiod>
      <datanum>17430121</datanum>
      <data_label>1743 01 21</data_label>
      <anno>1743</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>21:55</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.6149</lat>
      <lon>12.0744</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>22</npun>
      <mm>5</mm>
      <earthquakelocation>Bagnoregio (VT)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>16769</nterr>
      <nperiod>000746</nperiod>
      <datanum>18980912</datanum>
      <data_label>1898 09 12</data_label>
      <anno>1898</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>14:14:10</time_label>
      <ora>14</ora>
      <minu>14</minu>
      <sec>10</sec>
      <lat>42.9082</lat>
      <lon>12.9746</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>16</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Alta Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>La scossa del 12 settembre 1898, avvenuta alle ore 14:14 GMT, fu avvertita senza causare allarme tra la popolazione $(110986)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>25486</nterr>
      <nperiod>003222</nperiod>
      <datanum>19160517</datanum>
      <data_label>1916 05 17</data_label>
      <anno>1916</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>17</giorno>
      <time_label>12:50</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.0111</lat>
      <lon>12.6226</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>132</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Alto Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa del 17 maggio, della durata di circa 3 secondi, fu avvertita da varie persone $(120270)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01284</nterr>
      <nperiod>003088</nperiod>
      <datanum>17030114</datanum>
      <data_label>1703 01 14</data_label>
      <anno>1703</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>18:00</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7091</lat>
      <lon>13.0705</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>197</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-reatino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>22</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <intpq>X</intpq>
      <D1>La città fu gravemente danneggiata dal terremoto, con crolli estesi; vi furono danni in occasione delle scosse del 18 ottobre 1702; 14 e 16 gennaio, 25 gennaio e 25 febbraio del 1703.&lt;br&gt;La scossa del 18 ottobre 1702 e successive scosse ripetutesi fino ai primi di dicembre furono avvertite fortemente e lesionarono molte chiese $(671951,671952,095095,095093)$.&lt;br&gt;In seguito alla scossa del 14 gennaio 1703 le mura della città crollarono parzialmente $(095162,095176,095177)$. Il commissario apostolico De Carolis nella sua relazione generale del 25 febbraio 1703 $(470002)$ descrive una città pressoché rasa al suolo: la porta principale e la torre, per metà crollate, divennero pericolanti; l’Oratorio del Gonfalone crollò in più parti e altri due oratori crollarono dalle fondamenta.&lt;br&gt;Nel primo rione di Santa Lucia l’unico edificio che rimase in piedi fu il Palazzo Apostolico, i cui possenti muri perimetrali non furono intaccati diversamente da quelli interni. La chiesa di San Francesco e il Convento dei Padri del Terz’Ordine subirono crolli parziali; alla chiesa Parrocchiale crollarono parzialmente il tetto e il campanile.&lt;br&gt;Nel secondo rione di San Benedetto crollarono il collegio e, parzialmente, la torre; la chiesa di San Benedetto, da cui il nome del rione, subì crolli parziali e gravi lesioni, il campanile fu reso pericolante; si sarebbe dovuta ricostruire dalle fondamenta e per la sua riparazione sarebbero state necessarie molte migliaia di scudi; il Palazzo Consolare crollò dalle fondamenta; solo cinque o sei edifici rimasero in piedi.&lt;br&gt;Nel terzo rione, detto di San Giacomo, l’omonima chiesa, di pertinenza dell’Ordine e Commenda di Malta, crollò interamente; il Convento dei Padri Agostiniani crollò e il Monastero delle Monache di Santa Caterina crollò parzialmente, ma fu considerato riparabile; poche abitazioni rimasero in piedi ma furono inabitabili.&lt;br&gt;Nel quarto rione di San Giovanni, l’omonima chiesa subì il crollo di una navata; di due monasteri di monache uno crollò e l’altro fu danneggiato; la metà del rione si presentava quasi tutta "diroccata" $(470002,500273,671954,672565,672566,672575,780135)$.&lt;br&gt;Il terremoto aveva ridotto il rione di Santa Lucia ad un ammasso di macerie $(672566)$. In tutta la comunità le abitazioni crollate furono più di 3.000 $(672580,672582)$.&lt;br&gt;A causa delle scosse del 1703 il tetto della chiesa principale di Norcia di S.Maria sprofondò all’interno dell’edificio $(671962,672575)$. Il monastero delle Domenicane di S.Lucia fu distrutto dalle fondamenta; i monasteri delle Francescane della Santissima Trinità, situato nei pressi della Piazza Grande, e delle monache del Terzo Ordine di S.Chiara divennero pericolanti; per il monastero delle Benedettine di S.Antonio Abate fu necessaria la riparazione delle mura; il monastero delle Francescane riformate di Santa Pace, le chiese di S.Margherita, di S.Agnese, dei padri di S.Agostino, la chiesa e la casa di S.Spirito furono danneggiate, ma considerate riparabili; subì danni minori il monastero dei Francescani Riformati; subì danni la chiesa di S.Leonardo dei padri delle Scuole Pie. Delle confraternite della Città, S.Angelo crollò quasi dalle fondamenta; furono danneggiate in modo riparabile quelle del SS.mo Sacramento, di S.Croce, di S.Lorenzo, di S.Girolamo e di S.Agostino Piccolo $(672565,672566,672575)$. A causa del terremoto crollarono le campane del palazzo Pubblico $(671956)$. La residenza del Prefetto detta "La Castellina", i magazzini pubblici, il Monte di Pietà avevano subito crolli estesi; bisognosi di riparazioni furono il deposito di grano dell’Abbondanza, il deposito del sale, la Depositaria, il quartiere dei soldati e degli sbirri $(672563,672564,672566,672579)$. All’esterno della cinta muraria della Città la chiesa ed il convento di S.Vincenzo crollarono; ebbero necessità di riparazioni la chiesa della Madonna delle Grazie; quella della Madonna del Riparo, quella della Madonna di Loreto, di Cascia, di Capregnole, di S.Maria vicino le Scuole Pie, di S.Mattia, di S.Liberatore, di S.Eustachio, di S.Carlo, di S.Pietro, di S.Martino, di S.Pampilio, di S.Angelo, del Crocefisso, del Salvatore. I Cappuccini, la Santissima Annunziata e Monte Santo, dei padri Riformatori, rimasero in buono stato $(672565,672566,672575)$. Nella notte tra 25 e 26 febbraio nuove scosse compromisero ulteriormente la situazione $(470003)$.&lt;br&gt;Il computo delle vittime presenta notevoli discordanze a seconda delle fonti: da 800 morti su una popolazione di 2.800 residenti (29%) (vedi anime come da prassi censimentaria ecclesiastica) $(470002,350218)$ o 800 morti in città e 587 nel territorio su una popolazione complessiva di circa 3.000 abitanti $(095176,095177)$, si passa a 1400 $(671960)$, a 1700 $(110165,095162,095174,095175)$, a "migliaia" $(500300)$ e a 2000 su una popolazione di 7000 $(500272,672564,672567,672580)$. Quest’ultimo dato, comprensivo delle numerose ville (51) del circondario, potrebbe fornire una via all’interpretazione delle differenze esistenti fra la prima fonte citata e le successive. I 2.000 morti furono tutti abitanti sorpresi dal terremoto nelle proprie abitazioni. Molti di coloro che si salvarono al momento dei crolli si trovavano nelle stanze sotterranee $(672582)$. Notizie fornite alcuni anni dopo il terremoto dai cittadini di Norcia fanno ascendere il numero degli abitanti a 3000 circa $(671966)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>001298</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici e cronologici dei fenomeni endogeni italiani col confronto di alcuni altri fenomeni [3 luglio 1878-30 agosto 1879], in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.7, pp.40-46, 91-94, 142-144, 169-174.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>820055</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici e cronologici dei fenomeni endogeni italiani col confronto di alcuni altri fenomeni [16 marzo 1876 ­ settembre 1876], in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.5, pp.46-48, 83-96, 141-142.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1878</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110986</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1898.09.15.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002129</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Rapporto delle osservazioni fatte sul terremoto avvenuto in Italia la sera del 12 marzo 1873, in "Supplemento alla Meteorologia Italiana", a.1872, pp.45-83.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020942</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto avvenuto in Italia il 12 marzo 1873, in "Rendiconti del Regio Istituto Lombardo", s.II, vol.6, fasc.10.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110427</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici [e cronologici] dei fenomeni endogeni italiani col confronto di altri fenomeni per il primo quadrimestre dell’anno meteorico 187[3] (Decembre 187[2] ­ Marzo 187[3]), in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.1, pp.I-XXII.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1874</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600154</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1873.03.17.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310203</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>The Jewish National and University Library of Jerusalem, Heb. 8.o 4281, c.389v., Notula, in appendice a un codice liturgico, sul terremoto del 4 dicembre 1328, 1391.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1391</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700019</codbib>
      <autore1>Villani Giovanni</autore1>
      <titolo1>Nuova cronica, ed. G.Porta, 3 voll.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1990 - 1991</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090053</codbib>
      <autore1>Bonaventura di Benvenuto</autore1>
      <titolo1>Cronaca [1198-1341] (sec.XIV), in Fragmenta Fulginatis Historiae, ed. M.Faloci-Pulignani, "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 26, parte 2, pp.5-26.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1932 - 1933</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090021</codbib>
      <autore1>Giovanni da Bazzano</autore1>
      <titolo1>Chronicon Mutinense [1188-1363] (sec.XIV), ed. T.Casini, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 15, parte 4.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1917 - 1919</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095595</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annali e cronaca di Perugia in volgare dal 1191 al 1336, ed. F.A.Ugolini, in "Annali della Facoltà di Lettere e Filosofia. Università degli Studi di Perugia", vol.1 (1963-1964), pp.141-239.</titolo1>
      <luogoed>Perugia</luogoed>
      <datacompl>1964</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190059</codbib>
      <autore1>Mariano del Moro</autore1>
      <titolo1>Memorie di Perugia dall’anno 1309 al 1379, in "Cronache della città di Perugia", a cura di A.Fabretti, vol.1, pp.67-123.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1887</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190060</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Cronaca della città di Perugia dal 1309 al 1491 nota col nome di diario del Graziani (sec.XVI), a cura di A.Fabretti, in "Archivio Storico Italiano", s.I, vol.16, pp.67-650.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1850</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671951</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Norcia VI, b.3070 (1701-1706), Lettera del vescovo di Spoleto alla Sacra Congregazione del Buon Governo, Spoleto 6 dicembre 1702.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1702</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671952</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Norcia VI, b.3070 (1701-1706), Supplica degli abitanti di Norcia al papa Clemente XI, novembre 1702.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1702</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095095</codbib>
      <autore1>Baglivi G.</autore1>
      <titolo1>Storia del Terremoto Romano e delle Città adiacenti nell’anno infelicissimo 1703, in "Opere complete medico-pratiche ed anatomiche", tradotte per la prima volta in italiano e commentate da R.Pellegrini, pp.607-622.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1842</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095093</codbib>
      <autore1>Baglivi G.</autore1>
      <titolo1>Historia Romani Terremotus, &amp; Urbium adjacentium, Anno infelicissimo 1703, in "Opera omnia medico-pratica, et anatomica", pp.270-277.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1754</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095162</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione distinta de’ danni cagionati da’ passati Tremuoti nel Regno di Napoli e nello Stato di Santa Chiesa in quest’Anno 1703.</titolo1>
      <luogoed>Napoli-Bologna</luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095176</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Series Urbium, Pagorum, &amp; Oppidorum Ditionis Ecclesiastica in Umbria &amp; Sabinis, qua his terræmotibus aut diruta sunt, aut fere devastata, anno 1703, in G.Baglivi, "Opera Omnia medico-practica et anatomica", pp.280-283.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1754</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095177</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Serie delle città, dei villaggi e dei castelli del Dominio Ecclesiastico nell’Umbria e nei Sabini che da questi terremuoti o furono rovinati o quasi devastati nell’anno 1703, in G.Baglivi, "Opere complete medico-pratiche ed anatomiche", tradotte per la prima volta in italiano e commentate da R.Pellegrini, pp.628-635.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1842</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470002</codbib>
      <autore1>De Carolis P.</autore1>
      <titolo1>Relazione generale delle ruine, e mortalità cagionate dalle scosse del Terremoto de’ 14 Gennaro, e 2 Febbraro 1703 in Norcia, e Cascia, e loro contadi, compresi li Castelli delle Rocchette, e Ponte, Giurisdizione di Spoleto.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500273</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Fondo Carpegna, vol.78, Memoriale presentato dalla comunità e popolo di Norcia alla santità di nostro signore papa Clemente XI, sullo stato della Diocesi in seguito al terremoto del 14 gennaio 1703, Norcia 15 gennaio 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671954</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Norcia VI, b.3070 (1701-1706), Supplica degli Zelanti di Norcia al papa Clemente XI, giugno 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672565</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazioni particolari deputate, Cause diverse, tomo 38, n.8, Congregazione sopra le materie del terremoto (1707), Memoriale della Comunità e Popolo di Norcia al papa Clemente XI sulla situazione degli edifici ecclesiastici danneggiati dai terremoti del 1703, Norcia novembre 1703.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672566</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazioni particolari deputate, Cause diverse, tomo 38, n.8, Congregazione sopra le materie del terremoto (1707), Relazione del commissario apostolico monsignor Pietro de Carolis al segretario di Stato cardinale Paolucci sui lavori di ricostruzione nelle località colpite dai terremoti del 1703, Norcia 20 novembre 1703.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672575</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazioni particolari deputate, Cause diverse, tomo 38, n.8, Congregazione sopra le materie del terremoto (1707), Verbale di riunione della Congregazione deputata per il terremoto sui provvedimenti da adottare per soccorrere le città di Spoleto e di Norcia danneggiate dai terremoti del 1703, Roma 25 giugno 1703.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780135</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relatione d’un miracolo fatto dal glorioso S.Filippo Neri in preservatione di tutta la Congregatione dell’Oratorio di Norcia cioè sette Padri, &amp; un Fratello di essa Congregatione nelle presenti ruine de Terremoti sentiti in questo Anno 1703.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672580</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazioni particolari deputate, Cause diverse, tomo 49, n.1, Congregazione particolare deputata per la Città di Norcia, Popolo di Cascia e territorio (1708), Memoriale del Popolo e Pubblico di Norcia al papa Clemente XI sulla proroga delle esenzioni fiscali concesse in seguito ai terremoti del 1703, Norcia giugno 1708.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1708</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672582</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazioni particolari deputate, Cause diverse, tomo 49, n.1, Congregazione particolare deputata per la Città di Norcia, Popolo di Cascia e territorio (1708), Memoriale del Popolo e Pubblico di Norcia al papa Clemente XI sulla proroga delle esenzioni fiscali concesse in seguito ai terremoti del 1703, Norcia aprile 1708.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1708</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671962</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Norcia VI, b.3070 (1701-1706), Lettera del prefetto di Norcia e commissario apostolico Flavio Ravizza al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Norcia 11 novembre 1706.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1706</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671956</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Norcia VI, b.3070 (1701-1706), Notaio Emiliano Scaramuccia, Estratto dal Libro delle Spese straordinarie, Norcia 14 ottobre 1705.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1705</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672563</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazioni particolari deputate, Cause diverse, tomo 38, n.8, Congregazione sopra le materie del terremoto (1707), Relazione della Congregazione deputata per il terremoto al papa Clemente XI sui provvedimenti a favore delle popolazioni colpite dai terremoti del 1703, Roma gennaio 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672564</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazioni particolari deputate, Cause diverse, tomo 38, n.8, Congregazione sopra le materie del terremoto (1707), Memoriale della Comunità e Popolo di Norcia al papa Clemente XI sulla situazione della popolazione danneggiata dai terremoti del 1703, Norcia novembre 1703.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672579</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazioni particolari deputate, Cause diverse, tomo 49, n.1, Congregazione particolare deputata per la Città di Norcia, Popolo di Cascia e territorio (1708), Relazione della Congregazione deputata per il terremoto sulle istanze delle Comunità di Norcia e Cascia relative alla proroga delle esenzioni fiscali concesse in seguito ai terremoti del 1703, Roma giugno 1708.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1708</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470003</codbib>
      <autore1>De Carolis P.</autore1>
      <titolo1>Altra lettera scritta dal medesimo Mons. De Carolis dopo trasmessa la sudetta Relatione [generale delle ruine, e mortalità cagionate dalle scosse del Terremoto de’ 14 Gennaro, e 2 Febbraro 1703 in Norcia, e Cascia, e loro contadi, compresi li Castelli delle Rocchette, e Ponte, Giurisdizione di Spoleto] all’istesso Sig. Card. Paulucci.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671960</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Norcia VI, b.3070 (1701-1706), Copia di lettera della Congregazione deputata per il terremoto al commissario apostolico monsignor Pietro de Carolis, Roma 30 aprile 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110165</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario napolitano dal 1700 al 1709, ed. G. de Blasiis, in "Archivio Storico per le Province Napoletane", a.10, pp.85-129, 215-267, 462-501, 599-652.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1885</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095174</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Series Urbium, oppidorum; &amp; pagorum tam in Samnio Regni Neapolis, quam in locis ditioni Pontificiae subditis, quæ praeteritis terræmotibus damna, &amp; ruinas passa sunt, excerpta ex diario Neapolitano, iussu Proregis typis dato a Bulifonio Bibliopola 1703 Neapoli, in G.Baglivi, "Opera Omnia medico-practica et anatomica", pp.279-280.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1754</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095175</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Serie delle città, dei castelli e dei villaggi quanto in Sannio del Regno di Napoli quanto in altri luoghi soggetti al dominio Pontificio, che nei passati terremuoti soffrirono danni e rovina, tolta dal Diario Napoletano, per ordine del Vicerè, data alle stampe dal Bulifonio in Napoli nel 1703, in G.Baglivi, "Opere complete medico-pratiche ed anatomiche", tradotte per la prima volta in italiano e commentate da R.Pellegrini, pp.626-628.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1842</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500300</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Urbinati Latini, 1704, cc.116-126, Discorso sopra il tremoto di Roma.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500272</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Fondo Carpegna, vol.78, Supplica presentata dalla comunità e popolo di Norcia a Papa Clemente nella quale viene riferito lo stato economico e fiscale della comunità aggravato dal terremoto del 14 gennaio 1703, Norcia 15 gennaio 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672567</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazioni particolari deputate, Cause diverse, tomo 38, n.8, Congregazione sopra le materie del terremoto (1707), Memoriale degli abitanti del Contado di Norcia alla Congregazione deputata per il terremoto sulla situazione della popolazione danneggiata dai terremoti del 1703, Norcia 15 gennaio 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671966</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Norcia VI, b.3070 (1701-1706), Supplica dei cittadini di Norcia alla Sacra Congregazione del Buon Governo, maggio 1706.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1706</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Nota delle esenzioni concesse a varie Comunità per i danni subiti a causa dei terremoti, 1750.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1750</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672249</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Nota della Segreteria della Sacra Congregazione del Buon Governo relativa alla richiesta della città di Norcia di proroga delle esenzioni fiscali concessele, Roma 1737.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1737</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672252</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Supplica della badessa e delle monache del monastero di S.Antonio di Norcia al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Norcia 17 aprile 1734.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1734</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672253</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Estratto della perizia dei danni causati dal terremoto alle mura castellane di Norcia relativo alla zona confinante con il monastero di S.Antonio, Norcia s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672254</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Supplica della badessa e degli ufficiali della chiesa del SS.mo Rosario di Norcia al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo cardinale Riviera, Norcia s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672255</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Lettera del prefetto di Norcia Giovanni Vitellio Vitelleschi al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Norcia 17 gennaio 1737.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1737</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672261</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Supplica della badessa e delle monache del monastero di S.Lucia di Norcia al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Norcia 18 gennaio 1739.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1739</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relazione del Terremoto sucesso nella Città di Norcia, e suo Contado il dì 12 Maggio 1730.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1730</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470007</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Veridica Relazione de Danni fatti dalle Scosse di Terremoto all’Antichissima Città di Norcia.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1730</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110144</codbib>
      <autore1>Coppola G.</autore1>
      <titolo1>Ragguaglio d’alcuni miracoli operati dal glorioso S.Filippo Neri fondatore della congregazione dell’oratorio in occasione di ruine di fabbriche e di tremuoti.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1735</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190052</codbib>
      <autore1>Patrizi-Forti F.</autore1>
      <titolo1>Delle memorie storiche di Norcia, libri otto (ristampa anastatica, Bologna 1968).</titolo1>
      <luogoed>Norcia</luogoed>
      <datacompl>1869</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095580</codbib>
      <autore1>Cordella R.</autore1>
      <titolo1>Norcia e territorio. Guida storico-artistica.</titolo1>
      <luogoed>Norcia</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095604</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta sul portale laterale della chiesa concattedrale di Santa Maria Argentea di Norcia in memoria degli interventi di restauro dopo il terremoto del 12 maggio 1730, 1735, in R.Cordella, "Norcia e territorio. Guida storico-artistica", pp.45-46.</titolo1>
      <luogoed>Norcia</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672258</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Perizia dei lavori necessari per il restauro della chiesa del convento di S.Francesco di Norcia redatta dai maestri muratori Giuseppe Ricchi e Francesco Signorini, Norcia 30 aprile 1737.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1737</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672259</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Lettera del prefetto di Norcia Giovanni Vitellio Vitelleschi al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Norcia 8 maggio 1737.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1737</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672270</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Perizia dei lavori necessari per il restauro del monastero della SS.Trinità di Norcia redatta dai periti Alessandro Specci e Bartolomeo Giobbi, Norcia 11 maggio 1737.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1737</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672269</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Resoconto delle spese occorse per il restauro degli edifici pubblici e delle mura castellane della città di Norcia redatto dal notaio Domenico Berardelli, Norcia 11 agosto 1755.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1755</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672271</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Nota della Segreteria della Sacra Congregazione del Buon Governo relativa ai fondi depositati nel Monte di Pietà di Norcia destinati al restauro degli edifici pubblici della città, Roma s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092154</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti umbri del 1785, in "Rivista Geografica Italiana", vol.3, pp.288-295.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1896</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>235474</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Prime osservazioni sul terremoto italiano del 13 gennaio 1915, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.18 (1914), pp.377-395.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090503</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA Documentazione Elettronica, Notiziario italiano, maggio-settembre 1976.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1976</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745013</codbib>
      <autore1>Postpischl D., Branno A., Esposito E., Ferrari G., Marturano A., Porfido S., Rinaldis V. e Stucchi M.</autore1>
      <titolo1>The Irpinia earthquake of November 23, 1980, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.152-159.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120270</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 17 maggio 1916 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, Norcia 17 maggio 1916.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330428</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1974.12.03.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691887</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1974.12.03, n.281.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095589</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1974.12.03, n.271.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>111000</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giorno, 1974.12.06, a.19, n.279.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>111002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1974.12.06, a.89, n.272.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673735</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Norcia, b.1549 (1559-1822), Perizia dei lavori necessari per il restauro di una abitazione di Norcia redatta dal maestro muratore Lucantonio Giobbi, Norcia 30 settembre 1815.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1815</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673695</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Norcia, b.1549 (1559-1822), Perizia dei lavori necessari per il restauro di una abitazione di proprietà della Comunità di Norcia redatta dal maestro muratore Lucantonio Giobbi, Norcia 26 ottobre 1815.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1815</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673714</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Norcia, b.1549 (1559-1822), Minuta di lettera del tesoriere generale monsignor Ercolani al segretario di Stato, Roma novembre 1815.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1815</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673715</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Norcia, b.1549 (1559-1822), Ristretto delle perizie dei lavori necessari per il restauro degli edifici delle località danneggiate dal terremoto del 3 settembre 1815, Roma novembre 1815.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1815</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673720</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Norcia, b.1549 (1559-1822), Perizia dei lavori necessari per il restauro di una abitazione rurale nel Territorio di Norcia redatta dal maestro muratore Domenico Salvatore, Norcia 7 ottobre 1815.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1815</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673729</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Norcia, b.1549 (1559-1822), Lettera del segretario della Sacra Consulta Ciecalotti al tesoriere generale monsignor Ercolani, Roma 4 novembre 1815.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1815</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673733</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Norcia, b.1549 (1559-1822), Perizia dei lavori necessari per il restauro del Palazzo Apostolico di Norcia redatta dal maestro muratore camerale Lucantonio Giobbi, Norcia ottobre 1815.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1815</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035020</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1979.09.20.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035023</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1979.09.23.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035024</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1979.09.24.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035027</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1979.09.27.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035274</codbib>
      <autore1>Favali P., Giovani L., Spadea M.C. e Vecchi M.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto della Valnerina del 19 Settembre 1979, in "Annali di Geofisica", vol.33, pp.67-100.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673515</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti della Repubblica Italiana, a.1979, vol.6, n.494, Decreto-legge 15 ottobre 1979, Provvidenze ed agevolazioni contributive e fiscali per le popolazioni dei comuni delle regioni Umbria, Marche e Lazio, colpite dal terremoto del 19 settembre 1979.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673516</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta ufficiale della Repubblica Italiana, a.120, n.293 (26 ottobre 1979), Decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri 19 ottobre 1979, Indicazione delle provincie e dei comuni dell’Umbria, Marche e Lazio colpiti dal terremoto del 19 settembre 1979, ai quali applicare le disposizioni degli articoli 2, 3, 4 e 5 del decreto-legge 15 ottobre 1979, n.494.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673517</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti della Repubblica Italiana, a.1979, vol.7, n.623, Legge 14 dicembre 1979, Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 15 ottobre 1979, n.494, concernente provvidenze ed agevolazioni contributive e fiscali per le popolazioni dei comuni delle regioni Umbria, Marche e Lazio, colpite dal terremoto del 19 settembre 1979.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095579</codbib>
      <autore1>Cordella R.</autore1>
      <titolo1>Visita ai centri del Nursino colpiti dal terremoto, in "Spoletium", aa.22-23, n.25-26 (dicembre 1981), pp.17-67.</titolo1>
      <luogoed>Spoleto</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095550</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Norcia, Consigli e Riformanze, vol.85 (1599-1601), Verbale della seduta del Consiglio generale del 28 novembre 1599.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1599</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200030</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1719.07.14, n.28.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1719</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450155</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1719.07.11, n.28.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1719</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095487</codbib>
      <autore1>Cocchi A.C.</autore1>
      <titolo1>De immani hysterico affectu. Illustrissimo Domino Jo: Mariæ Lancisio Clementis XI Archiatro, &amp; intimo Cubiculario Antonius Cocchius S. [Cascia 28 giugno 1719], in T.Sydenham, "Opera Medica", p.355.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1762</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395912</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Sezione di Spoleto, Delegazione Apostolica di Spoleto, b.877, Lettera del governatore di Norcia Giovanni Maria Moscini al delegato apostolico monsignor Lucciardi, Norcia 15 febbraio 1838.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1838</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673276</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Ministero dell’Interno, Titolo II (Amministrazione Pubblica), Rubrica 36 (Agricoltura), b.302, Terremoto di Norcia (1869), Perizia dei danni cagionati al Fabbricato della Città di Norcia dal terremoto del 22 Agosto 1859 redatta dall’ingegnere pontificio Venanzio Caporioni, Norcia 15 maggio 1860.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1860</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>115496</codbib>
      <autore1>Secchi A.</autore1>
      <titolo1>Escursione scientifica fatta a Norcia ad occasione dei terremoti del 22 agosto 1859, in "Atti dell’Accademia Pontificia de’ Nuovi Lincei", vol.13, pp.63-104.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1860</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635632</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1860, rubrica 36, fasc. unico, Relazione del delegato apostolico di Spoleto monsignor Luigi Pericoli al segretario di Stato cardinale Antonelli sui danni causati a Norcia dal terremoto del 22 agosto 1859, Norcia 24 agosto 1859.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673206</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Ministero dell’Interno, Titolo II (Amministrazione Pubblica), Rubrica 36 (Agricoltura), b.302, Terremoto di Norcia (1869), Relazione del delegato apostolico di Spoleto monsignor Luigi Pericoli al ministro dell’Interno monsignor Pila, Norcia 24 agosto 1859.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745592</codbib>
      <autore1>Piermarini G.</autore1>
      <titolo1>Intorno al terremoto di Norcia.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1860</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095482</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Civiltà Cattolica, s.IV, vol.4, pp.493-497.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745643</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Notizie sismiche relative alle burrasche dal 23 al 25 febbraio [1879], in "Atti dell’Accademia Pontificia de’ Nuovi Lincei", vol.32 (1878-1879), pp.273-274.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1879</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>630110</codbib>
      <autore1>Obsequens Iulius</autore1>
      <titolo1>Prodigiorum liber, in "T. Livi Periochae omnium librorum. Fragmenta Oxyrhynchi reperta. Iulii Obsequentis Prodigiorum liber", ed. O.Rossbach, pp.149-181, «Bibliotheca scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana».</titolo1>
      <luogoed>Leipzig</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180166</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1743.02.20, n.8.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
