<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>049206.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nocera Umbra</desloc_cfti>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>20</risentimenti>
      <maxint>9</maxint>
      <lat_wgs84>43.1133</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.788</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01952</nterr>
      <nperiod>003249</nperiod>
      <datanum>17470417</datanum>
      <data_label>1747 04 17</data_label>
      <anno>1747</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>17</giorno>
      <time_label>16:20</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.2184</lat>
      <lon>12.7455</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>24</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1>La scossa del 17 aprile causò il crollo di parte delle abitazioni e danneggiò tutte le altre, alcune delle quali idivennero inabitabili; fu in particolare danneggiato il quartiere Sasso, dove le case dovettere essere puntellate per evitarne il crollo. Il patrimonio edilizio pubblico subì gravi danni: il palazzo priorale subì danni che furono valutati pari a 160 scudi mentre il palazzo del governatore aveva bisogno di riparazione per 38,64 scudi. Anche il patrimonio ecclesiastico fu estesamente danneggiato: tutte le chiese della città, ad eccezione di alcune piccole cappelle, furono danneggiate in modo così grave da non consentire le celebrazioni ecclesiastiche. In particolare subirono gravi danni la Cattedrale e il palazzo vescovile, di cui rimase agibile soltanto una stanza e per il cui restauro il papa concesse un sussidio di 500 scudi. Poco fuori dall’abitato crollarono totalmente la chiesa e l’annesso edificio dell’ex-monastero di S.Stefano; alcuni dei castelli compresi nel territorio della città furono completamente distrutti; tutte le case coloniche di pertinenza del vescovo furono gravemente danneggiate e sconnesse. Non sono attestate vittime. La comunità fu parzialmente esentata per 3 anni dal pagamento dei pesi camerali, per una somma ammontante complessivamente a 4.106,25 scudi. Il vescovo ottenne un sussidio di 500 scudi per provvedere al restauro del palazzo vescovile $(672660,672661,672666,672669,672670,672671,673017,673077,673078,673079,673143,673416,673418,673419,673424,673425,673677)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02001</nterr>
      <nperiod>003095</nperiod>
      <datanum>17510727</datanum>
      <data_label>1751 07 27</data_label>
      <anno>1751</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>27</giorno>
      <time_label>01:00</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.2252</lat>
      <lon>12.7391</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>66</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>7</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni notevoli alla maggior parte degli edifici di questa località, per un ammontare complessivo di circa 13.500 scudi. Il patrimonio edilizio privato fu estesamente e gravemente danneggiato: complessivamente 164 case, 2 magazzini e 2 osterie subirono danni di diversa gravità per un valore globale di oltre 11.300 scudi. Nella contrada del Duomo furono danneggiate e rese pressoché inabitabili 10 case e un magazzino, con danni valutati pari a circa 80 scudi in media per ciascun edificio, per un totale di 880 scudi. Nella "parte di sotto" del quartiere S.Spirito furono gravemente danneggiate e divennero pericolanti tutte le 11 piccole case, abitate da gente povera, con danni valutati pari a circa 30 scudi in media per ciascun edificio, per un totale di 330 scudi, inoltre un palazzo subì danni valutati pari a 250 scudi; mentre nella "parte di sopra" dello stesso quartiere 9 case subirono gravi fessurazioni e divennero pericolanti: i danni furono valutati pari a circa 80 scudi in media per ciascun edificio, per un totale di 720 scudi. Nel quartiere di Torre Vecchia tutte le 25 case subirono danni notevoli e divennero pericolanti, con danni valutati pari a circa 50 scudi in media per ciascun edificio, per un totale di 1250 scudi. Nel quartiere Borgo Grande, che fu il più danneggiato dal terremoto, 36 case, poste nella parte alta del quartiere, subirono danni per 60 scudi ciascuna, per un totale di 2520 scudi; 20 case furono gravemente fessurate, con danni pari a circa 70 scudi per ciascuna casa, per un totale di 1400 scudi; 15 casupole, abitate da povera gente, crollarono totalmente o subirono il crollo pressoché totale degli interni: i danni furono valutati pari a 60 scudi per ciascuna casa, per un totale di 900 scudi; nella strada del Fossatello tutte le 9 case furono gravemente danneggiate e subirono danni valutati pari a 50 scudi per ciascuna casa, per un totale di 450 scudi; ai margini meridionali del quartiere, lungo la strada che dalla porta San Martino porta al monastero di Santa Chiara, 5 case subirono gravi fessurazioni, in particolare in una di queste riportò danni il palombaro: i danni per ciascuna casa furono valutati pari a 70 scudi circa, per un totale di 350 scudi; lungo una strada allora detta "del Borgo Piccolo" subirono danni notevoli 17 case ed una stalla con magazzino annesso, con danni pari 75 scudi per ogni edificio, per un totale di 1350 scudi, mentre in un vicolo vicino 5 case subirono danni più lievi, valutati pari a 20 scudi ciascuna, per un totale di 100 scudi. Fuori porta e nel quartiere del mercato furono notevolmente danneggiate 15 case, una palombara e 2 osterie; per gli edifici posti fuori le mura (privati, ecclesiastici, pubblici) è fornita la sola stima globale dei danni, che furono valutati pari a circa 1380 scudi, senza indicazione dell’entità dei danni per edificio; sapendo comunque che l’edificio più danneggiato fu il convento dei Cappuccini, che gli altri edifici subirono danni sostanzialmente uniformi, che infine gli edifici ecclesiastici e quelli pubblici danneggiati furono 7, si può stimare che i danni al patrimonio edilizio privato fuori le mura fossero pari a circa 900 scudi.&lt;br&gt;Quanto al patrimonio ecclesiastico, 9 chiese, tra cui il Duomo, 4 monasteri, il seminario, il vescovado, il palazzetto del vescovo posto fuori le mura e altri 5 edifici di proprietà ecclesiastica subirono danni che furono complessivamente valutati pari a circa 1.720 scudi. Nella contrada del Duomo, il Duomo ebbe le volte, in particolare quelle del coro, dissestate e fessurate, e i muri fessurati; le spese di riparazione, consistenti nel rinforzare il coro con catene di ferro e nello smantellarne una parte della volta, furono valutate pari a 150 scudi; il seminario necessitava di riparazioni per circa 90 scudi (in particolare occorreva rinforzare i muri con uno sperone); il vescovado, che era stato già danneggiato dal terremoto del 1747, ebbe alcune volte dissestate e i soffitti danneggiati: i costi delle riparazioni (rinforzo delle volte con 2 catene di ferro e sistemazione dei soffitti) ascendevano a circa 60 scudi; furono danneggiate e divennero poco sicure la chiesa della Compagnia della Morte e quella di S.Giuseppe, il convento dei padri conventuali di S.Francesco e il monastero delle monache di S.Giovanni; questi edifici ecclesiastici subirono danni valutati pari a circa 80 scudi ciascuno, per un totale di 320 scudi. Nella "parte di sopra" del quartiere S.Spirito una casa di proprietà delle monache di S.Giovanni fu gravemente fessurata e divenne pericolante: i danni furono valutati pari a 80 scudi. Nel quartiere Torre Vecchia un magazzino di proprietà delle stesse monache divenne pericolante, con danni per circa 50 scudi. Nel quartiere Borgo Grande, nella parte alta, la casa dell’ospedale dei preti subì danni per 70 scudi circa; nella parte più meridionale del quartiere, lungo la strada che collega la porta S.Martino e il monastero di S.Chiara, questo stesso monastero con la sua chiesa, la chiesa dei padri di S.Filippo Neri e due loro abitazioni subirono fessurazioni: le spese di riparazione di ciascun edificio furono valutate pari a circa 70 scudi, per un totale di 350 scudi; inoltre un in un documento di due anni posteriore al terremoto i padri di S.Filippo Neri riportarono che la loro chiesa era in stato tale da non poter essere più utilizzata e avanzarono la richiesta di erigerne una nuova nei pressi del mercato; in una zona del Borgo Grande posta a nord del monastero di S.Chiara la casa delle Pupille fu fessurata: le spese di riparazione furono valutate pari a 70 scudi; in un vicolo prossimo alla strada Borgo Piccolo l’ospizio di Santa Maria degli Angeli Osservanti subì lievi danni valutati pari a circa 20 scudi. Fuori porta furono danneggiati il palazzetto del vescovo, le chiese di Madonna della Valle, del convento dei padri Cappuccini, di S.Felicissimo e di S.Spirito, e il convento dei padri Cappuccini, che subì i danni più gravi. Per gli edifici posti fuori le mura (privati, ecclesiastici, pubblici) è fornita la sola stima globale dei danni, che furono valutati pari a circa 1380 scudi, senza indicazione dell’entità dei danni per edificio; sapendo comunque che l’edificio più danneggiato fu il convento dei Cappuccini, che gli altri edifici subirono danni sostanzialmente uniformi, che infine gli edifici privati e pubblici danneggiati furono 19, si può stimare che i danni al patrimonio ecclesastico fuori le mura fossero pari a circa 420 scudi.&lt;br&gt;Anche il patrimonio edilizio pubblico subì danni notevoli: il palazzo priorale, la torre della comunità, l’ospedale ed altri tre edifici pubblici complessivamente subirono danni pari a circa 400 scudi. Nella contrada del Duomo il palazzo priorale ebbe i muri gravemente fessurati (è attestato che alcune fessurazioni erano preesitenti): le spese di riparazione furono valutate pari a 80 scudi; la torre della comunità subì danni in particolare nella cima, dove gli architravi delle finestre furono lesionati, cadde parte dei parapetti, il tetto fu sconnesso e la volta dell’ultimo piano cadde in parte: per le spese di riparazione erano necessari 40 scudi; l’ospedale fu danneggiato e divenne poco sicuro: per ripararlo erano necessari 80 scudi. Nella "parte di sopra" del quartiere S.Spirito la casa della comunità adibita ad abitazione del bargello fu gravemente fessurata e divenne pericolante: i danni ammontavano a circa 80 scudi. Nel quartiere Borgo Grande la casa del Monte Frumentario di S.Rinaldo subì danni per circa 70 scudi. Fuori porta fu danneggiato un edificio della Comunità adibito a guardiola e a scorticatoio; l’ammontare dei danni può essere desunto dalla stima globale dei danni agli edifici posti fuori porta sottraendone il valore dei danni agli edifici privati (presumibilmente circa 900 scudi), e dei danni agli edifici ecclesiastici (presumibilmente circa 400 scudi): ne risulta quindi che questo edificio pubblico ebbe danni per circa 60 scudi $(395973,673084,673085,673087,673088,673114,673670,700334,700336)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42856</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19970926</datanum>
      <data_label>1997 09 26</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>09:40</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.1141</lat>
      <lon>12.9011</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>891</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42009</nterr>
      <nperiod>003259</nperiod>
      <datanum>19840429</datanum>
      <data_label>1984 04 29</data_label>
      <anno>1984</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>05:02:57</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>02</minu>
      <sec>57</sec>
      <lat>43.2102</lat>
      <lon>12.5104</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>592</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Umbria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto danneggiò l’abitato: 80 persone dovettero abbandonare le proprie abitazioni. Subì notevoli lesioni il ponte di epoca romana dell’antica via Flaminia situato in località Le Spugne $(035045,672878,672880)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42855</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19970926</datanum>
      <data_label>1997 09 26</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>00:33</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0415</lat>
      <lon>12.9983</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>760</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42076</nterr>
      <nperiod>009043</nperiod>
      <datanum>17480725</datanum>
      <data_label>1748 07 25</data_label>
      <anno>1748</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.1133</lat>
      <lon>12.788</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Nocera Umbra (PG)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Il terremoto fu molto forte e causò qualche danno all’abitato, già gravemente danneggiato dal terremoto del 17 aprile 1747. Alcuni nobili e prelati romani che si trovavano a Nocera per le cure termali abbandonarono le abitazioni e si rifugiarono all’aperto $(070759,180178)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42413</nterr>
      <nperiod>009387</nperiod>
      <datanum>17400713</datanum>
      <data_label>1740 07 13</data_label>
      <anno>1740</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.1133</lat>
      <lon>12.788</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Nocera Umbra (PG)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Il terremoto causò pochi danni, ma spaventò molto la popolazione; alcuni nobili romani che si trovavano a Nocera per le cure termali abbandonarono immediatamente il paese $(070726)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>40785</nterr>
      <nperiod>003256</nperiod>
      <datanum>19790919</datanum>
      <data_label>1979 09 19</data_label>
      <anno>1979</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>21:35:37</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>37</sec>
      <lat>42.7173</lat>
      <lon>13.0752</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9.1</imax>
      <npun>694</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Favali et al. (1980) hanno valutato l’intensità della scossa di VI grado MCS $(035274)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01450</nterr>
      <nperiod>003282</nperiod>
      <datanum>17190627</datanum>
      <data_label>1719 06 27</data_label>
      <anno>1719</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>27</giorno>
      <time_label>06:30</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.8773</lat>
      <lon>13.0468</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>16</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Alta Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita fortemente $(200029,450156)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05892</nterr>
      <nperiod>003108</nperiod>
      <datanum>18320113</datanum>
      <data_label>1832 01 13</data_label>
      <anno>1832</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>13:00</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.9804</lat>
      <lon>12.6049</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>101</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Valle del Topino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>19</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa del 13 gennaio fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(395748)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42854</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19970903</datanum>
      <data_label>1997 09 03</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>22:07</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>07</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0663</lat>
      <lon>12.9666</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>5.5</io>
      <imax>5.5</imax>
      <npun>171</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>24751</nterr>
      <nperiod>003114</nperiod>
      <datanum>19150113</datanum>
      <data_label>1915 01 13</data_label>
      <anno>1915</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>06:52:43</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>43</sec>
      <lat>41.982</lat>
      <lon>13.6481</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>858</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Marsica</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>94</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Non si conoscono descrizioni degli effetti. Secondo Martinelli $(235474)$ la scossa ebbe una intensità del V grado MCS.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>25042</nterr>
      <nperiod>003292</nperiod>
      <datanum>19150326</datanum>
      <data_label>1915 03 26</data_label>
      <anno>1915</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>23:37</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>37</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0783</lat>
      <lon>12.4625</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>40</npun>
      <mm>4.6</mm>
      <earthquakelocation>Assisi (PG)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1>La scossa del 15 marzo 1915 non fu avvertita $(110797)$.&lt;br&gt;La scossa del 26 marzo 1915 fu avvertita quasi da tutti, sia in campagna, sia in città. Causò suono di campanelli, sbattere di porte e oscillazione di lampade appese $(110824,050399)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30094</nterr>
      <nperiod>003119</nperiod>
      <datanum>19301030</datanum>
      <data_label>1930 10 30</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>07:13:06</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>13</minu>
      <sec>06</sec>
      <lat>43.674</lat>
      <lon>13.2738</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>249</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Marche settentrionali</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Cavasino attribuisce il IV grado della scala Mercalli $(050098)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>22533</nterr>
      <nperiod>003254</nperiod>
      <datanum>19090825</datanum>
      <data_label>1909 08 25</data_label>
      <anno>1909</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>00:22:27</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>22</minu>
      <sec>27</sec>
      <lat>43.1395</lat>
      <lon>11.331</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>286</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Toscana meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>17</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>Il terremoto non fu avvertito $(000020)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(745013)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23756</nterr>
      <nperiod>003220</nperiod>
      <datanum>19110219</datanum>
      <data_label>1911 02 19</data_label>
      <anno>1911</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>07:18:30</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>18</minu>
      <sec>30</sec>
      <lat>44.118</lat>
      <lon>12.0755</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>181</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Romagna meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(000317)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23352</nterr>
      <nperiod>003346</nperiod>
      <datanum>19100629</datanum>
      <data_label>1910 06 29</data_label>
      <anno>1910</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>13:52:14</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>14</sec>
      <lat>42.7421</lat>
      <lon>12.929</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>58</npun>
      <mm>4.9</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>25025</nterr>
      <nperiod>003292</nperiod>
      <datanum>19150315</datanum>
      <data_label>1915 03 15</data_label>
      <anno>1915</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>11:23</time_label>
      <ora>11</ora>
      <minu>23</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0123</lat>
      <lon>12.8927</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>24</npun>
      <mm>5</mm>
      <earthquakelocation>Alta valle del Chienti</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa del 15 marzo 1915 non fu avvertita $(110797)$.&lt;br&gt;La scossa del 26 marzo 1915 fu avvertita quasi da tutti, sia in campagna, sia in città. Causò suono di campanelli, sbattere di porte e oscillazione di lampade appese $(110824,050399)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00144</nterr>
      <nperiod>003060</nperiod>
      <datanum>12790430</datanum>
      <data_label>1279 04 30</data_label>
      <anno>1279</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>14:00</time_label>
      <ora>14</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.1049</lat>
      <lon>12.9326</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>16</npun>
      <mm>6.5</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>4</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>090277</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Chronica S.Petri Erfordensis moderna [1072-1335], ed. O.Holder-Egger, in Monumenta Erphesfurtensia saec.XII-XIII-XIV, "Monumenta Germaniae Historica", SS. RR. GG. in usum scholarum separatim editi, tomo 42, pp.153-364, 368-369.</titolo1>
      <luogoed>Hannover - Leipzig</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395973</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Porziuncola di Santa Maria degli Angeli, sala A, scansia VII, P. Andrea da Casoli, Umbria Serafica, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673084</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Nocera VII, b.3046 (1746-1756), Lettera del luogotenente Pietro Antonio Mucci al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Perugia 25 settembre 1751.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1751</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673085</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Nocera VII, b.3046 (1746-1756), Memoriale dei pubblici rappresentanti della Città di Nocera alla Sacra Congregazione del Buon Governo, Nocera Umbra agosto 1751.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1751</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Nocera VII, b.3046 (1746-1756), Lettera del luogotenente Pietro Antonio Mucci al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Perugia 16 ottobre 1753.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1753</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673088</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Nocera VII, b.3046 (1746-1756), Copia autentica del verbale del Pubblico Consiglio della Città di Nocera del 29 aprile 1753 redatta dal segretario della Comunità notaio Rinaldo Giacobuzi, Nocera Umbra 13 ottobre 1753.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1753</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673114</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Gualdo Tadino VI, b.1967 (1751-1758), Lettera del gonfaloniere e dei priori di Nocera Umbra al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Nocera Umbra 31 marzo 1753.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1753</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673670</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Particolari, vol.231, Supplica del gonfaloniere e dei priori di Nocera Umbra al segretario di Stato cardinale Silvio Valenti Gonzaga, Nocera Umbra 31 luglio 1751.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1751</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700334</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie I (Affari generali, memorie e massime), vol.42, c.1138-1144r, Perizia dei danni causati dal terremoto agli edifici pubblici e privati della città di Nocera Umbra redatta dall’architetto Pietro Carattoli, Nocera Umbra 24 settembre 1751.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1751</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700336</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie I (Affari generali, memorie e massime), vol.42, c.1147, Lettera del gonfaloniere e dei priori di Nocera Umbra al segretario della Sacra Congregazione del Buon Governo monsignor Conti, Nocera Umbra 19 febbraio 1752.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1752</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395748</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.791, fasc.14, Lettera del governatore di Nocera Umbra al delegato apostolico relativa al terremoto, Nocera Umbra gennaio 1832.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>235474</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Prime osservazioni sul terremoto italiano del 13 gennaio 1915, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.18 (1914), pp.377-395.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050098</codbib>
      <autore1>Cavasino A. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico anno 1930, fasc.2 (Macrosismi), Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1932</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745013</codbib>
      <autore1>Postpischl D., Branno A., Esposito E., Ferrari G., Marturano A., Porfido S., Rinaldis V. e Stucchi M.</autore1>
      <titolo1>The Irpinia earthquake of November 23, 1980, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.152-159.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000317</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1911, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.18 (1914).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1923</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110797</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 15 marzo 1915 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, Nocera Umbra 15 marzo 1915.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110824</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 27 marzo 1915 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, Nocera Umbra 27 marzo 1915.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672660</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale I, Registri camerali conservati dai notai, segretari e cancellieri della Camera apostolica, Officio VI, Gregorio Castellani, vol.420 (1747), f.84, Chirografo del papa Benedetto XIV al tesoriere generale monsignor Gian Francesco Banchieri a favore del vescovo di Nocera, Roma 19 luglio 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672661</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale I, Registri camerali conservati dai notai, segretari e cancellieri della Camera apostolica, Officio VI, Gregorio Castellani, vol.420 (1747), f.879, Chirografo del papa Benedetto XIV al tesoriere generale monsignor Gian Francesco Banchieri a favore della Città di Nocera, della Terra di Gualdo e dei Castelli di Sigillo e Fossato, Roma 30 settembre 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672666</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, Terremoti, b.1, n.1, Terremoto del 17 aprile 1747 nei Comuni di Nocera, Gualdo, Sigillo e Fossato, Memoriale dei pubblici rappresentanti e della popolazione di Nocera Umbra al papa Benedetto XIV, Nocera Umbra maggio 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672669</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, Terremoti, b.1, n.1, Terremoto del 17 aprile 1747 nei Comuni di Nocera, Gualdo, Sigillo e Fossato, Lettera del vescovo di Nocera Umbra Giovanni Battista Chiappé al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Nocera Umbra 20 maggio 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672670</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, Terremoti, b.1, n.1, Terremoto del 17 aprile 1747 nei Comuni di Nocera, Gualdo, Sigillo e Fossato, Lettera del vescovo di Nocera Umbra Giovanni Battista Chiappé al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Nocera Umbra 3 giugno 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672671</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, Terremoti, b.1, n.1, Terremoto del 17 aprile 1747 nei Comuni di Nocera, Gualdo, Sigillo e Fossato, Lettera del vescovo di Nocera Umbra Giovanni Battista Chiappé al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Nocera Umbra 20 giugno 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Nota delle esenzioni concesse a varie Comunità per i danni subiti a causa dei terremoti, 1750.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1750</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673077</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Nocera VII, b.3046 (1746-1756), Lettera del governatore generale Basilio Sceriman al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Perugia 20 maggio 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673078</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Nocera VII, b.3046 (1746-1756), Memoriale dei pubblici rappresentanti della Città di Nocera al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Nocera Umbra aprile 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673079</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Nocera VII, b.3046 (1746-1756), Lettera del governatore generale Basilio Sceriman al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Perugia 27 maggio 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673143</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Vescovi e prelati, vol.252, Lettera del vescovo di Nocera Umbra Giovanni Battista Chiappé al papa Benedetto XIV, Nocera Umbra 27 maggio 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673416</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, Epistolario, b.100, Registro di lettere delle provincie dell’Umbria e Patrimonio dall’anno 1744 a tutto dicembre 1747, f.328, Copia di lettera del tesoriere generale al tesoriere dell’Umbria, Roma 3 maggio 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673418</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, Epistolario, b.100, Registro di lettere delle provincie dell’Umbria e Patrimonio dall’anno 1744 a tutto dicembre 1747, f.339, Copia di lettera del tesoriere generale al governatore di Nocera Umbra, Roma 12 luglio 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673419</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, Epistolario, b.100, Registro di lettere delle provincie dell’Umbria e Patrimonio dall’anno 1744 a tutto dicembre 1747, ff.339-340, Copia di lettera del tesoriere generale al vescovo di Nocera Umbra, Roma 15 luglio 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673424</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, Epistolario, b.147, Registro di lettere diverse dell’anno 1747, c.187v, Copia di lettera del tesoriere generale al governatore di Nocera Umbra, Roma 12 luglio 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673425</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, Epistolario, b.147, Registro di lettere diverse dell’anno 1747, c.192r, Copia di lettera del tesoriere generale al vescovo di Nocera Umbra, Roma 15 luglio 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673677</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie V (Lettere), vol.135 (1747, parte 1a), Minuta di lettera della Sacra Congregazione del Buon Governo al governatore generale di Perugia, Roma 3 giugno 1747.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000020</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1909, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.16 (1912).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035274</codbib>
      <autore1>Favali P., Giovani L., Spadea M.C. e Vecchi M.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto della Valnerina del 19 Settembre 1979, in "Annali di Geofisica", vol.33, pp.67-100.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035045</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1984.04.30.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672878</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero di Roma, 1984.05.01, a.106, n.116.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672880</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero di Roma, 1984.05.04, a.106, n.118.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200029</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1719.08.18, n.33.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1719</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450156</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1719.08.15, n.33.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1719</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070759</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1748.08.13, n.33.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1748</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180178</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1748.08.21, n.34.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1748</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070726</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1740.07.26, n.30.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1740</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
