<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>051058.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ancona</desloc_cfti>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>50</risentimenti>
      <maxint>8</maxint>
      <lat_wgs84>43.6038</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5073</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00120</nterr>
      <nperiod>003337</nperiod>
      <datanum>12690900</datanum>
      <data_label>1269 09 -</data_label>
      <anno>1269</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.5583</lat>
      <lon>13.5644</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>2</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Ancona</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Crollarono o si lesionarono molte mura, torri e case. La popolazione in preda alla paura abbandonò la città e si rifugiò in tende e baracche $(250005,090333)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30094</nterr>
      <nperiod>003119</nperiod>
      <datanum>19301030</datanum>
      <data_label>1930 10 30</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>07:13:06</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>13</minu>
      <sec>06</sec>
      <lat>43.674</lat>
      <lon>13.2738</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>249</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Marche settentrionali</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto, avvertito alle 8.15 circa, ora locale, fu preceduto da un boato e durò 15 s. In base ai dati del censimento del 1921, la popolazione comunale era di 76.227 abitanti. 428 case crollarono o divennero pericolanti, 1.818 furono lesionate gravemente e 5.602 leggermente. Tutti gli edifici pubblici subirono dei danni: crollò il frontale del palazzo della Provincia e parte del campanile della chiesa del Santissimo Sacramento; furono lesionati l’ospedale militare e i palazzi del Comune e del governo. Le abitazioni che subirono i danni maggiori furono quelle del vecchio rione Capodimonte e delle frazioni di Cassaro, Torretta, Grazie, Fornetto e Pinocchio $(340375)$. Vi furono 4 morti e una cinquantina di feriti $(270163,420293,420294)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>37460</nterr>
      <nperiod>003232</nperiod>
      <datanum>19720205</datanum>
      <data_label>1972 02 05</data_label>
      <anno>1972</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>07:08:42</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>08</minu>
      <sec>42</sec>
      <lat>43.656</lat>
      <lon>13.3291</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>6</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Medio Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>2</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa del 25 gennaio delle ore 20:25 GMT ebbe una durata approssimativa di dieci secondi, e fu preceduta da un forte boato. Non vi furono gravi danni: cadde qualche cornicione e si aprì qualche crepa in edifici vecchi e già lesionati nei rioni di Capodimonte, San Pietro e Torrette $(052082)$. Il panico negli abitanti fu grande: molti di essi trascorsero la notte all’aperto. In un resoconto giornalistico del 26 gennaio non sono documentati danni $(330345)$.&lt;br&gt;La scossa del 4 febbraio delle ore 2:42 GMT ebbe una durata approssimativa di 9 secondi $(060344)$ e, secondo le prime notizie di agenzia, causò l’apertura di crepe nei muri nei rioni più antichi di Capodimonte e Sanpietro e la caduta di alcune suppellettili, senza danni alle persone $(052083)$. Fu preceduta di pochi secondi da un’onda marina gigantesca $(052084)$. Il quadro degli effetti di questa scossa su Ancona è completato, anche se in modo cumulativo, dalle descrizioni dei danni delle scosse successive del 4 febbraio.&lt;br&gt;Gli effetti della scossa del 4 febbraio delle ore 9:19 GMT sono descritti insieme a quelli della scossa delle 2:42 GMT: crollarono soffitti $(052083)$, infissi e muri divisori nei quartieri di Capodimonte e di S.Pietro; furono riscontrati danni anche nel quartiere Pinocchio; molte parti pericolanti furono fatte demolire. In via Astagno crollò un fabbricato già in via di demolizione $(052084)$. Le segnalazioni di crolli e lesioni furono 150 $(052083)$. Una donna di 52 anni e un uomo anziano morirono per lo spavento e molte persone furono colte da malore. Grande panico anche nel carcere: molti detenuti furono trasferiti in altri istituti di pena $(330346,060344)$. Diverse abitazioni crollarono. Non vi furono vittime per i crolli, perché le case erano state già abbandonate $(330612,691194)$.&lt;br&gt;Il 5 febbraio si susseguirono tre scosse forti: la prima alle ore 1:27 GMT la seconda alle 7:08 GMT e la terza alle 15:14 GMT. La scossa delle ore 1:27 GMT causò danni diffusi e il crollo parziale di due celle nel carcere. Fu ordinata l’evacuazione degli ospedali $(060345)$. La scossa delle 7:08 GMT non provocò danni rilevanti. Durante la scossa delle ore 15:14 GMT molti videro oscillare il pinnacolo di marmo e mattoni della chiesa del SS.Sacramento $(330613)$. Il campanile di questa chiesa, che era stato riedificato dopo il crollo per il terremoto del 1930, venne dopo questo evento consolidato. Vi furono gravi danni che, in generale, interessarono soprattutto i vecchi fabbricati del centro storico e dei quartieri più poveri. Tra gli edifici maggiormente danneggiati vi fu il carcere, nella parte alta e antica della città: nella facciata posteriore, verso il Duomo, il muro di cinta crollò parzialmente. La galleria del Risorgimento venne chiusa a causa di una grossa fenditura apertasi nella volta. Crolli e lesioni avvennero anche nella zona di Pinocchio, in corso Garibaldi, in via Mazzini, in via San Pietro e in via Scosciacavalli $(052084)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;La scossa del 6 febbraio dell’1:34 GMT causò danni nella zona collinare del quartiere Pinocchio. Venne gravemente lesionato il tempio di San Michele Arcangelo; una villa vicina, "Villa Maria", crollò parzialmente; due moderni edifici, di complessivi 16 appartamenti, vennero lesionati. Secondo una dichiarazione del presidente del Consiglio Regionale, prof. Tulli, quasi tutte le scuole furono lesionate $(052086)$; nei giorni seguenti, quattro furono dichiarate inagibili, mentre altre diciassette, per poter essere riaperte, dovettero essere sottoposte ad interventi di restauro $(052090)$. Da un resoconto giornalistico del 6 febbraio si evince che 200 edifici nel centro storico ebbero gravi lesioni $(691195)$ e oltre 50 furono giudicati inabitabili $(060345)$. Tra gli edifici danneggiati vi furono la prefettura, la questura, il tribunale e l’ospedale civile $(691197)$. Moltissime case furono lesionate nei quartieri vecchi: i vigili del fuoco risposero a oltre 1500 richieste di intervento $(330351)$. I danni più gravi furono riscontrati, oltre che a San Pietro e a Capodimonte, anche nel quartiere Guasco $(060349)$. Fu ordinata la chiusura della galleria del Risorgimento, dove furono notate lesioni $(330347)$. La parte moderna della città, edificata secondo i criteri costruttivi di seconda categoria sismica, non ebbe gravi danni $(060303)$. In una relazione basata su dati raccolti per conto del ministero dei Lavori Pubblici riferita alla sola città di Ancona $(095110)$ furono presi in considerazione i due quartieri maggiormente colpiti: uno era costituito in gran parte da edifici in cemento armato costruiti da vari enti pubblici; l’altro, invece, da edifici in muratura, quasi tutti risalenti al 1930 circa. Nella gran parte dei casi fu impossibile appurare il tipo e lo stato di consistenza dei solai a causa dell’uso di pesanti controsoffittature (tutte staccate). Inoltre, la maggior parte degli edifici in muratura aveva subito nel tempo numerosi rifacimenti e sovraelevazioni di strutture diverse; ciò causò un’alterazione della struttura primitiva con la conseguente impossibilità di determinarne il comportamento sismico. In questo tipo di edifici fu notato il distacco dei muri perimetrali, tanto più accentuato quanto maggiore era l’altezza dell’edificio. Ciò fu causato dalla mancanza totale o parziale di cordoli di piano o da sufficienti ammorsamenti fra le murature. Altri danni negli edifici in muratura: pericolosi sfilamenti nelle scale in legno; lesioni alle tramezzature in corrispondenza di architravi in legno, ecc. In generale, gli edifici recenti con intelaiature in cemento armato, seppure di scarsa fattura, non presentarono danni gravi. Inoltre, i danni più consistenti si ebbero all’interno degli edifici. Il 6 febbraio, in seguito a una violenta replica, una donna di 36 anni morì per lo spavento $(691196,330347)$. In una corrispondenza giornalistica del 12 febbraio è documentato il numero dei senzatetto nella città: circa 12.000 $(330619)$. In una corrispondenza giornalistica del 14 febbraio 1972 è documentato che, in seguito a 200 sopralluoghi, il numero degli edifici giudicati inagibili era salito a 75 $(060351)$.&lt;br&gt;La scossa del 14 giugno delle ore 18:55 ebbe una durata di circa 20 secondi e causò ulteriori gravi danni agli edifici che erano stati lesionati dalle scosse precedenti. Si ebbero lesioni e crolli di cornicioni $(691209,330631)$. molti vetri andarono in frantumi $(052091)$; crollarono soffitti, comignoli, balconi, grondaie; si formarono crepature nei pavimenti, fenditure e deformazioni nei muri; in particolare, sono documentati danni in via Scosciacavalli $(071272)$. Due edifici crollarono in via delle Grazie e in piazza Padella e circa 50 persone furono ferite o contuse; si ebbero molti crolli parziali nella zona di piazza della Repubblica e in via Colle Verde $(060352,060353)$. Furono riscontrate fenditure nei muri interni di riempimento in edifici in cemento armato $(052092)$. La scossa causò danni alla sede comunale e, secondo una dichiarazione del Presidente della Regione riportata in una corrispondenza giornalistica, rese inabitabili altre centinaia di abitazioni $(330367)$. Fu lesionato il Viadotto della Resistenza, che venne chiuso al traffico. In via Frediani crollarono i pavimenti di alcuni appartamenti; in corso Amendola il muro di un edificio crollò sulla strada, travolgendo quattro automobili e tre motocicli. Crolli si ebbero anche in via Cialdini, in via Petrarca, e nella zona del Pinocchio. Dal campanile di piazza Roma si distaccò una grossa palla di granito. Nella parte vecchia della città, già danneggiata dalle scosse di gennaio e febbraio, molte case subirono dissesti soprattutto nei muri portanti $(052092)$. Crollò parte del tetto e del sottotetto della chiesa di San Domenico; alcune balconate interne caddero fracassando le suppellettili dell’arredamento. Il palazzo dell’ENEL fu gravemente lesionato; l’ospedale psichiatrico dovette essere sgombrato. Gravi danni subì anche l’Ospedale Regionale, che ebbe due padiglioni lesionati: quasi tutti i degenti preferirono dimettersi. Lesioni subirono anche la sede dell’Ammiragliato e la caserma dei Vigili del Fuoco. Alcune guglie della Mole Vanvitelliana subirono danni. Anche in molte abitazioni nei quartieri nuovi si formarono crepe $(060353)$, ma solo all’interno, nei muri divisori $(052093)$. Vi furono numerosi allagamenti $(330365)$. Furono calcolati 200 miliardi di danni $(060354)$. Tre uomini morirono di infarto. Alcune persone furono contuse $(060372,052092)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;Furono danneggiati da questo lungo periodo sismico la chiesa di S.Giovanni, restaurata in seguito; la chiesa di S.Francesco delle Scale o S.Maria Maggiore, anch’essa in seguito restaurata; il Palazzo degli Anziani; Palazzo Ferretti, poi sottoposto a lunghi lavori di consolidamento; l’edificio dell’ex Episcopio, che ospita il Museo Diocesano, fu chiuso per restauri. Il Duomo, dedicato a S.Ciriaco, subì gravi danni; dopo delicati restauri e lavori di consolidamento, fu riaperto al culto nell’autunno del 1977.&lt;br&gt;Secondo censimenti successivi, questo periodo sismico nel solo perimetro urbano di Ancona rese inagibili 7.000 alloggi su 35.000, dei quali 3.000 ubicati nel centro storico $(052100)$.&lt;br&gt;Il terremoto non causò vittime direttamente; 3 persone morirono d’infarto per lo spavento e molte furono colte da malore. Gran parte delle persone abbandonò le proprie abitazioni in seguito alla prima forte scossa del 25 gennaio alle ore 20:25 GMT. Dopo le scosse del 4 febbraio 3.500 Anconetani trascorsero la notte in 83 vagoni ferroviari, 600 su 36 autobus urbani. Il Ministero della Difesa inviò ad Ancona la nave della Marina Miltare "Bafile" con attrezzature, materiali e rifornimenti vari. Anche l’esercito inviò uomini, ospedali da campo, tende di uso generale, materiali e generi vari $(052084)$. In seguito alla scossa del 15 giugno, la Marina Militare inviò ad Ancona per i soccorsi alla popolazione le navi "Quarto" e "Anteo", con a bordo materiali, viveri un ospedale da campo e 110 uomini del battaglione San Marco. Da La Spezia furono inviati una colonna di soccorso e tre elicotteri $(052092)$. Il Comando Militare della Regione Tosco-Emiliana dispose l’invio di un ospedale da campo col nucleo ufficiali medici e una colonna mobile, di 2.000 coperte da campo, 400 materassini pneumatici, 65 tende di varia grandezza, gruppi elettrogeni, cucine rotabili e complessi per acqua potabile $(052093)$.&lt;br&gt;Per questo comune furono stabilite provvidenze con decreti-legge, convertiti con modificazioni in leggi, che prevedevano sospensione dei termini e agevolazione in materia tributaria; misure di pronto intervento; ripristino delle opere pubbliche e dei fabbricati urbani di proprietà privata; esecuzioni di programmi straordinari di costruzione di case per i lavoratori e provvidenze varie per lavoratori autonomi e dipendenti; intervento per il restauro del patrimonio archeologico e storico-artistico; contributi alle imprese per agevolare e stimolare la ripresa produttiva; contributi integrativi agli enti locali per le minori entrate di bilancio derivanti dagli sgravi fiscali; assegnazione straordinaria per integrazione dei bilanci degli ECA $(673506,673507,673508,673509,673510,673511,673512)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>37429</nterr>
      <nperiod>003232</nperiod>
      <datanum>19720205</datanum>
      <data_label>1972 02 05</data_label>
      <anno>1972</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>01:27:00</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>27</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>43.6038</lat>
      <lon>13.5073</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>6</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>2</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Medio Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>2</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa del 25 gennaio delle ore 20:25 GMT ebbe una durata approssimativa di dieci secondi, e fu preceduta da un forte boato. Non vi furono gravi danni: cadde qualche cornicione e si aprì qualche crepa in edifici vecchi e già lesionati nei rioni di Capodimonte, San Pietro e Torrette $(052082)$. Il panico negli abitanti fu grande: molti di essi trascorsero la notte all’aperto. In un resoconto giornalistico del 26 gennaio non sono documentati danni $(330345)$.&lt;br&gt;La scossa del 4 febbraio delle ore 2:42 GMT ebbe una durata approssimativa di 9 secondi $(060344)$ e, secondo le prime notizie di agenzia, causò l’apertura di crepe nei muri nei rioni più antichi di Capodimonte e Sanpietro e la caduta di alcune suppellettili, senza danni alle persone $(052083)$. Fu preceduta di pochi secondi da un’onda marina gigantesca $(052084)$. Il quadro degli effetti di questa scossa su Ancona è completato, anche se in modo cumulativo, dalle descrizioni dei danni delle scosse successive del 4 febbraio.&lt;br&gt;Gli effetti della scossa del 4 febbraio delle ore 9:19 GMT sono descritti insieme a quelli della scossa delle 2:42 GMT: crollarono soffitti $(052083)$, infissi e muri divisori nei quartieri di Capodimonte e di S.Pietro; furono riscontrati danni anche nel quartiere Pinocchio; molte parti pericolanti furono fatte demolire. In via Astagno crollò un fabbricato già in via di demolizione $(052084)$. Le segnalazioni di crolli e lesioni furono 150 $(052083)$. Una donna di 52 anni e un uomo anziano morirono per lo spavento e molte persone furono colte da malore. Grande panico anche nel carcere: molti detenuti furono trasferiti in altri istituti di pena $(330346,060344)$. Diverse abitazioni crollarono. Non vi furono vittime per i crolli, perché le case erano state già abbandonate $(330612,691194)$.&lt;br&gt;Il 5 febbraio si susseguirono tre scosse forti: la prima alle ore 1:27 GMT la seconda alle 7:08 GMT e la terza alle 15:14 GMT. La scossa delle ore 1:27 GMT causò danni diffusi e il crollo parziale di due celle nel carcere. Fu ordinata l’evacuazione degli ospedali $(060345)$. La scossa delle 7:08 GMT non provocò danni rilevanti. Durante la scossa delle ore 15:14 GMT molti videro oscillare il pinnacolo di marmo e mattoni della chiesa del SS.Sacramento $(330613)$. Il campanile di questa chiesa, che era stato riedificato dopo il crollo per il terremoto del 1930, venne dopo questo evento consolidato. Vi furono gravi danni che, in generale, interessarono soprattutto i vecchi fabbricati del centro storico e dei quartieri più poveri. Tra gli edifici maggiormente danneggiati vi fu il carcere, nella parte alta e antica della città: nella facciata posteriore, verso il Duomo, il muro di cinta crollò parzialmente. La galleria del Risorgimento venne chiusa a causa di una grossa fenditura apertasi nella volta. Crolli e lesioni avvennero anche nella zona di Pinocchio, in corso Garibaldi, in via Mazzini, in via San Pietro e in via Scosciacavalli $(052084)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;La scossa del 6 febbraio dell’1:34 GMT causò danni nella zona collinare del quartiere Pinocchio. Venne gravemente lesionato il tempio di San Michele Arcangelo; una villa vicina, "Villa Maria", crollò parzialmente; due moderni edifici, di complessivi 16 appartamenti, vennero lesionati. Secondo una dichiarazione del presidente del Consiglio Regionale, prof. Tulli, quasi tutte le scuole furono lesionate $(052086)$; nei giorni seguenti, quattro furono dichiarate inagibili, mentre altre diciassette, per poter essere riaperte, dovettero essere sottoposte ad interventi di restauro $(052090)$. Da un resoconto giornalistico del 6 febbraio si evince che 200 edifici nel centro storico ebbero gravi lesioni $(691195)$ e oltre 50 furono giudicati inabitabili $(060345)$. Tra gli edifici danneggiati vi furono la prefettura, la questura, il tribunale e l’ospedale civile $(691197)$. Moltissime case furono lesionate nei quartieri vecchi: i vigili del fuoco risposero a oltre 1500 richieste di intervento $(330351)$. I danni più gravi furono riscontrati, oltre che a San Pietro e a Capodimonte, anche nel quartiere Guasco $(060349)$. Fu ordinata la chiusura della galleria del Risorgimento, dove furono notate lesioni $(330347)$. La parte moderna della città, edificata secondo i criteri costruttivi di seconda categoria sismica, non ebbe gravi danni $(060303)$. In una relazione basata su dati raccolti per conto del ministero dei Lavori Pubblici riferita alla sola città di Ancona $(095110)$ furono presi in considerazione i due quartieri maggiormente colpiti: uno era costituito in gran parte da edifici in cemento armato costruiti da vari enti pubblici; l’altro, invece, da edifici in muratura, quasi tutti risalenti al 1930 circa. Nella gran parte dei casi fu impossibile appurare il tipo e lo stato di consistenza dei solai a causa dell’uso di pesanti controsoffittature (tutte staccate). Inoltre, la maggior parte degli edifici in muratura aveva subito nel tempo numerosi rifacimenti e sovraelevazioni di strutture diverse; ciò causò un’alterazione della struttura primitiva con la conseguente impossibilità di determinarne il comportamento sismico. In questo tipo di edifici fu notato il distacco dei muri perimetrali, tanto più accentuato quanto maggiore era l’altezza dell’edificio. Ciò fu causato dalla mancanza totale o parziale di cordoli di piano o da sufficienti ammorsamenti fra le murature. Altri danni negli edifici in muratura: pericolosi sfilamenti nelle scale in legno; lesioni alle tramezzature in corrispondenza di architravi in legno, ecc. In generale, gli edifici recenti con intelaiature in cemento armato, seppure di scarsa fattura, non presentarono danni gravi. Inoltre, i danni più consistenti si ebbero all’interno degli edifici. Il 6 febbraio, in seguito a una violenta replica, una donna di 36 anni morì per lo spavento $(691196,330347)$. In una corrispondenza giornalistica del 12 febbraio è documentato il numero dei senzatetto nella città: circa 12.000 $(330619)$. In una corrispondenza giornalistica del 14 febbraio 1972 è documentato che, in seguito a 200 sopralluoghi, il numero degli edifici giudicati inagibili era salito a 75 $(060351)$.&lt;br&gt;La scossa del 14 giugno delle ore 18:55 ebbe una durata di circa 20 secondi e causò ulteriori gravi danni agli edifici che erano stati lesionati dalle scosse precedenti. Si ebbero lesioni e crolli di cornicioni $(691209,330631)$. molti vetri andarono in frantumi $(052091)$; crollarono soffitti, comignoli, balconi, grondaie; si formarono crepature nei pavimenti, fenditure e deformazioni nei muri; in particolare, sono documentati danni in via Scosciacavalli $(071272)$. Due edifici crollarono in via delle Grazie e in piazza Padella e circa 50 persone furono ferite o contuse; si ebbero molti crolli parziali nella zona di piazza della Repubblica e in via Colle Verde $(060352,060353)$. Furono riscontrate fenditure nei muri interni di riempimento in edifici in cemento armato $(052092)$. La scossa causò danni alla sede comunale e, secondo una dichiarazione del Presidente della Regione riportata in una corrispondenza giornalistica, rese inabitabili altre centinaia di abitazioni $(330367)$. Fu lesionato il Viadotto della Resistenza, che venne chiuso al traffico. In via Frediani crollarono i pavimenti di alcuni appartamenti; in corso Amendola il muro di un edificio crollò sulla strada, travolgendo quattro automobili e tre motocicli. Crolli si ebbero anche in via Cialdini, in via Petrarca, e nella zona del Pinocchio. Dal campanile di piazza Roma si distaccò una grossa palla di granito. Nella parte vecchia della città, già danneggiata dalle scosse di gennaio e febbraio, molte case subirono dissesti soprattutto nei muri portanti $(052092)$. Crollò parte del tetto e del sottotetto della chiesa di San Domenico; alcune balconate interne caddero fracassando le suppellettili dell’arredamento. Il palazzo dell’ENEL fu gravemente lesionato; l’ospedale psichiatrico dovette essere sgombrato. Gravi danni subì anche l’Ospedale Regionale, che ebbe due padiglioni lesionati: quasi tutti i degenti preferirono dimettersi. Lesioni subirono anche la sede dell’Ammiragliato e la caserma dei Vigili del Fuoco. Alcune guglie della Mole Vanvitelliana subirono danni. Anche in molte abitazioni nei quartieri nuovi si formarono crepe $(060353)$, ma solo all’interno, nei muri divisori $(052093)$. Vi furono numerosi allagamenti $(330365)$. Furono calcolati 200 miliardi di danni $(060354)$. Tre uomini morirono di infarto. Alcune persone furono contuse $(060372,052092)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;Furono danneggiati da questo lungo periodo sismico la chiesa di S.Giovanni, restaurata in seguito; la chiesa di S.Francesco delle Scale o S.Maria Maggiore, anch’essa in seguito restaurata; il Palazzo degli Anziani; Palazzo Ferretti, poi sottoposto a lunghi lavori di consolidamento; l’edificio dell’ex Episcopio, che ospita il Museo Diocesano, fu chiuso per restauri. Il Duomo, dedicato a S.Ciriaco, subì gravi danni; dopo delicati restauri e lavori di consolidamento, fu riaperto al culto nell’autunno del 1977.&lt;br&gt;Secondo censimenti successivi, questo periodo sismico nel solo perimetro urbano di Ancona rese inagibili 7.000 alloggi su 35.000, dei quali 3.000 ubicati nel centro storico $(052100)$.&lt;br&gt;Il terremoto non causò vittime direttamente; 3 persone morirono d’infarto per lo spavento e molte furono colte da malore. Gran parte delle persone abbandonò le proprie abitazioni in seguito alla prima forte scossa del 25 gennaio alle ore 20:25 GMT. Dopo le scosse del 4 febbraio 3.500 Anconetani trascorsero la notte in 83 vagoni ferroviari, 600 su 36 autobus urbani. Il Ministero della Difesa inviò ad Ancona la nave della Marina Miltare "Bafile" con attrezzature, materiali e rifornimenti vari. Anche l’esercito inviò uomini, ospedali da campo, tende di uso generale, materiali e generi vari $(052084)$. In seguito alla scossa del 15 giugno, la Marina Militare inviò ad Ancona per i soccorsi alla popolazione le navi "Quarto" e "Anteo", con a bordo materiali, viveri un ospedale da campo e 110 uomini del battaglione San Marco. Da La Spezia furono inviati una colonna di soccorso e tre elicotteri $(052092)$. Il Comando Militare della Regione Tosco-Emiliana dispose l’invio di un ospedale da campo col nucleo ufficiali medici e una colonna mobile, di 2.000 coperte da campo, 400 materassini pneumatici, 65 tende di varia grandezza, gruppi elettrogeni, cucine rotabili e complessi per acqua potabile $(052093)$.&lt;br&gt;Per questo comune furono stabilite provvidenze con decreti-legge, convertiti con modificazioni in leggi, che prevedevano sospensione dei termini e agevolazione in materia tributaria; misure di pronto intervento; ripristino delle opere pubbliche e dei fabbricati urbani di proprietà privata; esecuzioni di programmi straordinari di costruzione di case per i lavoratori e provvidenze varie per lavoratori autonomi e dipendenti; intervento per il restauro del patrimonio archeologico e storico-artistico; contributi alle imprese per agevolare e stimolare la ripresa produttiva; contributi integrativi agli enti locali per le minori entrate di bilancio derivanti dagli sgravi fiscali; assegnazione straordinaria per integrazione dei bilanci degli ECA $(673506,673507,673508,673509,673510,673511,673512)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>37484</nterr>
      <nperiod>003232</nperiod>
      <datanum>19720205</datanum>
      <data_label>1972 02 05</data_label>
      <anno>1972</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>15:14:48</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>14</minu>
      <sec>48</sec>
      <lat>43.6038</lat>
      <lon>13.5073</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>6</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>3</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Medio Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>2</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa del 25 gennaio delle ore 20:25 GMT ebbe una durata approssimativa di dieci secondi, e fu preceduta da un forte boato. Non vi furono gravi danni: cadde qualche cornicione e si aprì qualche crepa in edifici vecchi e già lesionati nei rioni di Capodimonte, San Pietro e Torrette $(052082)$. Il panico negli abitanti fu grande: molti di essi trascorsero la notte all’aperto. In un resoconto giornalistico del 26 gennaio non sono documentati danni $(330345)$.&lt;br&gt;La scossa del 4 febbraio delle ore 2:42 GMT ebbe una durata approssimativa di 9 secondi $(060344)$ e, secondo le prime notizie di agenzia, causò l’apertura di crepe nei muri nei rioni più antichi di Capodimonte e Sanpietro e la caduta di alcune suppellettili, senza danni alle persone $(052083)$. Fu preceduta di pochi secondi da un’onda marina gigantesca $(052084)$. Il quadro degli effetti di questa scossa su Ancona è completato, anche se in modo cumulativo, dalle descrizioni dei danni delle scosse successive del 4 febbraio.&lt;br&gt;Gli effetti della scossa del 4 febbraio delle ore 9:19 GMT sono descritti insieme a quelli della scossa delle 2:42 GMT: crollarono soffitti $(052083)$, infissi e muri divisori nei quartieri di Capodimonte e di S.Pietro; furono riscontrati danni anche nel quartiere Pinocchio; molte parti pericolanti furono fatte demolire. In via Astagno crollò un fabbricato già in via di demolizione $(052084)$. Le segnalazioni di crolli e lesioni furono 150 $(052083)$. Una donna di 52 anni e un uomo anziano morirono per lo spavento e molte persone furono colte da malore. Grande panico anche nel carcere: molti detenuti furono trasferiti in altri istituti di pena $(330346,060344)$. Diverse abitazioni crollarono. Non vi furono vittime per i crolli, perché le case erano state già abbandonate $(330612,691194)$.&lt;br&gt;Il 5 febbraio si susseguirono tre scosse forti: la prima alle ore 1:27 GMT la seconda alle 7:08 GMT e la terza alle 15:14 GMT. La scossa delle ore 1:27 GMT causò danni diffusi e il crollo parziale di due celle nel carcere. Fu ordinata l’evacuazione degli ospedali $(060345)$. La scossa delle 7:08 GMT non provocò danni rilevanti. Durante la scossa delle ore 15:14 GMT molti videro oscillare il pinnacolo di marmo e mattoni della chiesa del SS.Sacramento $(330613)$. Il campanile di questa chiesa, che era stato riedificato dopo il crollo per il terremoto del 1930, venne dopo questo evento consolidato. Vi furono gravi danni che, in generale, interessarono soprattutto i vecchi fabbricati del centro storico e dei quartieri più poveri. Tra gli edifici maggiormente danneggiati vi fu il carcere, nella parte alta e antica della città: nella facciata posteriore, verso il Duomo, il muro di cinta crollò parzialmente. La galleria del Risorgimento venne chiusa a causa di una grossa fenditura apertasi nella volta. Crolli e lesioni avvennero anche nella zona di Pinocchio, in corso Garibaldi, in via Mazzini, in via San Pietro e in via Scosciacavalli $(052084)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;La scossa del 6 febbraio dell’1:34 GMT causò danni nella zona collinare del quartiere Pinocchio. Venne gravemente lesionato il tempio di San Michele Arcangelo; una villa vicina, "Villa Maria", crollò parzialmente; due moderni edifici, di complessivi 16 appartamenti, vennero lesionati. Secondo una dichiarazione del presidente del Consiglio Regionale, prof. Tulli, quasi tutte le scuole furono lesionate $(052086)$; nei giorni seguenti, quattro furono dichiarate inagibili, mentre altre diciassette, per poter essere riaperte, dovettero essere sottoposte ad interventi di restauro $(052090)$. Da un resoconto giornalistico del 6 febbraio si evince che 200 edifici nel centro storico ebbero gravi lesioni $(691195)$ e oltre 50 furono giudicati inabitabili $(060345)$. Tra gli edifici danneggiati vi furono la prefettura, la questura, il tribunale e l’ospedale civile $(691197)$. Moltissime case furono lesionate nei quartieri vecchi: i vigili del fuoco risposero a oltre 1500 richieste di intervento $(330351)$. I danni più gravi furono riscontrati, oltre che a San Pietro e a Capodimonte, anche nel quartiere Guasco $(060349)$. Fu ordinata la chiusura della galleria del Risorgimento, dove furono notate lesioni $(330347)$. La parte moderna della città, edificata secondo i criteri costruttivi di seconda categoria sismica, non ebbe gravi danni $(060303)$. In una relazione basata su dati raccolti per conto del ministero dei Lavori Pubblici riferita alla sola città di Ancona $(095110)$ furono presi in considerazione i due quartieri maggiormente colpiti: uno era costituito in gran parte da edifici in cemento armato costruiti da vari enti pubblici; l’altro, invece, da edifici in muratura, quasi tutti risalenti al 1930 circa. Nella gran parte dei casi fu impossibile appurare il tipo e lo stato di consistenza dei solai a causa dell’uso di pesanti controsoffittature (tutte staccate). Inoltre, la maggior parte degli edifici in muratura aveva subito nel tempo numerosi rifacimenti e sovraelevazioni di strutture diverse; ciò causò un’alterazione della struttura primitiva con la conseguente impossibilità di determinarne il comportamento sismico. In questo tipo di edifici fu notato il distacco dei muri perimetrali, tanto più accentuato quanto maggiore era l’altezza dell’edificio. Ciò fu causato dalla mancanza totale o parziale di cordoli di piano o da sufficienti ammorsamenti fra le murature. Altri danni negli edifici in muratura: pericolosi sfilamenti nelle scale in legno; lesioni alle tramezzature in corrispondenza di architravi in legno, ecc. In generale, gli edifici recenti con intelaiature in cemento armato, seppure di scarsa fattura, non presentarono danni gravi. Inoltre, i danni più consistenti si ebbero all’interno degli edifici. Il 6 febbraio, in seguito a una violenta replica, una donna di 36 anni morì per lo spavento $(691196,330347)$. In una corrispondenza giornalistica del 12 febbraio è documentato il numero dei senzatetto nella città: circa 12.000 $(330619)$. In una corrispondenza giornalistica del 14 febbraio 1972 è documentato che, in seguito a 200 sopralluoghi, il numero degli edifici giudicati inagibili era salito a 75 $(060351)$.&lt;br&gt;La scossa del 14 giugno delle ore 18:55 ebbe una durata di circa 20 secondi e causò ulteriori gravi danni agli edifici che erano stati lesionati dalle scosse precedenti. Si ebbero lesioni e crolli di cornicioni $(691209,330631)$. molti vetri andarono in frantumi $(052091)$; crollarono soffitti, comignoli, balconi, grondaie; si formarono crepature nei pavimenti, fenditure e deformazioni nei muri; in particolare, sono documentati danni in via Scosciacavalli $(071272)$. Due edifici crollarono in via delle Grazie e in piazza Padella e circa 50 persone furono ferite o contuse; si ebbero molti crolli parziali nella zona di piazza della Repubblica e in via Colle Verde $(060352,060353)$. Furono riscontrate fenditure nei muri interni di riempimento in edifici in cemento armato $(052092)$. La scossa causò danni alla sede comunale e, secondo una dichiarazione del Presidente della Regione riportata in una corrispondenza giornalistica, rese inabitabili altre centinaia di abitazioni $(330367)$. Fu lesionato il Viadotto della Resistenza, che venne chiuso al traffico. In via Frediani crollarono i pavimenti di alcuni appartamenti; in corso Amendola il muro di un edificio crollò sulla strada, travolgendo quattro automobili e tre motocicli. Crolli si ebbero anche in via Cialdini, in via Petrarca, e nella zona del Pinocchio. Dal campanile di piazza Roma si distaccò una grossa palla di granito. Nella parte vecchia della città, già danneggiata dalle scosse di gennaio e febbraio, molte case subirono dissesti soprattutto nei muri portanti $(052092)$. Crollò parte del tetto e del sottotetto della chiesa di San Domenico; alcune balconate interne caddero fracassando le suppellettili dell’arredamento. Il palazzo dell’ENEL fu gravemente lesionato; l’ospedale psichiatrico dovette essere sgombrato. Gravi danni subì anche l’Ospedale Regionale, che ebbe due padiglioni lesionati: quasi tutti i degenti preferirono dimettersi. Lesioni subirono anche la sede dell’Ammiragliato e la caserma dei Vigili del Fuoco. Alcune guglie della Mole Vanvitelliana subirono danni. Anche in molte abitazioni nei quartieri nuovi si formarono crepe $(060353)$, ma solo all’interno, nei muri divisori $(052093)$. Vi furono numerosi allagamenti $(330365)$. Furono calcolati 200 miliardi di danni $(060354)$. Tre uomini morirono di infarto. Alcune persone furono contuse $(060372,052092)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;Furono danneggiati da questo lungo periodo sismico la chiesa di S.Giovanni, restaurata in seguito; la chiesa di S.Francesco delle Scale o S.Maria Maggiore, anch’essa in seguito restaurata; il Palazzo degli Anziani; Palazzo Ferretti, poi sottoposto a lunghi lavori di consolidamento; l’edificio dell’ex Episcopio, che ospita il Museo Diocesano, fu chiuso per restauri. Il Duomo, dedicato a S.Ciriaco, subì gravi danni; dopo delicati restauri e lavori di consolidamento, fu riaperto al culto nell’autunno del 1977.&lt;br&gt;Secondo censimenti successivi, questo periodo sismico nel solo perimetro urbano di Ancona rese inagibili 7.000 alloggi su 35.000, dei quali 3.000 ubicati nel centro storico $(052100)$.&lt;br&gt;Il terremoto non causò vittime direttamente; 3 persone morirono d’infarto per lo spavento e molte furono colte da malore. Gran parte delle persone abbandonò le proprie abitazioni in seguito alla prima forte scossa del 25 gennaio alle ore 20:25 GMT. Dopo le scosse del 4 febbraio 3.500 Anconetani trascorsero la notte in 83 vagoni ferroviari, 600 su 36 autobus urbani. Il Ministero della Difesa inviò ad Ancona la nave della Marina Miltare "Bafile" con attrezzature, materiali e rifornimenti vari. Anche l’esercito inviò uomini, ospedali da campo, tende di uso generale, materiali e generi vari $(052084)$. In seguito alla scossa del 15 giugno, la Marina Militare inviò ad Ancona per i soccorsi alla popolazione le navi "Quarto" e "Anteo", con a bordo materiali, viveri un ospedale da campo e 110 uomini del battaglione San Marco. Da La Spezia furono inviati una colonna di soccorso e tre elicotteri $(052092)$. Il Comando Militare della Regione Tosco-Emiliana dispose l’invio di un ospedale da campo col nucleo ufficiali medici e una colonna mobile, di 2.000 coperte da campo, 400 materassini pneumatici, 65 tende di varia grandezza, gruppi elettrogeni, cucine rotabili e complessi per acqua potabile $(052093)$.&lt;br&gt;Per questo comune furono stabilite provvidenze con decreti-legge, convertiti con modificazioni in leggi, che prevedevano sospensione dei termini e agevolazione in materia tributaria; misure di pronto intervento; ripristino delle opere pubbliche e dei fabbricati urbani di proprietà privata; esecuzioni di programmi straordinari di costruzione di case per i lavoratori e provvidenze varie per lavoratori autonomi e dipendenti; intervento per il restauro del patrimonio archeologico e storico-artistico; contributi alle imprese per agevolare e stimolare la ripresa produttiva; contributi integrativi agli enti locali per le minori entrate di bilancio derivanti dagli sgravi fiscali; assegnazione straordinaria per integrazione dei bilanci degli ECA $(673506,673507,673508,673509,673510,673511,673512)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>37412</nterr>
      <nperiod>003232</nperiod>
      <datanum>19720204</datanum>
      <data_label>1972 02 04</data_label>
      <anno>1972</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>09:19:04</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>19</minu>
      <sec>04</sec>
      <lat>43.5893</lat>
      <lon>13.283</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>56</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Medio Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>2</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa del 25 gennaio delle ore 20:25 GMT ebbe una durata approssimativa di dieci secondi, e fu preceduta da un forte boato. Non vi furono gravi danni: cadde qualche cornicione e si aprì qualche crepa in edifici vecchi e già lesionati nei rioni di Capodimonte, San Pietro e Torrette $(052082)$. Il panico negli abitanti fu grande: molti di essi trascorsero la notte all’aperto. In un resoconto giornalistico del 26 gennaio non sono documentati danni $(330345)$.&lt;br&gt;La scossa del 4 febbraio delle ore 2:42 GMT ebbe una durata approssimativa di 9 secondi $(060344)$ e, secondo le prime notizie di agenzia, causò l’apertura di crepe nei muri nei rioni più antichi di Capodimonte e Sanpietro e la caduta di alcune suppellettili, senza danni alle persone $(052083)$. Fu preceduta di pochi secondi da un’onda marina gigantesca $(052084)$. Il quadro degli effetti di questa scossa su Ancona è completato, anche se in modo cumulativo, dalle descrizioni dei danni delle scosse successive del 4 febbraio.&lt;br&gt;Gli effetti della scossa del 4 febbraio delle ore 9:19 GMT sono descritti insieme a quelli della scossa delle 2:42 GMT: crollarono soffitti $(052083)$, infissi e muri divisori nei quartieri di Capodimonte e di S.Pietro; furono riscontrati danni anche nel quartiere Pinocchio; molte parti pericolanti furono fatte demolire. In via Astagno crollò un fabbricato già in via di demolizione $(052084)$. Le segnalazioni di crolli e lesioni furono 150 $(052083)$. Una donna di 52 anni e un uomo anziano morirono per lo spavento e molte persone furono colte da malore. Grande panico anche nel carcere: molti detenuti furono trasferiti in altri istituti di pena $(330346,060344)$. Diverse abitazioni crollarono. Non vi furono vittime per i crolli, perché le case erano state già abbandonate $(330612,691194)$.&lt;br&gt;Il 5 febbraio si susseguirono tre scosse forti: la prima alle ore 1:27 GMT la seconda alle 7:08 GMT e la terza alle 15:14 GMT. La scossa delle ore 1:27 GMT causò danni diffusi e il crollo parziale di due celle nel carcere. Fu ordinata l’evacuazione degli ospedali $(060345)$. La scossa delle 7:08 GMT non provocò danni rilevanti. Durante la scossa delle ore 15:14 GMT molti videro oscillare il pinnacolo di marmo e mattoni della chiesa del SS.Sacramento $(330613)$. Il campanile di questa chiesa, che era stato riedificato dopo il crollo per il terremoto del 1930, venne dopo questo evento consolidato. Vi furono gravi danni che, in generale, interessarono soprattutto i vecchi fabbricati del centro storico e dei quartieri più poveri. Tra gli edifici maggiormente danneggiati vi fu il carcere, nella parte alta e antica della città: nella facciata posteriore, verso il Duomo, il muro di cinta crollò parzialmente. La galleria del Risorgimento venne chiusa a causa di una grossa fenditura apertasi nella volta. Crolli e lesioni avvennero anche nella zona di Pinocchio, in corso Garibaldi, in via Mazzini, in via San Pietro e in via Scosciacavalli $(052084)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;La scossa del 6 febbraio dell’1:34 GMT causò danni nella zona collinare del quartiere Pinocchio. Venne gravemente lesionato il tempio di San Michele Arcangelo; una villa vicina, "Villa Maria", crollò parzialmente; due moderni edifici, di complessivi 16 appartamenti, vennero lesionati. Secondo una dichiarazione del presidente del Consiglio Regionale, prof. Tulli, quasi tutte le scuole furono lesionate $(052086)$; nei giorni seguenti, quattro furono dichiarate inagibili, mentre altre diciassette, per poter essere riaperte, dovettero essere sottoposte ad interventi di restauro $(052090)$. Da un resoconto giornalistico del 6 febbraio si evince che 200 edifici nel centro storico ebbero gravi lesioni $(691195)$ e oltre 50 furono giudicati inabitabili $(060345)$. Tra gli edifici danneggiati vi furono la prefettura, la questura, il tribunale e l’ospedale civile $(691197)$. Moltissime case furono lesionate nei quartieri vecchi: i vigili del fuoco risposero a oltre 1500 richieste di intervento $(330351)$. I danni più gravi furono riscontrati, oltre che a San Pietro e a Capodimonte, anche nel quartiere Guasco $(060349)$. Fu ordinata la chiusura della galleria del Risorgimento, dove furono notate lesioni $(330347)$. La parte moderna della città, edificata secondo i criteri costruttivi di seconda categoria sismica, non ebbe gravi danni $(060303)$. In una relazione basata su dati raccolti per conto del ministero dei Lavori Pubblici riferita alla sola città di Ancona $(095110)$ furono presi in considerazione i due quartieri maggiormente colpiti: uno era costituito in gran parte da edifici in cemento armato costruiti da vari enti pubblici; l’altro, invece, da edifici in muratura, quasi tutti risalenti al 1930 circa. Nella gran parte dei casi fu impossibile appurare il tipo e lo stato di consistenza dei solai a causa dell’uso di pesanti controsoffittature (tutte staccate). Inoltre, la maggior parte degli edifici in muratura aveva subito nel tempo numerosi rifacimenti e sovraelevazioni di strutture diverse; ciò causò un’alterazione della struttura primitiva con la conseguente impossibilità di determinarne il comportamento sismico. In questo tipo di edifici fu notato il distacco dei muri perimetrali, tanto più accentuato quanto maggiore era l’altezza dell’edificio. Ciò fu causato dalla mancanza totale o parziale di cordoli di piano o da sufficienti ammorsamenti fra le murature. Altri danni negli edifici in muratura: pericolosi sfilamenti nelle scale in legno; lesioni alle tramezzature in corrispondenza di architravi in legno, ecc. In generale, gli edifici recenti con intelaiature in cemento armato, seppure di scarsa fattura, non presentarono danni gravi. Inoltre, i danni più consistenti si ebbero all’interno degli edifici. Il 6 febbraio, in seguito a una violenta replica, una donna di 36 anni morì per lo spavento $(691196,330347)$. In una corrispondenza giornalistica del 12 febbraio è documentato il numero dei senzatetto nella città: circa 12.000 $(330619)$. In una corrispondenza giornalistica del 14 febbraio 1972 è documentato che, in seguito a 200 sopralluoghi, il numero degli edifici giudicati inagibili era salito a 75 $(060351)$.&lt;br&gt;La scossa del 14 giugno delle ore 18:55 ebbe una durata di circa 20 secondi e causò ulteriori gravi danni agli edifici che erano stati lesionati dalle scosse precedenti. Si ebbero lesioni e crolli di cornicioni $(691209,330631)$. molti vetri andarono in frantumi $(052091)$; crollarono soffitti, comignoli, balconi, grondaie; si formarono crepature nei pavimenti, fenditure e deformazioni nei muri; in particolare, sono documentati danni in via Scosciacavalli $(071272)$. Due edifici crollarono in via delle Grazie e in piazza Padella e circa 50 persone furono ferite o contuse; si ebbero molti crolli parziali nella zona di piazza della Repubblica e in via Colle Verde $(060352,060353)$. Furono riscontrate fenditure nei muri interni di riempimento in edifici in cemento armato $(052092)$. La scossa causò danni alla sede comunale e, secondo una dichiarazione del Presidente della Regione riportata in una corrispondenza giornalistica, rese inabitabili altre centinaia di abitazioni $(330367)$. Fu lesionato il Viadotto della Resistenza, che venne chiuso al traffico. In via Frediani crollarono i pavimenti di alcuni appartamenti; in corso Amendola il muro di un edificio crollò sulla strada, travolgendo quattro automobili e tre motocicli. Crolli si ebbero anche in via Cialdini, in via Petrarca, e nella zona del Pinocchio. Dal campanile di piazza Roma si distaccò una grossa palla di granito. Nella parte vecchia della città, già danneggiata dalle scosse di gennaio e febbraio, molte case subirono dissesti soprattutto nei muri portanti $(052092)$. Crollò parte del tetto e del sottotetto della chiesa di San Domenico; alcune balconate interne caddero fracassando le suppellettili dell’arredamento. Il palazzo dell’ENEL fu gravemente lesionato; l’ospedale psichiatrico dovette essere sgombrato. Gravi danni subì anche l’Ospedale Regionale, che ebbe due padiglioni lesionati: quasi tutti i degenti preferirono dimettersi. Lesioni subirono anche la sede dell’Ammiragliato e la caserma dei Vigili del Fuoco. Alcune guglie della Mole Vanvitelliana subirono danni. Anche in molte abitazioni nei quartieri nuovi si formarono crepe $(060353)$, ma solo all’interno, nei muri divisori $(052093)$. Vi furono numerosi allagamenti $(330365)$. Furono calcolati 200 miliardi di danni $(060354)$. Tre uomini morirono di infarto. Alcune persone furono contuse $(060372,052092)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;Furono danneggiati da questo lungo periodo sismico la chiesa di S.Giovanni, restaurata in seguito; la chiesa di S.Francesco delle Scale o S.Maria Maggiore, anch’essa in seguito restaurata; il Palazzo degli Anziani; Palazzo Ferretti, poi sottoposto a lunghi lavori di consolidamento; l’edificio dell’ex Episcopio, che ospita il Museo Diocesano, fu chiuso per restauri. Il Duomo, dedicato a S.Ciriaco, subì gravi danni; dopo delicati restauri e lavori di consolidamento, fu riaperto al culto nell’autunno del 1977.&lt;br&gt;Secondo censimenti successivi, questo periodo sismico nel solo perimetro urbano di Ancona rese inagibili 7.000 alloggi su 35.000, dei quali 3.000 ubicati nel centro storico $(052100)$.&lt;br&gt;Il terremoto non causò vittime direttamente; 3 persone morirono d’infarto per lo spavento e molte furono colte da malore. Gran parte delle persone abbandonò le proprie abitazioni in seguito alla prima forte scossa del 25 gennaio alle ore 20:25 GMT. Dopo le scosse del 4 febbraio 3.500 Anconetani trascorsero la notte in 83 vagoni ferroviari, 600 su 36 autobus urbani. Il Ministero della Difesa inviò ad Ancona la nave della Marina Miltare "Bafile" con attrezzature, materiali e rifornimenti vari. Anche l’esercito inviò uomini, ospedali da campo, tende di uso generale, materiali e generi vari $(052084)$. In seguito alla scossa del 15 giugno, la Marina Militare inviò ad Ancona per i soccorsi alla popolazione le navi "Quarto" e "Anteo", con a bordo materiali, viveri un ospedale da campo e 110 uomini del battaglione San Marco. Da La Spezia furono inviati una colonna di soccorso e tre elicotteri $(052092)$. Il Comando Militare della Regione Tosco-Emiliana dispose l’invio di un ospedale da campo col nucleo ufficiali medici e una colonna mobile, di 2.000 coperte da campo, 400 materassini pneumatici, 65 tende di varia grandezza, gruppi elettrogeni, cucine rotabili e complessi per acqua potabile $(052093)$.&lt;br&gt;Per questo comune furono stabilite provvidenze con decreti-legge, convertiti con modificazioni in leggi, che prevedevano sospensione dei termini e agevolazione in materia tributaria; misure di pronto intervento; ripristino delle opere pubbliche e dei fabbricati urbani di proprietà privata; esecuzioni di programmi straordinari di costruzione di case per i lavoratori e provvidenze varie per lavoratori autonomi e dipendenti; intervento per il restauro del patrimonio archeologico e storico-artistico; contributi alle imprese per agevolare e stimolare la ripresa produttiva; contributi integrativi agli enti locali per le minori entrate di bilancio derivanti dagli sgravi fiscali; assegnazione straordinaria per integrazione dei bilanci degli ECA $(673506,673507,673508,673509,673510,673511,673512)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>37405</nterr>
      <nperiod>003232</nperiod>
      <datanum>19720204</datanum>
      <data_label>1972 02 04</data_label>
      <anno>1972</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>02:42:53</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>42</minu>
      <sec>53</sec>
      <lat>43.5911</lat>
      <lon>13.2947</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>75</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Medio Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>2</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa del 25 gennaio delle ore 20:25 GMT ebbe una durata approssimativa di dieci secondi, e fu preceduta da un forte boato. Non vi furono gravi danni: cadde qualche cornicione e si aprì qualche crepa in edifici vecchi e già lesionati nei rioni di Capodimonte, San Pietro e Torrette $(052082)$. Il panico negli abitanti fu grande: molti di essi trascorsero la notte all’aperto. In un resoconto giornalistico del 26 gennaio non sono documentati danni $(330345)$.&lt;br&gt;La scossa del 4 febbraio delle ore 2:42 GMT ebbe una durata approssimativa di 9 secondi $(060344)$ e, secondo le prime notizie di agenzia, causò l’apertura di crepe nei muri nei rioni più antichi di Capodimonte e Sanpietro e la caduta di alcune suppellettili, senza danni alle persone $(052083)$. Fu preceduta di pochi secondi da un’onda marina gigantesca $(052084)$. Il quadro degli effetti di questa scossa su Ancona è completato, anche se in modo cumulativo, dalle descrizioni dei danni delle scosse successive del 4 febbraio.&lt;br&gt;Gli effetti della scossa del 4 febbraio delle ore 9:19 GMT sono descritti insieme a quelli della scossa delle 2:42 GMT: crollarono soffitti $(052083)$, infissi e muri divisori nei quartieri di Capodimonte e di S.Pietro; furono riscontrati danni anche nel quartiere Pinocchio; molte parti pericolanti furono fatte demolire. In via Astagno crollò un fabbricato già in via di demolizione $(052084)$. Le segnalazioni di crolli e lesioni furono 150 $(052083)$. Una donna di 52 anni e un uomo anziano morirono per lo spavento e molte persone furono colte da malore. Grande panico anche nel carcere: molti detenuti furono trasferiti in altri istituti di pena $(330346,060344)$. Diverse abitazioni crollarono. Non vi furono vittime per i crolli, perché le case erano state già abbandonate $(330612,691194)$.&lt;br&gt;Il 5 febbraio si susseguirono tre scosse forti: la prima alle ore 1:27 GMT la seconda alle 7:08 GMT e la terza alle 15:14 GMT. La scossa delle ore 1:27 GMT causò danni diffusi e il crollo parziale di due celle nel carcere. Fu ordinata l’evacuazione degli ospedali $(060345)$. La scossa delle 7:08 GMT non provocò danni rilevanti. Durante la scossa delle ore 15:14 GMT molti videro oscillare il pinnacolo di marmo e mattoni della chiesa del SS.Sacramento $(330613)$. Il campanile di questa chiesa, che era stato riedificato dopo il crollo per il terremoto del 1930, venne dopo questo evento consolidato. Vi furono gravi danni che, in generale, interessarono soprattutto i vecchi fabbricati del centro storico e dei quartieri più poveri. Tra gli edifici maggiormente danneggiati vi fu il carcere, nella parte alta e antica della città: nella facciata posteriore, verso il Duomo, il muro di cinta crollò parzialmente. La galleria del Risorgimento venne chiusa a causa di una grossa fenditura apertasi nella volta. Crolli e lesioni avvennero anche nella zona di Pinocchio, in corso Garibaldi, in via Mazzini, in via San Pietro e in via Scosciacavalli $(052084)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;La scossa del 6 febbraio dell’1:34 GMT causò danni nella zona collinare del quartiere Pinocchio. Venne gravemente lesionato il tempio di San Michele Arcangelo; una villa vicina, "Villa Maria", crollò parzialmente; due moderni edifici, di complessivi 16 appartamenti, vennero lesionati. Secondo una dichiarazione del presidente del Consiglio Regionale, prof. Tulli, quasi tutte le scuole furono lesionate $(052086)$; nei giorni seguenti, quattro furono dichiarate inagibili, mentre altre diciassette, per poter essere riaperte, dovettero essere sottoposte ad interventi di restauro $(052090)$. Da un resoconto giornalistico del 6 febbraio si evince che 200 edifici nel centro storico ebbero gravi lesioni $(691195)$ e oltre 50 furono giudicati inabitabili $(060345)$. Tra gli edifici danneggiati vi furono la prefettura, la questura, il tribunale e l’ospedale civile $(691197)$. Moltissime case furono lesionate nei quartieri vecchi: i vigili del fuoco risposero a oltre 1500 richieste di intervento $(330351)$. I danni più gravi furono riscontrati, oltre che a San Pietro e a Capodimonte, anche nel quartiere Guasco $(060349)$. Fu ordinata la chiusura della galleria del Risorgimento, dove furono notate lesioni $(330347)$. La parte moderna della città, edificata secondo i criteri costruttivi di seconda categoria sismica, non ebbe gravi danni $(060303)$. In una relazione basata su dati raccolti per conto del ministero dei Lavori Pubblici riferita alla sola città di Ancona $(095110)$ furono presi in considerazione i due quartieri maggiormente colpiti: uno era costituito in gran parte da edifici in cemento armato costruiti da vari enti pubblici; l’altro, invece, da edifici in muratura, quasi tutti risalenti al 1930 circa. Nella gran parte dei casi fu impossibile appurare il tipo e lo stato di consistenza dei solai a causa dell’uso di pesanti controsoffittature (tutte staccate). Inoltre, la maggior parte degli edifici in muratura aveva subito nel tempo numerosi rifacimenti e sovraelevazioni di strutture diverse; ciò causò un’alterazione della struttura primitiva con la conseguente impossibilità di determinarne il comportamento sismico. In questo tipo di edifici fu notato il distacco dei muri perimetrali, tanto più accentuato quanto maggiore era l’altezza dell’edificio. Ciò fu causato dalla mancanza totale o parziale di cordoli di piano o da sufficienti ammorsamenti fra le murature. Altri danni negli edifici in muratura: pericolosi sfilamenti nelle scale in legno; lesioni alle tramezzature in corrispondenza di architravi in legno, ecc. In generale, gli edifici recenti con intelaiature in cemento armato, seppure di scarsa fattura, non presentarono danni gravi. Inoltre, i danni più consistenti si ebbero all’interno degli edifici. Il 6 febbraio, in seguito a una violenta replica, una donna di 36 anni morì per lo spavento $(691196,330347)$. In una corrispondenza giornalistica del 12 febbraio è documentato il numero dei senzatetto nella città: circa 12.000 $(330619)$. In una corrispondenza giornalistica del 14 febbraio 1972 è documentato che, in seguito a 200 sopralluoghi, il numero degli edifici giudicati inagibili era salito a 75 $(060351)$.&lt;br&gt;La scossa del 14 giugno delle ore 18:55 ebbe una durata di circa 20 secondi e causò ulteriori gravi danni agli edifici che erano stati lesionati dalle scosse precedenti. Si ebbero lesioni e crolli di cornicioni $(691209,330631)$. molti vetri andarono in frantumi $(052091)$; crollarono soffitti, comignoli, balconi, grondaie; si formarono crepature nei pavimenti, fenditure e deformazioni nei muri; in particolare, sono documentati danni in via Scosciacavalli $(071272)$. Due edifici crollarono in via delle Grazie e in piazza Padella e circa 50 persone furono ferite o contuse; si ebbero molti crolli parziali nella zona di piazza della Repubblica e in via Colle Verde $(060352,060353)$. Furono riscontrate fenditure nei muri interni di riempimento in edifici in cemento armato $(052092)$. La scossa causò danni alla sede comunale e, secondo una dichiarazione del Presidente della Regione riportata in una corrispondenza giornalistica, rese inabitabili altre centinaia di abitazioni $(330367)$. Fu lesionato il Viadotto della Resistenza, che venne chiuso al traffico. In via Frediani crollarono i pavimenti di alcuni appartamenti; in corso Amendola il muro di un edificio crollò sulla strada, travolgendo quattro automobili e tre motocicli. Crolli si ebbero anche in via Cialdini, in via Petrarca, e nella zona del Pinocchio. Dal campanile di piazza Roma si distaccò una grossa palla di granito. Nella parte vecchia della città, già danneggiata dalle scosse di gennaio e febbraio, molte case subirono dissesti soprattutto nei muri portanti $(052092)$. Crollò parte del tetto e del sottotetto della chiesa di San Domenico; alcune balconate interne caddero fracassando le suppellettili dell’arredamento. Il palazzo dell’ENEL fu gravemente lesionato; l’ospedale psichiatrico dovette essere sgombrato. Gravi danni subì anche l’Ospedale Regionale, che ebbe due padiglioni lesionati: quasi tutti i degenti preferirono dimettersi. Lesioni subirono anche la sede dell’Ammiragliato e la caserma dei Vigili del Fuoco. Alcune guglie della Mole Vanvitelliana subirono danni. Anche in molte abitazioni nei quartieri nuovi si formarono crepe $(060353)$, ma solo all’interno, nei muri divisori $(052093)$. Vi furono numerosi allagamenti $(330365)$. Furono calcolati 200 miliardi di danni $(060354)$. Tre uomini morirono di infarto. Alcune persone furono contuse $(060372,052092)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;Furono danneggiati da questo lungo periodo sismico la chiesa di S.Giovanni, restaurata in seguito; la chiesa di S.Francesco delle Scale o S.Maria Maggiore, anch’essa in seguito restaurata; il Palazzo degli Anziani; Palazzo Ferretti, poi sottoposto a lunghi lavori di consolidamento; l’edificio dell’ex Episcopio, che ospita il Museo Diocesano, fu chiuso per restauri. Il Duomo, dedicato a S.Ciriaco, subì gravi danni; dopo delicati restauri e lavori di consolidamento, fu riaperto al culto nell’autunno del 1977.&lt;br&gt;Secondo censimenti successivi, questo periodo sismico nel solo perimetro urbano di Ancona rese inagibili 7.000 alloggi su 35.000, dei quali 3.000 ubicati nel centro storico $(052100)$.&lt;br&gt;Il terremoto non causò vittime direttamente; 3 persone morirono d’infarto per lo spavento e molte furono colte da malore. Gran parte delle persone abbandonò le proprie abitazioni in seguito alla prima forte scossa del 25 gennaio alle ore 20:25 GMT. Dopo le scosse del 4 febbraio 3.500 Anconetani trascorsero la notte in 83 vagoni ferroviari, 600 su 36 autobus urbani. Il Ministero della Difesa inviò ad Ancona la nave della Marina Miltare "Bafile" con attrezzature, materiali e rifornimenti vari. Anche l’esercito inviò uomini, ospedali da campo, tende di uso generale, materiali e generi vari $(052084)$. In seguito alla scossa del 15 giugno, la Marina Militare inviò ad Ancona per i soccorsi alla popolazione le navi "Quarto" e "Anteo", con a bordo materiali, viveri un ospedale da campo e 110 uomini del battaglione San Marco. Da La Spezia furono inviati una colonna di soccorso e tre elicotteri $(052092)$. Il Comando Militare della Regione Tosco-Emiliana dispose l’invio di un ospedale da campo col nucleo ufficiali medici e una colonna mobile, di 2.000 coperte da campo, 400 materassini pneumatici, 65 tende di varia grandezza, gruppi elettrogeni, cucine rotabili e complessi per acqua potabile $(052093)$.&lt;br&gt;Per questo comune furono stabilite provvidenze con decreti-legge, convertiti con modificazioni in leggi, che prevedevano sospensione dei termini e agevolazione in materia tributaria; misure di pronto intervento; ripristino delle opere pubbliche e dei fabbricati urbani di proprietà privata; esecuzioni di programmi straordinari di costruzione di case per i lavoratori e provvidenze varie per lavoratori autonomi e dipendenti; intervento per il restauro del patrimonio archeologico e storico-artistico; contributi alle imprese per agevolare e stimolare la ripresa produttiva; contributi integrativi agli enti locali per le minori entrate di bilancio derivanti dagli sgravi fiscali; assegnazione straordinaria per integrazione dei bilanci degli ECA $(673506,673507,673508,673509,673510,673511,673512)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>37690</nterr>
      <nperiod>003232</nperiod>
      <datanum>19720614</datanum>
      <data_label>1972 06 14</data_label>
      <anno>1972</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>18:55:46</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>46</sec>
      <lat>43.581</lat>
      <lon>13.4153</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>17</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Medio Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>2</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa del 25 gennaio delle ore 20:25 GMT ebbe una durata approssimativa di dieci secondi, e fu preceduta da un forte boato. Non vi furono gravi danni: cadde qualche cornicione e si aprì qualche crepa in edifici vecchi e già lesionati nei rioni di Capodimonte, San Pietro e Torrette $(052082)$. Il panico negli abitanti fu grande: molti di essi trascorsero la notte all’aperto. In un resoconto giornalistico del 26 gennaio non sono documentati danni $(330345)$.&lt;br&gt;La scossa del 4 febbraio delle ore 2:42 GMT ebbe una durata approssimativa di 9 secondi $(060344)$ e, secondo le prime notizie di agenzia, causò l’apertura di crepe nei muri nei rioni più antichi di Capodimonte e Sanpietro e la caduta di alcune suppellettili, senza danni alle persone $(052083)$. Fu preceduta di pochi secondi da un’onda marina gigantesca $(052084)$. Il quadro degli effetti di questa scossa su Ancona è completato, anche se in modo cumulativo, dalle descrizioni dei danni delle scosse successive del 4 febbraio.&lt;br&gt;Gli effetti della scossa del 4 febbraio delle ore 9:19 GMT sono descritti insieme a quelli della scossa delle 2:42 GMT: crollarono soffitti $(052083)$, infissi e muri divisori nei quartieri di Capodimonte e di S.Pietro; furono riscontrati danni anche nel quartiere Pinocchio; molte parti pericolanti furono fatte demolire. In via Astagno crollò un fabbricato già in via di demolizione $(052084)$. Le segnalazioni di crolli e lesioni furono 150 $(052083)$. Una donna di 52 anni e un uomo anziano morirono per lo spavento e molte persone furono colte da malore. Grande panico anche nel carcere: molti detenuti furono trasferiti in altri istituti di pena $(330346,060344)$. Diverse abitazioni crollarono. Non vi furono vittime per i crolli, perché le case erano state già abbandonate $(330612,691194)$.&lt;br&gt;Il 5 febbraio si susseguirono tre scosse forti: la prima alle ore 1:27 GMT la seconda alle 7:08 GMT e la terza alle 15:14 GMT. La scossa delle ore 1:27 GMT causò danni diffusi e il crollo parziale di due celle nel carcere. Fu ordinata l’evacuazione degli ospedali $(060345)$. La scossa delle 7:08 GMT non provocò danni rilevanti. Durante la scossa delle ore 15:14 GMT molti videro oscillare il pinnacolo di marmo e mattoni della chiesa del SS.Sacramento $(330613)$. Il campanile di questa chiesa, che era stato riedificato dopo il crollo per il terremoto del 1930, venne dopo questo evento consolidato. Vi furono gravi danni che, in generale, interessarono soprattutto i vecchi fabbricati del centro storico e dei quartieri più poveri. Tra gli edifici maggiormente danneggiati vi fu il carcere, nella parte alta e antica della città: nella facciata posteriore, verso il Duomo, il muro di cinta crollò parzialmente. La galleria del Risorgimento venne chiusa a causa di una grossa fenditura apertasi nella volta. Crolli e lesioni avvennero anche nella zona di Pinocchio, in corso Garibaldi, in via Mazzini, in via San Pietro e in via Scosciacavalli $(052084)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;La scossa del 6 febbraio dell’1:34 GMT causò danni nella zona collinare del quartiere Pinocchio. Venne gravemente lesionato il tempio di San Michele Arcangelo; una villa vicina, "Villa Maria", crollò parzialmente; due moderni edifici, di complessivi 16 appartamenti, vennero lesionati. Secondo una dichiarazione del presidente del Consiglio Regionale, prof. Tulli, quasi tutte le scuole furono lesionate $(052086)$; nei giorni seguenti, quattro furono dichiarate inagibili, mentre altre diciassette, per poter essere riaperte, dovettero essere sottoposte ad interventi di restauro $(052090)$. Da un resoconto giornalistico del 6 febbraio si evince che 200 edifici nel centro storico ebbero gravi lesioni $(691195)$ e oltre 50 furono giudicati inabitabili $(060345)$. Tra gli edifici danneggiati vi furono la prefettura, la questura, il tribunale e l’ospedale civile $(691197)$. Moltissime case furono lesionate nei quartieri vecchi: i vigili del fuoco risposero a oltre 1500 richieste di intervento $(330351)$. I danni più gravi furono riscontrati, oltre che a San Pietro e a Capodimonte, anche nel quartiere Guasco $(060349)$. Fu ordinata la chiusura della galleria del Risorgimento, dove furono notate lesioni $(330347)$. La parte moderna della città, edificata secondo i criteri costruttivi di seconda categoria sismica, non ebbe gravi danni $(060303)$. In una relazione basata su dati raccolti per conto del ministero dei Lavori Pubblici riferita alla sola città di Ancona $(095110)$ furono presi in considerazione i due quartieri maggiormente colpiti: uno era costituito in gran parte da edifici in cemento armato costruiti da vari enti pubblici; l’altro, invece, da edifici in muratura, quasi tutti risalenti al 1930 circa. Nella gran parte dei casi fu impossibile appurare il tipo e lo stato di consistenza dei solai a causa dell’uso di pesanti controsoffittature (tutte staccate). Inoltre, la maggior parte degli edifici in muratura aveva subito nel tempo numerosi rifacimenti e sovraelevazioni di strutture diverse; ciò causò un’alterazione della struttura primitiva con la conseguente impossibilità di determinarne il comportamento sismico. In questo tipo di edifici fu notato il distacco dei muri perimetrali, tanto più accentuato quanto maggiore era l’altezza dell’edificio. Ciò fu causato dalla mancanza totale o parziale di cordoli di piano o da sufficienti ammorsamenti fra le murature. Altri danni negli edifici in muratura: pericolosi sfilamenti nelle scale in legno; lesioni alle tramezzature in corrispondenza di architravi in legno, ecc. In generale, gli edifici recenti con intelaiature in cemento armato, seppure di scarsa fattura, non presentarono danni gravi. Inoltre, i danni più consistenti si ebbero all’interno degli edifici. Il 6 febbraio, in seguito a una violenta replica, una donna di 36 anni morì per lo spavento $(691196,330347)$. In una corrispondenza giornalistica del 12 febbraio è documentato il numero dei senzatetto nella città: circa 12.000 $(330619)$. In una corrispondenza giornalistica del 14 febbraio 1972 è documentato che, in seguito a 200 sopralluoghi, il numero degli edifici giudicati inagibili era salito a 75 $(060351)$.&lt;br&gt;La scossa del 14 giugno delle ore 18:55 ebbe una durata di circa 20 secondi e causò ulteriori gravi danni agli edifici che erano stati lesionati dalle scosse precedenti. Si ebbero lesioni e crolli di cornicioni $(691209,330631)$. molti vetri andarono in frantumi $(052091)$; crollarono soffitti, comignoli, balconi, grondaie; si formarono crepature nei pavimenti, fenditure e deformazioni nei muri; in particolare, sono documentati danni in via Scosciacavalli $(071272)$. Due edifici crollarono in via delle Grazie e in piazza Padella e circa 50 persone furono ferite o contuse; si ebbero molti crolli parziali nella zona di piazza della Repubblica e in via Colle Verde $(060352,060353)$. Furono riscontrate fenditure nei muri interni di riempimento in edifici in cemento armato $(052092)$. La scossa causò danni alla sede comunale e, secondo una dichiarazione del Presidente della Regione riportata in una corrispondenza giornalistica, rese inabitabili altre centinaia di abitazioni $(330367)$. Fu lesionato il Viadotto della Resistenza, che venne chiuso al traffico. In via Frediani crollarono i pavimenti di alcuni appartamenti; in corso Amendola il muro di un edificio crollò sulla strada, travolgendo quattro automobili e tre motocicli. Crolli si ebbero anche in via Cialdini, in via Petrarca, e nella zona del Pinocchio. Dal campanile di piazza Roma si distaccò una grossa palla di granito. Nella parte vecchia della città, già danneggiata dalle scosse di gennaio e febbraio, molte case subirono dissesti soprattutto nei muri portanti $(052092)$. Crollò parte del tetto e del sottotetto della chiesa di San Domenico; alcune balconate interne caddero fracassando le suppellettili dell’arredamento. Il palazzo dell’ENEL fu gravemente lesionato; l’ospedale psichiatrico dovette essere sgombrato. Gravi danni subì anche l’Ospedale Regionale, che ebbe due padiglioni lesionati: quasi tutti i degenti preferirono dimettersi. Lesioni subirono anche la sede dell’Ammiragliato e la caserma dei Vigili del Fuoco. Alcune guglie della Mole Vanvitelliana subirono danni. Anche in molte abitazioni nei quartieri nuovi si formarono crepe $(060353)$, ma solo all’interno, nei muri divisori $(052093)$. Vi furono numerosi allagamenti $(330365)$. Furono calcolati 200 miliardi di danni $(060354)$. Tre uomini morirono di infarto. Alcune persone furono contuse $(060372,052092)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;Furono danneggiati da questo lungo periodo sismico la chiesa di S.Giovanni, restaurata in seguito; la chiesa di S.Francesco delle Scale o S.Maria Maggiore, anch’essa in seguito restaurata; il Palazzo degli Anziani; Palazzo Ferretti, poi sottoposto a lunghi lavori di consolidamento; l’edificio dell’ex Episcopio, che ospita il Museo Diocesano, fu chiuso per restauri. Il Duomo, dedicato a S.Ciriaco, subì gravi danni; dopo delicati restauri e lavori di consolidamento, fu riaperto al culto nell’autunno del 1977.&lt;br&gt;Secondo censimenti successivi, questo periodo sismico nel solo perimetro urbano di Ancona rese inagibili 7.000 alloggi su 35.000, dei quali 3.000 ubicati nel centro storico $(052100)$.&lt;br&gt;Il terremoto non causò vittime direttamente; 3 persone morirono d’infarto per lo spavento e molte furono colte da malore. Gran parte delle persone abbandonò le proprie abitazioni in seguito alla prima forte scossa del 25 gennaio alle ore 20:25 GMT. Dopo le scosse del 4 febbraio 3.500 Anconetani trascorsero la notte in 83 vagoni ferroviari, 600 su 36 autobus urbani. Il Ministero della Difesa inviò ad Ancona la nave della Marina Miltare "Bafile" con attrezzature, materiali e rifornimenti vari. Anche l’esercito inviò uomini, ospedali da campo, tende di uso generale, materiali e generi vari $(052084)$. In seguito alla scossa del 15 giugno, la Marina Militare inviò ad Ancona per i soccorsi alla popolazione le navi "Quarto" e "Anteo", con a bordo materiali, viveri un ospedale da campo e 110 uomini del battaglione San Marco. Da La Spezia furono inviati una colonna di soccorso e tre elicotteri $(052092)$. Il Comando Militare della Regione Tosco-Emiliana dispose l’invio di un ospedale da campo col nucleo ufficiali medici e una colonna mobile, di 2.000 coperte da campo, 400 materassini pneumatici, 65 tende di varia grandezza, gruppi elettrogeni, cucine rotabili e complessi per acqua potabile $(052093)$.&lt;br&gt;Per questo comune furono stabilite provvidenze con decreti-legge, convertiti con modificazioni in leggi, che prevedevano sospensione dei termini e agevolazione in materia tributaria; misure di pronto intervento; ripristino delle opere pubbliche e dei fabbricati urbani di proprietà privata; esecuzioni di programmi straordinari di costruzione di case per i lavoratori e provvidenze varie per lavoratori autonomi e dipendenti; intervento per il restauro del patrimonio archeologico e storico-artistico; contributi alle imprese per agevolare e stimolare la ripresa produttiva; contributi integrativi agli enti locali per le minori entrate di bilancio derivanti dagli sgravi fiscali; assegnazione straordinaria per integrazione dei bilanci degli ECA $(673506,673507,673508,673509,673510,673511,673512)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>37515</nterr>
      <nperiod>003232</nperiod>
      <datanum>19720206</datanum>
      <data_label>1972 02 06</data_label>
      <anno>1972</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>01:34:14</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>14</sec>
      <lat>43.6038</lat>
      <lon>13.5073</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Medio Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>2</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa del 25 gennaio delle ore 20:25 GMT ebbe una durata approssimativa di dieci secondi, e fu preceduta da un forte boato. Non vi furono gravi danni: cadde qualche cornicione e si aprì qualche crepa in edifici vecchi e già lesionati nei rioni di Capodimonte, San Pietro e Torrette $(052082)$. Il panico negli abitanti fu grande: molti di essi trascorsero la notte all’aperto. In un resoconto giornalistico del 26 gennaio non sono documentati danni $(330345)$.&lt;br&gt;La scossa del 4 febbraio delle ore 2:42 GMT ebbe una durata approssimativa di 9 secondi $(060344)$ e, secondo le prime notizie di agenzia, causò l’apertura di crepe nei muri nei rioni più antichi di Capodimonte e Sanpietro e la caduta di alcune suppellettili, senza danni alle persone $(052083)$. Fu preceduta di pochi secondi da un’onda marina gigantesca $(052084)$. Il quadro degli effetti di questa scossa su Ancona è completato, anche se in modo cumulativo, dalle descrizioni dei danni delle scosse successive del 4 febbraio.&lt;br&gt;Gli effetti della scossa del 4 febbraio delle ore 9:19 GMT sono descritti insieme a quelli della scossa delle 2:42 GMT: crollarono soffitti $(052083)$, infissi e muri divisori nei quartieri di Capodimonte e di S.Pietro; furono riscontrati danni anche nel quartiere Pinocchio; molte parti pericolanti furono fatte demolire. In via Astagno crollò un fabbricato già in via di demolizione $(052084)$. Le segnalazioni di crolli e lesioni furono 150 $(052083)$. Una donna di 52 anni e un uomo anziano morirono per lo spavento e molte persone furono colte da malore. Grande panico anche nel carcere: molti detenuti furono trasferiti in altri istituti di pena $(330346,060344)$. Diverse abitazioni crollarono. Non vi furono vittime per i crolli, perché le case erano state già abbandonate $(330612,691194)$.&lt;br&gt;Il 5 febbraio si susseguirono tre scosse forti: la prima alle ore 1:27 GMT la seconda alle 7:08 GMT e la terza alle 15:14 GMT. La scossa delle ore 1:27 GMT causò danni diffusi e il crollo parziale di due celle nel carcere. Fu ordinata l’evacuazione degli ospedali $(060345)$. La scossa delle 7:08 GMT non provocò danni rilevanti. Durante la scossa delle ore 15:14 GMT molti videro oscillare il pinnacolo di marmo e mattoni della chiesa del SS.Sacramento $(330613)$. Il campanile di questa chiesa, che era stato riedificato dopo il crollo per il terremoto del 1930, venne dopo questo evento consolidato. Vi furono gravi danni che, in generale, interessarono soprattutto i vecchi fabbricati del centro storico e dei quartieri più poveri. Tra gli edifici maggiormente danneggiati vi fu il carcere, nella parte alta e antica della città: nella facciata posteriore, verso il Duomo, il muro di cinta crollò parzialmente. La galleria del Risorgimento venne chiusa a causa di una grossa fenditura apertasi nella volta. Crolli e lesioni avvennero anche nella zona di Pinocchio, in corso Garibaldi, in via Mazzini, in via San Pietro e in via Scosciacavalli $(052084)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;La scossa del 6 febbraio dell’1:34 GMT causò danni nella zona collinare del quartiere Pinocchio. Venne gravemente lesionato il tempio di San Michele Arcangelo; una villa vicina, "Villa Maria", crollò parzialmente; due moderni edifici, di complessivi 16 appartamenti, vennero lesionati. Secondo una dichiarazione del presidente del Consiglio Regionale, prof. Tulli, quasi tutte le scuole furono lesionate $(052086)$; nei giorni seguenti, quattro furono dichiarate inagibili, mentre altre diciassette, per poter essere riaperte, dovettero essere sottoposte ad interventi di restauro $(052090)$. Da un resoconto giornalistico del 6 febbraio si evince che 200 edifici nel centro storico ebbero gravi lesioni $(691195)$ e oltre 50 furono giudicati inabitabili $(060345)$. Tra gli edifici danneggiati vi furono la prefettura, la questura, il tribunale e l’ospedale civile $(691197)$. Moltissime case furono lesionate nei quartieri vecchi: i vigili del fuoco risposero a oltre 1500 richieste di intervento $(330351)$. I danni più gravi furono riscontrati, oltre che a San Pietro e a Capodimonte, anche nel quartiere Guasco $(060349)$. Fu ordinata la chiusura della galleria del Risorgimento, dove furono notate lesioni $(330347)$. La parte moderna della città, edificata secondo i criteri costruttivi di seconda categoria sismica, non ebbe gravi danni $(060303)$. In una relazione basata su dati raccolti per conto del ministero dei Lavori Pubblici riferita alla sola città di Ancona $(095110)$ furono presi in considerazione i due quartieri maggiormente colpiti: uno era costituito in gran parte da edifici in cemento armato costruiti da vari enti pubblici; l’altro, invece, da edifici in muratura, quasi tutti risalenti al 1930 circa. Nella gran parte dei casi fu impossibile appurare il tipo e lo stato di consistenza dei solai a causa dell’uso di pesanti controsoffittature (tutte staccate). Inoltre, la maggior parte degli edifici in muratura aveva subito nel tempo numerosi rifacimenti e sovraelevazioni di strutture diverse; ciò causò un’alterazione della struttura primitiva con la conseguente impossibilità di determinarne il comportamento sismico. In questo tipo di edifici fu notato il distacco dei muri perimetrali, tanto più accentuato quanto maggiore era l’altezza dell’edificio. Ciò fu causato dalla mancanza totale o parziale di cordoli di piano o da sufficienti ammorsamenti fra le murature. Altri danni negli edifici in muratura: pericolosi sfilamenti nelle scale in legno; lesioni alle tramezzature in corrispondenza di architravi in legno, ecc. In generale, gli edifici recenti con intelaiature in cemento armato, seppure di scarsa fattura, non presentarono danni gravi. Inoltre, i danni più consistenti si ebbero all’interno degli edifici. Il 6 febbraio, in seguito a una violenta replica, una donna di 36 anni morì per lo spavento $(691196,330347)$. In una corrispondenza giornalistica del 12 febbraio è documentato il numero dei senzatetto nella città: circa 12.000 $(330619)$. In una corrispondenza giornalistica del 14 febbraio 1972 è documentato che, in seguito a 200 sopralluoghi, il numero degli edifici giudicati inagibili era salito a 75 $(060351)$.&lt;br&gt;La scossa del 14 giugno delle ore 18:55 ebbe una durata di circa 20 secondi e causò ulteriori gravi danni agli edifici che erano stati lesionati dalle scosse precedenti. Si ebbero lesioni e crolli di cornicioni $(691209,330631)$. molti vetri andarono in frantumi $(052091)$; crollarono soffitti, comignoli, balconi, grondaie; si formarono crepature nei pavimenti, fenditure e deformazioni nei muri; in particolare, sono documentati danni in via Scosciacavalli $(071272)$. Due edifici crollarono in via delle Grazie e in piazza Padella e circa 50 persone furono ferite o contuse; si ebbero molti crolli parziali nella zona di piazza della Repubblica e in via Colle Verde $(060352,060353)$. Furono riscontrate fenditure nei muri interni di riempimento in edifici in cemento armato $(052092)$. La scossa causò danni alla sede comunale e, secondo una dichiarazione del Presidente della Regione riportata in una corrispondenza giornalistica, rese inabitabili altre centinaia di abitazioni $(330367)$. Fu lesionato il Viadotto della Resistenza, che venne chiuso al traffico. In via Frediani crollarono i pavimenti di alcuni appartamenti; in corso Amendola il muro di un edificio crollò sulla strada, travolgendo quattro automobili e tre motocicli. Crolli si ebbero anche in via Cialdini, in via Petrarca, e nella zona del Pinocchio. Dal campanile di piazza Roma si distaccò una grossa palla di granito. Nella parte vecchia della città, già danneggiata dalle scosse di gennaio e febbraio, molte case subirono dissesti soprattutto nei muri portanti $(052092)$. Crollò parte del tetto e del sottotetto della chiesa di San Domenico; alcune balconate interne caddero fracassando le suppellettili dell’arredamento. Il palazzo dell’ENEL fu gravemente lesionato; l’ospedale psichiatrico dovette essere sgombrato. Gravi danni subì anche l’Ospedale Regionale, che ebbe due padiglioni lesionati: quasi tutti i degenti preferirono dimettersi. Lesioni subirono anche la sede dell’Ammiragliato e la caserma dei Vigili del Fuoco. Alcune guglie della Mole Vanvitelliana subirono danni. Anche in molte abitazioni nei quartieri nuovi si formarono crepe $(060353)$, ma solo all’interno, nei muri divisori $(052093)$. Vi furono numerosi allagamenti $(330365)$. Furono calcolati 200 miliardi di danni $(060354)$. Tre uomini morirono di infarto. Alcune persone furono contuse $(060372,052092)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;Furono danneggiati da questo lungo periodo sismico la chiesa di S.Giovanni, restaurata in seguito; la chiesa di S.Francesco delle Scale o S.Maria Maggiore, anch’essa in seguito restaurata; il Palazzo degli Anziani; Palazzo Ferretti, poi sottoposto a lunghi lavori di consolidamento; l’edificio dell’ex Episcopio, che ospita il Museo Diocesano, fu chiuso per restauri. Il Duomo, dedicato a S.Ciriaco, subì gravi danni; dopo delicati restauri e lavori di consolidamento, fu riaperto al culto nell’autunno del 1977.&lt;br&gt;Secondo censimenti successivi, questo periodo sismico nel solo perimetro urbano di Ancona rese inagibili 7.000 alloggi su 35.000, dei quali 3.000 ubicati nel centro storico $(052100)$.&lt;br&gt;Il terremoto non causò vittime direttamente; 3 persone morirono d’infarto per lo spavento e molte furono colte da malore. Gran parte delle persone abbandonò le proprie abitazioni in seguito alla prima forte scossa del 25 gennaio alle ore 20:25 GMT. Dopo le scosse del 4 febbraio 3.500 Anconetani trascorsero la notte in 83 vagoni ferroviari, 600 su 36 autobus urbani. Il Ministero della Difesa inviò ad Ancona la nave della Marina Miltare "Bafile" con attrezzature, materiali e rifornimenti vari. Anche l’esercito inviò uomini, ospedali da campo, tende di uso generale, materiali e generi vari $(052084)$. In seguito alla scossa del 15 giugno, la Marina Militare inviò ad Ancona per i soccorsi alla popolazione le navi "Quarto" e "Anteo", con a bordo materiali, viveri un ospedale da campo e 110 uomini del battaglione San Marco. Da La Spezia furono inviati una colonna di soccorso e tre elicotteri $(052092)$. Il Comando Militare della Regione Tosco-Emiliana dispose l’invio di un ospedale da campo col nucleo ufficiali medici e una colonna mobile, di 2.000 coperte da campo, 400 materassini pneumatici, 65 tende di varia grandezza, gruppi elettrogeni, cucine rotabili e complessi per acqua potabile $(052093)$.&lt;br&gt;Per questo comune furono stabilite provvidenze con decreti-legge, convertiti con modificazioni in leggi, che prevedevano sospensione dei termini e agevolazione in materia tributaria; misure di pronto intervento; ripristino delle opere pubbliche e dei fabbricati urbani di proprietà privata; esecuzioni di programmi straordinari di costruzione di case per i lavoratori e provvidenze varie per lavoratori autonomi e dipendenti; intervento per il restauro del patrimonio archeologico e storico-artistico; contributi alle imprese per agevolare e stimolare la ripresa produttiva; contributi integrativi agli enti locali per le minori entrate di bilancio derivanti dagli sgravi fiscali; assegnazione straordinaria per integrazione dei bilanci degli ECA $(673506,673507,673508,673509,673510,673511,673512)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01800</nterr>
      <nperiod>003094</nperiod>
      <datanum>17410424</datanum>
      <data_label>1741 04 24</data_label>
      <anno>1741</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>24</giorno>
      <time_label>10:00</time_label>
      <ora>10</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.4262</lat>
      <lon>13.0046</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>87</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Appennino marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito molto fortemente e causò qualche danno agli edifici; fu notevolmente danneggiato il palazzo del governatore per il cui restauro fu redatta una perizia dall’architetto Luigi Vanvitelli $(060267,070729,200159,395284,395349)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42078</nterr>
      <nperiod>009047</nperiod>
      <datanum>17780104</datanum>
      <data_label>1778 01 04</data_label>
      <anno>1778</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>16:30</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.6038</lat>
      <lon>13.5073</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Ancona</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Nella sera del 4 gennaio 1778 furono sentite varie scosse. La più forte, avvenuta alle ore 16:30 GMT circa (un quarto d’ora di notte in uso orario "all’italiana"), causò molto panico tra la popolazione e fece cadere alcuni comignoli $(500257)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>37391</nterr>
      <nperiod>003232</nperiod>
      <datanum>19720125</datanum>
      <data_label>1972 01 25</data_label>
      <anno>1972</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>20:25:11</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>11</sec>
      <lat>43.6147</lat>
      <lon>13.3546</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>6</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>24</npun>
      <mm>4.6</mm>
      <earthquakelocation>Medio Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>2</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>La scossa del 25 gennaio delle ore 20:25 GMT ebbe una durata approssimativa di dieci secondi, e fu preceduta da un forte boato. Non vi furono gravi danni: cadde qualche cornicione e si aprì qualche crepa in edifici vecchi e già lesionati nei rioni di Capodimonte, San Pietro e Torrette $(052082)$. Il panico negli abitanti fu grande: molti di essi trascorsero la notte all’aperto. In un resoconto giornalistico del 26 gennaio non sono documentati danni $(330345)$.&lt;br&gt;La scossa del 4 febbraio delle ore 2:42 GMT ebbe una durata approssimativa di 9 secondi $(060344)$ e, secondo le prime notizie di agenzia, causò l’apertura di crepe nei muri nei rioni più antichi di Capodimonte e Sanpietro e la caduta di alcune suppellettili, senza danni alle persone $(052083)$. Fu preceduta di pochi secondi da un’onda marina gigantesca $(052084)$. Il quadro degli effetti di questa scossa su Ancona è completato, anche se in modo cumulativo, dalle descrizioni dei danni delle scosse successive del 4 febbraio.&lt;br&gt;Gli effetti della scossa del 4 febbraio delle ore 9:19 GMT sono descritti insieme a quelli della scossa delle 2:42 GMT: crollarono soffitti $(052083)$, infissi e muri divisori nei quartieri di Capodimonte e di S.Pietro; furono riscontrati danni anche nel quartiere Pinocchio; molte parti pericolanti furono fatte demolire. In via Astagno crollò un fabbricato già in via di demolizione $(052084)$. Le segnalazioni di crolli e lesioni furono 150 $(052083)$. Una donna di 52 anni e un uomo anziano morirono per lo spavento e molte persone furono colte da malore. Grande panico anche nel carcere: molti detenuti furono trasferiti in altri istituti di pena $(330346,060344)$. Diverse abitazioni crollarono. Non vi furono vittime per i crolli, perché le case erano state già abbandonate $(330612,691194)$.&lt;br&gt;Il 5 febbraio si susseguirono tre scosse forti: la prima alle ore 1:27 GMT la seconda alle 7:08 GMT e la terza alle 15:14 GMT. La scossa delle ore 1:27 GMT causò danni diffusi e il crollo parziale di due celle nel carcere. Fu ordinata l’evacuazione degli ospedali $(060345)$. La scossa delle 7:08 GMT non provocò danni rilevanti. Durante la scossa delle ore 15:14 GMT molti videro oscillare il pinnacolo di marmo e mattoni della chiesa del SS.Sacramento $(330613)$. Il campanile di questa chiesa, che era stato riedificato dopo il crollo per il terremoto del 1930, venne dopo questo evento consolidato. Vi furono gravi danni che, in generale, interessarono soprattutto i vecchi fabbricati del centro storico e dei quartieri più poveri. Tra gli edifici maggiormente danneggiati vi fu il carcere, nella parte alta e antica della città: nella facciata posteriore, verso il Duomo, il muro di cinta crollò parzialmente. La galleria del Risorgimento venne chiusa a causa di una grossa fenditura apertasi nella volta. Crolli e lesioni avvennero anche nella zona di Pinocchio, in corso Garibaldi, in via Mazzini, in via San Pietro e in via Scosciacavalli $(052084)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;La scossa del 6 febbraio dell’1:34 GMT causò danni nella zona collinare del quartiere Pinocchio. Venne gravemente lesionato il tempio di San Michele Arcangelo; una villa vicina, "Villa Maria", crollò parzialmente; due moderni edifici, di complessivi 16 appartamenti, vennero lesionati. Secondo una dichiarazione del presidente del Consiglio Regionale, prof. Tulli, quasi tutte le scuole furono lesionate $(052086)$; nei giorni seguenti, quattro furono dichiarate inagibili, mentre altre diciassette, per poter essere riaperte, dovettero essere sottoposte ad interventi di restauro $(052090)$. Da un resoconto giornalistico del 6 febbraio si evince che 200 edifici nel centro storico ebbero gravi lesioni $(691195)$ e oltre 50 furono giudicati inabitabili $(060345)$. Tra gli edifici danneggiati vi furono la prefettura, la questura, il tribunale e l’ospedale civile $(691197)$. Moltissime case furono lesionate nei quartieri vecchi: i vigili del fuoco risposero a oltre 1500 richieste di intervento $(330351)$. I danni più gravi furono riscontrati, oltre che a San Pietro e a Capodimonte, anche nel quartiere Guasco $(060349)$. Fu ordinata la chiusura della galleria del Risorgimento, dove furono notate lesioni $(330347)$. La parte moderna della città, edificata secondo i criteri costruttivi di seconda categoria sismica, non ebbe gravi danni $(060303)$. In una relazione basata su dati raccolti per conto del ministero dei Lavori Pubblici riferita alla sola città di Ancona $(095110)$ furono presi in considerazione i due quartieri maggiormente colpiti: uno era costituito in gran parte da edifici in cemento armato costruiti da vari enti pubblici; l’altro, invece, da edifici in muratura, quasi tutti risalenti al 1930 circa. Nella gran parte dei casi fu impossibile appurare il tipo e lo stato di consistenza dei solai a causa dell’uso di pesanti controsoffittature (tutte staccate). Inoltre, la maggior parte degli edifici in muratura aveva subito nel tempo numerosi rifacimenti e sovraelevazioni di strutture diverse; ciò causò un’alterazione della struttura primitiva con la conseguente impossibilità di determinarne il comportamento sismico. In questo tipo di edifici fu notato il distacco dei muri perimetrali, tanto più accentuato quanto maggiore era l’altezza dell’edificio. Ciò fu causato dalla mancanza totale o parziale di cordoli di piano o da sufficienti ammorsamenti fra le murature. Altri danni negli edifici in muratura: pericolosi sfilamenti nelle scale in legno; lesioni alle tramezzature in corrispondenza di architravi in legno, ecc. In generale, gli edifici recenti con intelaiature in cemento armato, seppure di scarsa fattura, non presentarono danni gravi. Inoltre, i danni più consistenti si ebbero all’interno degli edifici. Il 6 febbraio, in seguito a una violenta replica, una donna di 36 anni morì per lo spavento $(691196,330347)$. In una corrispondenza giornalistica del 12 febbraio è documentato il numero dei senzatetto nella città: circa 12.000 $(330619)$. In una corrispondenza giornalistica del 14 febbraio 1972 è documentato che, in seguito a 200 sopralluoghi, il numero degli edifici giudicati inagibili era salito a 75 $(060351)$.&lt;br&gt;La scossa del 14 giugno delle ore 18:55 ebbe una durata di circa 20 secondi e causò ulteriori gravi danni agli edifici che erano stati lesionati dalle scosse precedenti. Si ebbero lesioni e crolli di cornicioni $(691209,330631)$. molti vetri andarono in frantumi $(052091)$; crollarono soffitti, comignoli, balconi, grondaie; si formarono crepature nei pavimenti, fenditure e deformazioni nei muri; in particolare, sono documentati danni in via Scosciacavalli $(071272)$. Due edifici crollarono in via delle Grazie e in piazza Padella e circa 50 persone furono ferite o contuse; si ebbero molti crolli parziali nella zona di piazza della Repubblica e in via Colle Verde $(060352,060353)$. Furono riscontrate fenditure nei muri interni di riempimento in edifici in cemento armato $(052092)$. La scossa causò danni alla sede comunale e, secondo una dichiarazione del Presidente della Regione riportata in una corrispondenza giornalistica, rese inabitabili altre centinaia di abitazioni $(330367)$. Fu lesionato il Viadotto della Resistenza, che venne chiuso al traffico. In via Frediani crollarono i pavimenti di alcuni appartamenti; in corso Amendola il muro di un edificio crollò sulla strada, travolgendo quattro automobili e tre motocicli. Crolli si ebbero anche in via Cialdini, in via Petrarca, e nella zona del Pinocchio. Dal campanile di piazza Roma si distaccò una grossa palla di granito. Nella parte vecchia della città, già danneggiata dalle scosse di gennaio e febbraio, molte case subirono dissesti soprattutto nei muri portanti $(052092)$. Crollò parte del tetto e del sottotetto della chiesa di San Domenico; alcune balconate interne caddero fracassando le suppellettili dell’arredamento. Il palazzo dell’ENEL fu gravemente lesionato; l’ospedale psichiatrico dovette essere sgombrato. Gravi danni subì anche l’Ospedale Regionale, che ebbe due padiglioni lesionati: quasi tutti i degenti preferirono dimettersi. Lesioni subirono anche la sede dell’Ammiragliato e la caserma dei Vigili del Fuoco. Alcune guglie della Mole Vanvitelliana subirono danni. Anche in molte abitazioni nei quartieri nuovi si formarono crepe $(060353)$, ma solo all’interno, nei muri divisori $(052093)$. Vi furono numerosi allagamenti $(330365)$. Furono calcolati 200 miliardi di danni $(060354)$. Tre uomini morirono di infarto. Alcune persone furono contuse $(060372,052092)$. Gran parte degli abitanti lasciò la città per paura di nuove scosse.&lt;br&gt;Furono danneggiati da questo lungo periodo sismico la chiesa di S.Giovanni, restaurata in seguito; la chiesa di S.Francesco delle Scale o S.Maria Maggiore, anch’essa in seguito restaurata; il Palazzo degli Anziani; Palazzo Ferretti, poi sottoposto a lunghi lavori di consolidamento; l’edificio dell’ex Episcopio, che ospita il Museo Diocesano, fu chiuso per restauri. Il Duomo, dedicato a S.Ciriaco, subì gravi danni; dopo delicati restauri e lavori di consolidamento, fu riaperto al culto nell’autunno del 1977.&lt;br&gt;Secondo censimenti successivi, questo periodo sismico nel solo perimetro urbano di Ancona rese inagibili 7.000 alloggi su 35.000, dei quali 3.000 ubicati nel centro storico $(052100)$.&lt;br&gt;Il terremoto non causò vittime direttamente; 3 persone morirono d’infarto per lo spavento e molte furono colte da malore. Gran parte delle persone abbandonò le proprie abitazioni in seguito alla prima forte scossa del 25 gennaio alle ore 20:25 GMT. Dopo le scosse del 4 febbraio 3.500 Anconetani trascorsero la notte in 83 vagoni ferroviari, 600 su 36 autobus urbani. Il Ministero della Difesa inviò ad Ancona la nave della Marina Miltare "Bafile" con attrezzature, materiali e rifornimenti vari. Anche l’esercito inviò uomini, ospedali da campo, tende di uso generale, materiali e generi vari $(052084)$. In seguito alla scossa del 15 giugno, la Marina Militare inviò ad Ancona per i soccorsi alla popolazione le navi "Quarto" e "Anteo", con a bordo materiali, viveri un ospedale da campo e 110 uomini del battaglione San Marco. Da La Spezia furono inviati una colonna di soccorso e tre elicotteri $(052092)$. Il Comando Militare della Regione Tosco-Emiliana dispose l’invio di un ospedale da campo col nucleo ufficiali medici e una colonna mobile, di 2.000 coperte da campo, 400 materassini pneumatici, 65 tende di varia grandezza, gruppi elettrogeni, cucine rotabili e complessi per acqua potabile $(052093)$.&lt;br&gt;Per questo comune furono stabilite provvidenze con decreti-legge, convertiti con modificazioni in leggi, che prevedevano sospensione dei termini e agevolazione in materia tributaria; misure di pronto intervento; ripristino delle opere pubbliche e dei fabbricati urbani di proprietà privata; esecuzioni di programmi straordinari di costruzione di case per i lavoratori e provvidenze varie per lavoratori autonomi e dipendenti; intervento per il restauro del patrimonio archeologico e storico-artistico; contributi alle imprese per agevolare e stimolare la ripresa produttiva; contributi integrativi agli enti locali per le minori entrate di bilancio derivanti dagli sgravi fiscali; assegnazione straordinaria per integrazione dei bilanci degli ECA $(673506,673507,673508,673509,673510,673511,673512)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42062</nterr>
      <nperiod>009029</nperiod>
      <datanum>17331019</datanum>
      <data_label>1733 10 19</data_label>
      <anno>1733</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.6038</lat>
      <lon>13.5073</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>5.5</io>
      <imax>5.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>4.5</mm>
      <earthquakelocation>Ancona</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>Il 19 e il 20 ottobre 1733 furono sentite due scosse di terremoto molto forti, che probabilmente non causarono danni rilevanti $(450248,470499)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42063</nterr>
      <nperiod>009029</nperiod>
      <datanum>17331020</datanum>
      <data_label>1733 10 20</data_label>
      <anno>1733</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.6038</lat>
      <lon>13.5073</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>5.5</io>
      <imax>5.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>4.5</mm>
      <earthquakelocation>Ancona</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>Il 19 e il 20 ottobre 1733 furono sentite due scosse di terremoto molto forti, che probabilmente non causarono danni rilevanti $(450248,470499)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>25719</nterr>
      <nperiod>003222</nperiod>
      <datanum>19160816</datanum>
      <data_label>1916 08 16</data_label>
      <anno>1916</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>07:06:14</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>06</minu>
      <sec>14</sec>
      <lat>43.9621</lat>
      <lon>12.6711</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>257</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Alto Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>7</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa del 17 maggio, della durata di 36 secondi, fu avvertita fortemente dall’intera popolazione; causò panico, ma non vi furono danni. Gli effetti furono limitati al suono di campanelli e allo sbattimento di porte e finestre $(120204,120421,120423,120424,673563,730003)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 agosto fu avvertita e la popolazione si allarmò, ma non sono documentati danni $(420249,460188,460226,673590,095357,671027,673575)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>31050</nterr>
      <nperiod>003225</nperiod>
      <datanum>19341130</datanum>
      <data_label>1934 11 30</data_label>
      <anno>1934</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>02:58:23</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>58</minu>
      <sec>23</sec>
      <lat>44.5562</lat>
      <lon>13.7224</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>5</io>
      <imax>5</imax>
      <npun>51</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Alto Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa, della durata di 5s e accompagnata da rombo, fu avvertita fortemente; alcune persone uscirono all’aperto $(090447)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>27930</nterr>
      <nperiod>003223</nperiod>
      <datanum>19240102</datanum>
      <data_label>1924 01 02</data_label>
      <anno>1924</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>02</giorno>
      <time_label>08:55:13</time_label>
      <ora>08</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>13</sec>
      <lat>43.7367</lat>
      <lon>13.1405</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>76</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Medio Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa, forte, durò 10s ed ebbe direzione N-S. La popolazione in gran parte si riversò all’aperto. Non vi furono danni alle persone e ai fabbricati $(000027,050399,420457,672694,672699,460111)$. Al semaforo di Monte Cappuccini, al momento della scossa, l’ago di un galvanometro deviò fortemente $(270094)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>10615</nterr>
      <nperiod>000720</nperiod>
      <datanum>18750317</datanum>
      <data_label>1875 03 17</data_label>
      <anno>1875</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>17</giorno>
      <time_label>23:51</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>51</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.0625</lat>
      <lon>12.5467</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>144</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Romagna sud-orientale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa fu fortissima $(000065)$. Al piano di San Lorenzo causò la caduta di qualche vecchia muraglia di casa colonica $(380173)$. Molte persone si riversarono nelle strade per lo spavento. Fu notata agitazione negli animali $(020940)$. Una guardia doganale sulla spiaggia notò improvvise onde provenienti dal mare precedentemente calmo $(380173)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>25486</nterr>
      <nperiod>003222</nperiod>
      <datanum>19160517</datanum>
      <data_label>1916 05 17</data_label>
      <anno>1916</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>17</giorno>
      <time_label>12:50</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.0111</lat>
      <lon>12.6226</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>132</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Alto Adriatico</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa del 17 maggio, della durata di 36 secondi, fu avvertita fortemente dall’intera popolazione; causò panico, ma non vi furono danni. Gli effetti furono limitati al suono di campanelli e allo sbattimento di porte e finestre $(120204,120421,120423,120424,673563,730003)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 agosto fu avvertita e la popolazione si allarmò, ma non sono documentati danni $(420249,460188,460226,673590,095357,671027,673575)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01056</nterr>
      <nperiod>003185</nperiod>
      <datanum>16720414</datanum>
      <data_label>1672 04 14</data_label>
      <anno>1672</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>15:45</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.9413</lat>
      <lon>12.5755</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>92</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Riminese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Secondo una relazione in versi, coeva all’evento, la scossa fu avvertita sensibilmente, ma senza danni $(052043)$. La storiografia locale ricorda lo spavento causato alla popolazione dal terremoto, che fece suonare la campana della torre del Palazzo del Governo; furono indetti riti religiosi di ringraziamento per lo scampato pericolo $(395349,395364,395365,395284)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>38537</nterr>
      <nperiod>003294</nperiod>
      <datanum>19741202</datanum>
      <data_label>1974 12 02</data_label>
      <anno>1974</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>02</giorno>
      <time_label>01:55:15</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>15</sec>
      <lat>42.8141</lat>
      <lon>12.9271</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>27</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Le scosse del 2 dicembre 1974 furono avvertite $(330695,330428)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04785</nterr>
      <nperiod>003103</nperiod>
      <datanum>17990728</datanum>
      <data_label>1799 07 28</data_label>
      <anno>1799</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>22:05</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>05</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.2189</lat>
      <lon>13.1472</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>70</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Appennino marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Furono avvertite 5 scosse, fra cui le più violente furono quelle delle ore 18:05 GMT circa e delle 22:05 GMT $(395660)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05256</nterr>
      <nperiod>000165</nperiod>
      <datanum>18181209</datanum>
      <data_label>1818 12 09</data_label>
      <anno>1818</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>18:55</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.6965</lat>
      <lon>10.2949</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>26</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Parmense</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita $(380087)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42009</nterr>
      <nperiod>003259</nperiod>
      <datanum>19840429</datanum>
      <data_label>1984 04 29</data_label>
      <anno>1984</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>05:02:57</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>02</minu>
      <sec>57</sec>
      <lat>43.2102</lat>
      <lon>12.5104</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>592</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Umbria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito $(672883)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02001</nterr>
      <nperiod>003095</nperiod>
      <datanum>17510727</datanum>
      <data_label>1751 07 27</data_label>
      <anno>1751</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>27</giorno>
      <time_label>01:00</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.2252</lat>
      <lon>12.7391</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>66</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>7</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito $(092153)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00838</nterr>
      <nperiod>003281</nperiod>
      <datanum>15991106</datanum>
      <data_label>1599 11 06</data_label>
      <anno>1599</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>01:25</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7246</lat>
      <lon>13.0213</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>20</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita $(190074)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02525</nterr>
      <nperiod>002048</nperiod>
      <datanum>17810603</datanum>
      <data_label>1781 06 03</data_label>
      <anno>1781</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>06:25</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.5763</lat>
      <lon>12.5482</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>147</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Appennino marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>9</ee_nt>
      <ee_np>1</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito $(060359)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42855</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19970926</datanum>
      <data_label>1997 09 26</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>00:33</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0415</lat>
      <lon>12.9983</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>760</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09819</nterr>
      <nperiod>002069</nperiod>
      <datanum>18730312</datanum>
      <data_label>1873 03 12</data_label>
      <anno>1873</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>20:04</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>04</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0902</lat>
      <lon>13.2436</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>196</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Marche meridionali</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>7</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1>La scossa fu forte $(110427)$. Causò il suono di alcuni campanelli nelle case e il movimento delle lampade appese $(002129,060384)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42856</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19970926</datanum>
      <data_label>1997 09 26</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>09:40</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.1141</lat>
      <lon>12.9011</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>891</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>25849</nterr>
      <nperiod>003347</nperiod>
      <datanum>19161116</datanum>
      <data_label>1916 11 16</data_label>
      <anno>1916</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>06:35:30</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>30</sec>
      <lat>42.6462</lat>
      <lon>13.1683</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>40</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-reatino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito sensibilmente $(675637,146611)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>40785</nterr>
      <nperiod>003256</nperiod>
      <datanum>19790919</datanum>
      <data_label>1979 09 19</data_label>
      <anno>1979</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>21:35:37</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>37</sec>
      <lat>42.7173</lat>
      <lon>13.0752</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9.1</imax>
      <npun>694</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Favali et al. (1980) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(035274)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>24751</nterr>
      <nperiod>003114</nperiod>
      <datanum>19150113</datanum>
      <data_label>1915 01 13</data_label>
      <anno>1915</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>06:52:43</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>43</sec>
      <lat>41.982</lat>
      <lon>13.6481</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>858</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Marsica</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>94</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa, della durata di 10 secondi, fu avvertita sensibilmente $(583109)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42857</nterr>
      <nperiod>003150</nperiod>
      <datanum>19971014</datanum>
      <data_label>1997 10 14</data_label>
      <anno>1997</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>15:23</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>23</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.9471</lat>
      <lon>12.9735</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>786</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>2</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23756</nterr>
      <nperiod>003220</nperiod>
      <datanum>19110219</datanum>
      <data_label>1911 02 19</data_label>
      <anno>1911</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>07:18:30</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>18</minu>
      <sec>30</sec>
      <lat>44.118</lat>
      <lon>12.0755</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>181</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Romagna meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita sensibilmente $(000317)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42010</nterr>
      <nperiod>003260</nperiod>
      <datanum>19840507</datanum>
      <data_label>1984 05 07</data_label>
      <anno>1984</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>17:50:00</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.6671</lat>
      <lon>14.0571</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>913</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Appennino abruzzese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>15</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Spadea e Vecchi (1985) hanno valutato l’intensità della scossa del 7 maggio di III-IV grado MCS $(052131)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00468</nterr>
      <nperiod>003176</nperiod>
      <datanum>14830811</datanum>
      <data_label>1483 08 11</data_label>
      <anno>1483</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>19:40</time_label>
      <ora>19</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.1564</lat>
      <lon>12.2293</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>14</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Romagna meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>26054</nterr>
      <nperiod>002079</nperiod>
      <datanum>19170426</datanum>
      <data_label>1917 04 26</data_label>
      <anno>1917</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>09:35:59</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>59</sec>
      <lat>43.4678</lat>
      <lon>12.129</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>134</npun>
      <mm>5.9</mm>
      <earthquakelocation>Valtiberina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita, ma non causò danni $(460127)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Postpischl et al. (1985) hanno stimato l’intensità della scossa di III grado della scala MCS $(745013)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09858</nterr>
      <nperiod>000717</nperiod>
      <datanum>18730629</datanum>
      <data_label>1873 06 29</data_label>
      <anno>1873</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>03:58</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>58</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>46.1603</lat>
      <lon>12.3826</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>198</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Bellunese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>28</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa principale fu avvertita leggermente $(000001)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>16303</nterr>
      <nperiod>003253</nperiod>
      <datanum>18971218</datanum>
      <data_label>1897 12 18</data_label>
      <anno>1897</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>18</giorno>
      <time_label>07:24:20</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>24</minu>
      <sec>20</sec>
      <lat>43.4966</lat>
      <lon>12.3781</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>132</npun>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>9</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita da poche persone $(060064)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30838</nterr>
      <nperiod>003120</nperiod>
      <datanum>19330926</datanum>
      <data_label>1933 09 26</data_label>
      <anno>1933</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>03:33:29</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>29</sec>
      <lat>42.08</lat>
      <lon>14.0929</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>325</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Maiella</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Nel "Bollettino sismico", curato da Cavasino (1935), l’intensità della scossa fu valutata di III grado della scala Mercalli $(000034)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>10173</nterr>
      <nperiod>000227</nperiod>
      <datanum>18730917</datanum>
      <data_label>1873 09 17</data_label>
      <anno>1873</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>17</giorno>
      <time_label>19:30</time_label>
      <ora>19</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.4389</lat>
      <lon>9.9464</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>6.5</imax>
      <npun>78</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Appennino tosco-emiliano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>38902</nterr>
      <nperiod>003126</nperiod>
      <datanum>19760506</datanum>
      <data_label>1976 05 06</data_label>
      <anno>1976</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>20:00:13</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>13</sec>
      <lat>46.235</lat>
      <lon>13.0572</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>525</npun>
      <mm>6.5</mm>
      <earthquakelocation>Friuli</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>14</ee_nt>
      <ee_np>46</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa del 6 maggio, delle 21:00 circa (20:00 GMT), fu avvertita leggermente in alcune zone della città $(090503)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>31316</nterr>
      <nperiod>003121</nperiod>
      <datanum>19361018</datanum>
      <data_label>1936 10 18</data_label>
      <anno>1936</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>18</giorno>
      <time_label>03:10:01</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>10</minu>
      <sec>01</sec>
      <lat>46.0316</lat>
      <lon>12.411</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>193</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Alpago-Cansiglio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>12</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Secondo Cavasino $(000037)$ l’intensità della scossa fu del III grado della scala Mercalli.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>10556</nterr>
      <nperiod>000719</nperiod>
      <datanum>18741206</datanum>
      <data_label>1874 12 06</data_label>
      <anno>1874</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>15:50</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.655</lat>
      <lon>13.8267</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>43</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Monti della Meta</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <intpq>II-III</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita debolmente $(000065)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>29693</nterr>
      <nperiod>000524</nperiod>
      <datanum>19290410</datanum>
      <data_label>1929 04 10</data_label>
      <anno>1929</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>10</giorno>
      <time_label>05:43:12</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>43</minu>
      <sec>12</sec>
      <lat>44.4264</lat>
      <lon>11.4754</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>74</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Bolognese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>1</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <intpq>II</intpq>
      <D1>La scossa del 10 aprile delle ore 5:43 GMT fu sentita dalla popolazione e fu di durata brevissima $(020287,071797)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30013</nterr>
      <nperiod>003118</nperiod>
      <datanum>19300723</datanum>
      <data_label>1930 07 23</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>00:08:00</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>08</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.0641</lat>
      <lon>15.3441</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>507</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <intpq>II</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita da pochissime persone $(671570,671733,420288)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00775</nterr>
      <nperiod>003179</nperiod>
      <datanum>15720713</datanum>
      <data_label>1572 07 13</data_label>
      <anno>1572</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>17:50</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.8376</lat>
      <lon>13.0174</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>I</level>
      <io>4.5</io>
      <imax>4.5</imax>
      <npun>6</npun>
      <mm>4.1</mm>
      <earthquakelocation>Fano (PU)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0.1</intpqnum>
      <intpq>N</intpq>
      <D1>La scossa non è attestata dalle fonti coeve consultate presso l’Archivio di Stato di Ancona da Monachesi et al. (1991) $(775040)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01124</nterr>
      <nperiod>003247</nperiod>
      <datanum>16901223</datanum>
      <data_label>1690 12 23</data_label>
      <anno>1690</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>00:20</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.5473</lat>
      <lon>13.5925</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>16</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Anconetano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>La città aveva circa 9.000 abitanti e un patrimonio edilizio presumibile di circa 2.000 abitazioni. Il terremoto causò la morte di 7-10 persone e il crollo o danni di varia entità a gran parte dell’edilizia urbana. Poche sono le notizie sull’edilizia privata: il memoriale fatto pervenire dal Consiglio degli Anziani al papa Alessandro VIII segnala il crollo di numerose case, sia in città, sia nel territorio circostante, e il diffuso danneggiamento della quasi totalità degli edifici pubblici e privati, che in gran parte erano divenuti inabitabili $(395333)$. Bonito (1691) riferisce del crollo di oltre 100 case (circa 5%) e dell’inagibilità di gran parte delle abitazioni della città $(000003)$. Molti abitanti furono costretti ad abbandonare la città e a rifugiarsi in campagna in baracche e ricoveri improvvisati $(395333,395349,470013)$. Nel ghetto ebraico crollò totalmente una sola casa, ma tutte le altre furono notevolmente danneggiate, e l’intera comunità decise di trascorrere le notti seguenti nella sinagoga $(910509)$.&lt;br&gt;Molto più dettagliate sono le informazioni reperite sui danni agli edifici pubblici. Crollarono interamente le chiese di S.Crispino e della Madonna degli Orti. Caddero i campanili delle chiese di S.Nicola e di S.Agnese e rimasero pericolanti quelli di S.Pietro, dei Domenicani e delle Carceri. Subì gravi danni la chiesa di S.Maria della Piazza: crollò la parte superiore della facciata e fu lesionata quella inferiore; il campanile, gravemente lesionato e sconnesso, crollò quasi completamente poco tempo dopo distruggendo il vicino locale della pesa della Dogana. Vi furono gravi danni nel Palazzo del Governo, che costrinsero il governatore ad abitare in piazza sotto una tenda, da dove diresse le operazioni di primo soccorso. Fu notevolmente danneggiato il Palazzo degli Anziani, per cui le riunioni del Consiglio furono temporaneamente trasferite nel vicino oratorio della Congregazione dei Nobili, che non aveva subito danni; danni furono riscontrati anche nella Loggia dei Mercanti. Nel Palazzo Episcopale si aprirono varie lesioni in seguito alla replica avvenuta alle ore 22:05 GMT ca. (ore 6 italiane) del 23 dicembre, costringendo il vescovo a lasciare l’edificio e a pernottare in una carrozza nella piazza antistante il Duomo; danni molto gravi subirono anche i palazzi delle famiglie Ferretti e Antiqui. Le mura della città crollarono in più punti, si aprirono spaccature nelle strade e furono danneggiate le condutture delle fontane pubbliche $(395284,395333,395346,395347,395349,470013,672774)$.&lt;br&gt;Alcuni documenti ufficiali forniscono informazioni precise sulle spese affrontate per il ripristino degli edifici pubblici danneggiati. Il verbale della seduta del Consiglio comunale del 16 giugno 1691 attesta che la Loggia dei Mercanti necessitava di urgenti restauri per una spesa di 80 scudi $(395347)$. Dai resoconti presentati alla Camera Apostolica dal depositario di Ancona U.Ferretti risulta che per i lavori nel Palazzo del Governo furono impiegati 1.714 scudi e 20 baiocchi nel 1691, e altri 2.404 scudi e 81,4 baiocchi tra il maggio 1692 e l’aprile 1693. Nello stesso periodo furono spesi 172 scudi e 82,5 baiocchi per interventi nella polveriera della fortezza maggiore e 182 scudi e 80 baiocchi per un tratto della cinta muraria nella zona del porto $(672817,672818,672819)$. Una lettera del governatore della città A.Sforza al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, datata 20 giugno 1693, informa che nell’anno 1691 le spese affrontate a causa del terremoto eccedettero di 141 scudi e 1,3 baiocchi la somma di 350 scudi circa preventivata in bilancio per le spese straordinarie $(672776)$. Nel settembre 1693, la comunità di Ancona era ancora oberata di spese per il restauro di case, botteghe, magazzini, osterie, mulini e macelli di proprietà pubblica e per la risistemazione dell’orologio annesso al Palazzo del Governo $(672771)$.&lt;br&gt;Il vescovo Conti utilizzò circa 1.000 scudi della somma concessa dal papa a favore della popolazioine colpita per la riparazione degli acquedotti cittadini, che non fornivano più il necessario rifornimento idrico $(395349)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>380087</codbib>
      <autore1>Filiasi J.</autore1>
      <titolo1>Relazione meteorologica dall’ottobre 1818 sino al 15 settembre 1819, in "Giornale astro-meteorologico per l’anno bisestile 1820".</titolo1>
      <luogoed>Padova</luogoed>
      <datacompl>1820</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021210</codbib>
      <autore1>SGA</autore1>
      <titolo1>Studi di aggiornamento delle conoscenze di carattere sismotettonico della Pianura padana. Revisione macrosismica, RPT 109/93, Bologna ottobre 1993 (rapporto inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1993</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020287</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Veneto. Quotidiano della regione, 1929.04.12-13, a.42, n.88.</titolo1>
      <luogoed>Padova</luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071797</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Avvenire d’Italia, 1929.04.12, a.34, n.88.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110427</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici [e cronologici] dei fenomeni endogeni italiani col confronto di altri fenomeni per il primo quadrimestre dell’anno meteorico 187[3] (Decembre 187[2] ­ Marzo 187[3]), in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.1, pp.I-XXII.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1874</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002129</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Rapporto delle osservazioni fatte sul terremoto avvenuto in Italia la sera del 12 marzo 1873, in "Supplemento alla Meteorologia Italiana", a.1872, pp.45-83.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060384</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Sulla continuazione del periodo sismico vulcanico-apennino dal 3 febraio al 30 aprile 1873, in "Atti della Pontificia Accademia de’ Nuovi Lincei", vol.26, pp.262-299.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000065</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici e cronologici dei fenomeni endogeni italiani col confronto di alcuni altri fenomeni [1 dicembre 1874 ­ 15 marzo 1876], in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.4, pp.78-96, 122-136.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1877</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>380173</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Arena, 1875.03.20, a.10, n.76.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1875</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020940</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Documenti, nuove note e riflessioni sul terremoto della notte 17-18 marzo 1875, in "Supplemento alla Meteorologia Italiana", a.1875, fasc.4, pp.3-51.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1876</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060359</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto di Cagli del 3 giugno 1781, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.5, pp.363-83.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1896</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460127</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della pubblica sicurezza, Divisione affari generali e riservati, 1917, b.54, Telegramma del prefetto di Ancona Taddei al Ministero dell’Interno Direzione generale pubblica sicurezza, Ancona 26 aprile 1917.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060267</codbib>
      <autore1>Zedde T.</autore1>
      <titolo1>Un tentativo di ricerca attraverso l’annalistica locale: Ancona, Recanati, Fano, in "Proposte e ricerche", fasc.13, pp.77-82.</titolo1>
      <luogoed>Urbino</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070729</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1741.05.02, n.18.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1741</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200159</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1741.05.12, n.19.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1741</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395284</codbib>
      <autore1>Natalucci M.</autore1>
      <titolo1>Ancona attraverso i secoli, 3 voll.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1961</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395349</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "L.Benincasa" di Ancona, Manoscritti, 254-275, Camillo Albertini, Storia di Ancona, 22 voll., secc.XVIII-XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092153</codbib>
      <autore1>Bina A.</autore1>
      <titolo1>Ragionamento sopra la cagione de’ terremoti ed in particolare di quello della Terra di Gualdo di Nocera nell’Umbria seguito l’A[nno] 1751.</titolo1>
      <luogoed>Perugia</luogoed>
      <datacompl>1751</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395660</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "L.Benincasa" di Ancona, Manoscritti, 286, Pasquale Ubaldo Bedetti, Primo libro di annali e memorabili successi accaduti negl’anni scorsi per uso e ad uso di me Pasquale Ubaldo d’Ant[onio] Bedetti Anconitano, secc.XVIII-XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>583109</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1915, Telegrammi in arrivo dall’1 gennaio al 13 gennaio, n.861, Telegramma del Prefetto di Ancona al Ministero dell’Interno relativo alla scossa di terremoto sentita in città il 13 gennaio 1915, Ancona 13 gennaio 1915.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671570</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 18 luglio al 23 luglio, n.34941, Telegramma del prefetto di Ancona al Ministero dell’Interno, Ancona 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671733</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Presidenza del Consiglio dei Ministri, b.1204 (1930), fasc.3-2.3, 11913, Terremoto del Vulture, Campania, Irpinia, Puglie (23 luglio 1930 VIII), sottofasc.1D, Prime notizie, Relazioni delle Autorità sui danni del terremoto, sullo stato dei lavori di sgombero, sui morti e feriti, Comunicati all’Agenzia Stefani, Comunicato n.7, Roma 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420288</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere Emiliano. Gazzetta di Parma, 1930.07.24, a.175, n.174.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>340375</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1930.10.31.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>270163</codbib>
      <autore1>Oddone E.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto delle provincie di Ancona e Pesaro avvenuto addì 30 ottobre 1930 (Relazione a S.E. il Ministro dell’Agricoltura e Foreste), in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.29 (1929-30), pp.115-138.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420293</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere Emiliano. Gazzetta di Parma, 1930.10.31.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420294</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere Emiliano. Gazzetta di Parma, 1930.11.01.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000034</codbib>
      <autore1>Cavasino A. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico anno 1933, fasc.2 (Macrosismi), Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000037</codbib>
      <autore1>Cavasino A. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico anno 1936, fasc.2 (Macrosismi), Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1939</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090503</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA Documentazione Elettronica, Notiziario italiano, maggio-settembre 1976.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1976</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745013</codbib>
      <autore1>Postpischl D., Branno A., Esposito E., Ferrari G., Marturano A., Porfido S., Rinaldis V. e Stucchi M.</autore1>
      <titolo1>The Irpinia earthquake of November 23, 1980, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.152-159.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395276</codbib>
      <autore1>Fantaguzzi Giuliano</autore1>
      <titolo1>Caos. Cronache Cesenati del Sec.XV [1460-1521] (sec.XVI), ed. D.Bazzocchi.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395283</codbib>
      <autore1>Saracini G.</autore1>
      <titolo1>Notitie historiche della città di Ancona.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1675</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775040</codbib>
      <autore1>Monachesi G., Castelli V. e Vasapollo N.</autore1>
      <titolo1>Historical earthquakes in Central Italy: case histories in the Marche area, in "Tectonophysics", vol.193 (1991), pp.95-107.</titolo1>
      <luogoed>Amsterdam</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052043</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, succinta Relatione del Terremoto seguito nella Romagna, e Marca, posto in ottava rima, con il lamento che fà la Città de Rimini, con l’altre Città offese, e l’avertimento, che danno le dette Città à i Peccatori ad emendarsi.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1672</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395364</codbib>
      <autore1>Leoni A.</autore1>
      <titolo1>Ancona illustrata.</titolo1>
      <luogoed>Ancona</luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395365</codbib>
      <autore1>Ciavarini C.</autore1>
      <titolo1>Sommario della storia di Ancona raccontata al popolo anconitano.</titolo1>
      <luogoed>Ancona</luogoed>
      <datacompl>1867</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000317</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1911, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.18 (1914).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1923</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120204</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 17 maggio 1916 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, Ancona 17 maggio 1916.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120421</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giornale d’Italia, 1916.05.18.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120423</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Tribuna, 1916.05.18.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120424</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1916.05.18.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673563</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1916, Telegrammi in arrivo dal 6 maggio al 18 maggio, n.10631, Telegramma del prefetto di Ancona Taddei al Ministero dell’Interno Direzione generale della pubblica sicurezza, Ancona 17 maggio 1916.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>730003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1916.05.18, a.54, n.133.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420249</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Parma, 1916.08.17.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460188</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della sanità pubblica, Affari generali, 1910-1920, b.4/bis, Informativa del prefetto di Ancona Taddei sul terremoto del 16 agosto 1916, Ancona 16 agosto 1916.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460226</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero della Guerra, Serie diverse, Ufficio censura, 1915-1920, b.7, Notiziario dell’Agenzia Stefani, Roma 16 agosto 1916.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673590</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1916, Telegrammi in arrivo dal 14 agosto al 24 agosto, n.18451, Telegramma del prefetto di Ancona Taddei al Ministero dell’Interno Direzione generale della pubblica sicurezza, Ancona 16 agosto 1916.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095357</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giornale d’Italia, 1916.08.17.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671027</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Presidenza del Consiglio dei Ministri, b.510 (1916), fasc.6 (Terremoto del 17 maggio e 16 agosto 1916 nelle provincie di Ancona, Forlì, Pesaro e Ravenna), Telegramma del prefetto di Ancona Taddei al Ministero dell’Interno Direzione generale della pubblica sicurezza, Ancona 16 agosto 1916.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673575</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1916, Telegrammi in arrivo dal 14 agosto al 24 agosto, n.18391, Telegramma del prefetto di Ancona Taddei al Ministero dell’Interno Direzione generale della pubblica sicurezza, Ancona 16 agosto 1916.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000027</codbib>
      <autore1>Ingrao G. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico anno 1924, fasc.2 (Macrosismi), Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1928</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420457</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Libertà, 1924.01.03.</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1924</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672694</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1924.01.03, a.40, n.3.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1924</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672699</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Avvenire d’Italia, 1924.01.03, a.29, n.3.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1924</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460111</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della pubblica sicurezza, Divisione affari generali e riservati, 1924, b.61, Telegramma del prefetto di Ancona Franco relativo alla scossa di terremoto avvertita nella provincia il 2 gennaio 1924, Ancona 2 gennaio 1924.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1924</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>270094</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto sulla costa marchigiana del 2 gennaio 1924, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.26 (1926), pp.17-34.</titolo1>
      <luogoed>Selci</luogoed>
      <datacompl>1926</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090447</codbib>
      <autore1>Caloi P.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto adriatico del 30 Novembre 1934, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.35 (1937), pp.93-119.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1937</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330695</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Stampa, 1974.12.03.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330428</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1974.12.03.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1972.01.26, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330345</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1972.01.26.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060344</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1972.02.05, n.30.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052083</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1972.02.04, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052084</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1972.02.05, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330346</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1972.02.05.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330612</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Stampa, 1972.02.05.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691194</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1972.02.05, n.29.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060345</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1972.02.06, n.31.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330613</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Stampa, 1972.02.06.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052086</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1972.02.07, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052090</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1972.02.11, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691195</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1972.02.06, n.30.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691197</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1972.02.09, n.32.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330351</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1972.02.11.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060349</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1972.02.10, n.34.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330347</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1972.02.06.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060303</codbib>
      <autore1>Console R., Peronaci F. e Sonaglia A.</autore1>
      <titolo1>Relazione sui fenomeni sismici dell’Anconitano (1972) (alcune considerazioni sui terremoti di origine vicina), in "Annali di Geofisica", vol.26, Supplemento, pp.3-60.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095110</codbib>
      <autore1>Cipollini A.</autore1>
      <titolo1>Alcune considerazioni sul comportamento degli edifici della città di Ancona, in "Annali di Geofisica", vol.26, supplemento, pp.61-66.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691196</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1972.02.08, n.31.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330619</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Stampa, 1972.02.13.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060351</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1972.02.14, n.7.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691209</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1972.06.17, n.141.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330631</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Stampa, 1972.06.17.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052091</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1972.06.14, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071272</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1972.06.25.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060352</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1972.06.15, n.140.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060353</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1972.06.16, n.141.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052092</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1972.06.15, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330367</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1972.06.17.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052093</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1972.06.16, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330365</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1967.06.15.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1967</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060354</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1972.06.17, n.142.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060372</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico definitivo, 1972.06, Istituto Nazionale di Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052100</codbib>
      <autore1>Calza W., Maistrello M., Marcellini A., Morganti C., Rampoldi R., Rossi B., Stucchi M. e Zonno G.</autore1>
      <titolo1>Elementi di microzonazione sismica dell’area anconetana, CNR-PFG, pubbl. n.430.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673506</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti della Repubblica Italiana, a.1972, vol.1, n.25, Decreto-legge 4 marzo 1972, Provvidenze a favore delle popolazioni di comuni delle Marche colpiti dal terremoto del gennaio-febbraio 1972.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673507</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti della Repubblica Italiana, a.1972, vol.3, n.88, Legge 16 marzo 1972, Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 4 marzo 1972, n.25, concernente provvidenze a favore delle popolazioni di comuni delle Marche colpiti dal terremoto del gennaio-febbraio 1972 e provvedimenti in favore di comuni colpiti dai terremoti dell’anno 1971 e dalle alluvioni e mareggiate verificatesi nel gennaio-febbraio 1972.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673508</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti della Repubblica Italiana, a.1972, vol.4, n.266, Decreto-legge 30 giugno 1972, Provvidenze a favore delle popolazioni dei comuni delle Marche colpiti dal terremoto del giugno 1972.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673509</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta ufficiale della Repubblica Italiana, a.113, n.222 (26 agosto 1972), Legge 8 agosto 1972, n.484, Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 30 giugno 1972, n.266, concernente provvidenze a favore delle popolazioni dei comuni delle Marche colpiti dal terremoto del giugno 1972.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673510</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta ufficiale della Repubblica Italiana, a.113, n.263 (7 ottobre 1972), Decreto-legge 6 ottobre 1972, n.552, Ulteriori provvidenze a favore delle popolazioni dei comuni delle Marche colpite dal terremoto.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673511</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti della Repubblica Italiana, a.1972, vol.6, n.734, Legge 2 dicembre 1972, Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 6 ottobre 1972, n.552, recante ulteriori provvidenze a favore delle popolazioni dei comuni delle Marche colpite dal terremoto; e proroga di termini previsti dal decreto-legge 1.o aprile 1971, n.119, in favore dei comuni colpiti dal terremoto in provincia di Viterbo.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673512</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti della Repubblica Italiana, a.1976, vol.3, n.261, Legge 10 maggio 1976, Ulteriore finanziamento per provvidenze a favore delle popolazioni dei comuni di diverse zone del territorio nazionale colpite da varie calamità naturali e provvidenze in conseguenza dei movimenti franosi nel territorio del comune di Lecco.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1976</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395333</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Ancona, Archivio Storico Comunale, Lettere degli Anziani a diversi, b.897 (1683-1692), Memoriale della città di Ancona al papa Alessandro VIII, Ancona dicembre 1690.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1690</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470013</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Veridica, e distinta Relatione del terribile Terremoto seguito nella Città d’Ancona, &amp; suo Territorio, alle otto hore, &amp; un quarto di Notte delli 22 di Decembre dell’Anno 1690.</titolo1>
      <luogoed>Ancona</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910509</codbib>
      <autore1>Shalom Y.</autore1>
      <titolo1>’Or boqer.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1709</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395346</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Ancona, Archivio Storico Comunale, Atti consigliari, b.95 (1691), Seduta del 17 marzo 1691.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395347</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Ancona, Archivio Storico Comunale, Atti consigliari, b.95 (1691), Seduta del 16 giugno 1691.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672774</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Ancona IV, b.165 (1682-1693), Supplica dell’università dei calzolari della città di Ancona al papa, 1692.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1692</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672817</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale I, Tesoreria provinciale della Marca, b.49, reg.348, Conto di Ugo Ferretti depositario di Ancona (1687-1693), Rendiconto generale per il periodo maggio 1687-aprile 1692 attestato dal segretario e cancelliere della Camera Apostolica Astolfo Galloppi, 10 dicembre 1692.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1692</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672818</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale I, Tesoreria provinciale della Marca, b.49, reg.348, Conto di Ugo Ferretti depositario di Ancona (1687-1693), Revisione e saldo dei rendiconti relativi al periodo maggio 1687-aprile 1693, Roma 20 luglio 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672819</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale I, Tesoreria provinciale della Marca, b.49, reg.348, Conto di Ugo Ferretti depositario di Ancona (1687-1693), Rendiconto generale per il periodo maggio 1692-aprile 1693 attestato dal segretario e cancelliere della Camera Apostolica Astolfo Galloppi, 10 luglio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672776</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Ancona IV, b.165 (1682-1693), Lettera del governatore di Ancona Alessandro Sforza al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo cardinale Spada, Ancona 20 giugno 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672771</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Ancona IV, b.165 (1682-1693), Lettera del governatore di Ancona Alessandro Sforza al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo cardinale Spada, Ancona 20 settembre 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060064</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Terremoti di Città di Castello, in "Bollettino della Società Geografica Italiana", s.III, vol.11, pp.92-95.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035274</codbib>
      <autore1>Favali P., Giovani L., Spadea M.C. e Vecchi M.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto della Valnerina del 19 Settembre 1979, in "Annali di Geofisica", vol.33, pp.67-100.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672883</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1984.04.30, a.126, n.119.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052131</codbib>
      <autore1>Spadea M.C. e Vecchi M. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Bollettino macrosismico 1984, Istituto Nazionale di Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190074</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Vaticani Latini, 7934, cc.38-44, [Paolo Rocchi], Narratio Terremotus in Districtu Spoleti, Comitatus Nursiae et in Terra Cassiae die V Novem[bris] A[nno] MDXCIX, copia P.L.Galletti, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>250005</codbib>
      <autore1>Nicola Guercio, Guglielmo di Multedo, Enrico Drogo e Bonvassallo Usodimare</autore1>
      <titolo1>Annales Ianuenses, 1267-1269 (II metà del sec.XIII), in "Annali Genovesi di Caffaro e de’ suoi continuatori dal 1251 al 1279", ed. C.Imperiale di Sant’Angelo, "Fonti per la Storia d’Italia", vol.14, pp.95-126.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1926</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090333</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales Placentini Gibellini [1154-1284] (sec.XIII), ed. G.H.Pertz, in "Monumenta Germaniae Historica", SS., tomo 18, pp.457-581.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1863</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675637</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1916, Telegrammi in arrivo dal 13 novembre al 24 novembre, n.25852, Telegramma del prefetto di Ancona Taddei al Ministero dell’Interno Direzione generale della pubblica sicurezza, Ancona 16 novembre 1916.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146611</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Stampa, 1916.11.17, a.50, n.320.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450248</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1733.11.10, n.45.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470499</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario Ordinario, 1733.11.14, n.2541.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500257</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Vescovi e prelati, vol.303, Lettera del governatore di Ancona Angelo Altieri al segretario di Stato cardinale Lazzaro Opizio Pallavicini, Ancona 5 gennaio 1778.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1778</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690908</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere Padano, 1930.10.31, a.6, n.259.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690911</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere Padano, 1930.11.04, a.6, n.262.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052085</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1972.02.06, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052162</codbib>
      <autore1>Cotecchia V.</autore1>
      <titolo1>Relazione introduttiva, in "Atti del 4.o Convegno internazionale di Geoingegneria «Difesa e valorizzazione del suolo e degli acquiferi»", Torino 10-11 marzo 1994, Relazioni generali, pp.643-684.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
