<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>052172.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Calcara</desloc_cfti>
      <provlet>MC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>1</risentimenti>
      <maxint>7</maxint>
      <lat_wgs84>42.9347</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.1553</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01656</nterr>
      <nperiod>003091</nperiod>
      <datanum>17300512</datanum>
      <data_label>1730 05 12</data_label>
      <anno>1730</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>05:00</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7533</lat>
      <lon>13.1196</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>115</npun>
      <mm>5.9</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Villaggio del territorio di Visso. Il paese fu notevolmente danneggiato e fu esentato per 5 anni dal pagamento dei pesi camerali $(672664,673948)$. Le fonti amministrative reperite non riportano dati relativi all’edilizia civile minore; sono attestate le spese sostenute per il restauro della chiesa parrocchiale di S.Andrea $(672409)$. Nel settembre 1737, il restauro della chiesa non era ancora terminato e la sagrestia era in cattivo stato; per la risistemazione era prevista una spesa di 57 scudi $(672354,672355)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>672664</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale I, Chirografi, coll.A, reg.222, Indice de’ chirografi essistenti negli atti del signor Silvestro Antonio Mariotti segretario e cancelliere della Reverenda Camera Apostolica dall’anno 1700 a tutto il 1758.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1758</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673948</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale II, 64 (Terremoti 1747-1834), b.1, n.2, Danni cagionati dai terremoti nella Provincia di Romagna, e nel Ducato d’Urbino nell’anno 1781, Copia di lettera del tesoriere generale Carlo Maria Sacripante al tesoriere dell’Umbria barone Ancaiani, Roma 13 ottobre 1731.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1731</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672409</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Note delle spese sostenute per il restauro della chiesa parrocchiale di S.Andrea di Calcara di Ussita, s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672354</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Lettera del luogotenente di Norcia Aldebrando Capaldi al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Norcia 21 settembre 1737.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1737</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672355</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie XI (Conti e tasse diverse), Terremoti e incasati, b.300, Terremoto del 1730 in Norcia, Cascia, Visso, Cerreto, Sellano di Spoleto e Montesanto, Perizia dei lavori necessari per ultimare il restauro della chiesa parrocchiale di S.Andrea di Calcara di Ussita redatta dall’architetto Giovanni Battista Consoli, Calcara s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
