<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>056283.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Venere</desloc_cfti>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>1</risentimenti>
      <maxint>11</maxint>
      <lat_wgs84>41.9897</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.6452</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>24751</nterr>
      <nperiod>003114</nperiod>
      <datanum>19150113</datanum>
      <data_label>1915 01 13</data_label>
      <anno>1915</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>06:52:43</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>43</sec>
      <lat>41.982</lat>
      <lon>13.6481</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>858</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Marsica</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>94</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>11</intpqnum>
      <intpq>XI</intpq>
      <D1>La scossa fece crollare 110 delle 120 case che formavano il centro abitato rendendo inabitabili le rimanenti e causando la morte di 133 persone su circa 600 abitanti $(143335)$. Sul taccuino redatto da Padre G.Alfani nel corso della sua visita nella Marsica a pochi giorni di distanza dal terremoto si legge che Venere fu completamente rovinata $(146377)$. Due delle tre torri medievali crollarono completamente, la terza cadde per metà $(096002)$. Il Corpo Reale del Genio Civile dichiarò, nel 1917, di avere demolito 14 case e riparate altre 22. Il numero complessivo, a tutto il maggio 1917, delle baracche costruite fu di 158 $(593117)$. La chiesa di Santa Maria del Carmine fu distrutta $(635045)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>143335</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Questionario macrosismico compilato dal Comune di Pescina sugli effetti causati dal terremoto del 13 gennaio 1915 nelle località del territorio comunale, Pescina febbraio 1915.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146377</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Ximeniano di Firenze, n.160, ins.2, G.Alfani, Avezzano. Appunti di viaggio sui luoghi colpiti dal terremoto del 13 gennaio 1915.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>096002</codbib>
      <autore1>Muñoz A.</autore1>
      <titolo1>I monumenti della Marsica danneggiati dal terremoto, in "Nuova Antologia di Lettere, Scienze ed Arti", s.V, vol.176, pp.420-437.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>593117</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di L’Aquila, Prefettura, Atti del terremoto della Marsica, b.13, fasc.74, Stato di avanzamento dei lavori delle opere dipendenti dal terremoto del 13 gennaio 1915 a tutto il 29 aprile 1917, Avezzano 6 maggio 1917.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635045</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1915, rubrica 36 (Disastri), fasc.11, Diocesi dei Marsi. Elenco delle chiese parrocchiali e delle case religiose danneggiate o distrutte dal terremoto del 13 gennaio 1915, Tagliacozzo 10 aprile 1915.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
