<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>060176.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Meta</desloc_cfti>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>2</risentimenti>
      <maxint>7.5</maxint>
      <lat_wgs84>40.6408</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.416</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni rilevanti: in tutto il territorio comunale le unità edilizie danneggiate più o meno gravemente furono 414; le persone rimaste senzatetto furono 1016 (14,5%) su un totale di 7007 abitanti; ci furono 7 feriti. Fu gravemente danneggiata la chiesa della Madonna del Lauro in cui furono rilevate lesioni diffuse nelle murature e nei marmi di rivestimento; gravi lesioni furono riscontrate anche al campanile dell’annesso oratorio dell’arciconfraternita dell’Immacolata $(052281,745025)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30013</nterr>
      <nperiod>003118</nperiod>
      <datanum>19300723</datanum>
      <data_label>1930 07 23</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>00:08:00</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>08</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.0641</lat>
      <lon>15.3441</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>507</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Il censimento ISTAT del 1931 riporta che la frazione aveva una popolazione di 5168 abitanti $(391568)$.&lt;br&gt;La scossa causò gravi lesioni ai fabbricati, 2 morti e 3 feriti $(671542,671728,671556,671659,671733,671882)$. Secondo altre notizie non si segnalò alcunchè di notevole $(671365)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>391568</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ISTAT, VII Censimento generale della popolazione 21 aprile 1931, vol.2 (Popolazione dei Comuni e delle Frazioni di censimento), pt.2 (Italia Centrale, Meridionale e Insulare).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1933</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671542</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 18 luglio al 23 luglio, n.34887, Telegramma dell’alto commissario per la provincia di Napoli dell’Interno Gabinetto e Pubblica Sicurezza, Napoli 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671728</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Presidenza del Consiglio dei Ministri, b.1204 (1930), fasc.3-2.3, 11913, Terremoto del Vulture, Campania, Irpinia, Puglie (23 luglio 1930 VIII), sottofasc.1B, Prime notizie, Relazioni delle Autorità sui danni del terremoto, sullo stato dei lavori di sgombero, sui morti e feriti, Segnalazioni telegrafiche alla Casa di Sua Maestà il Re sui morti, feriti e sui danni, Telegramma del sottosegretario alla Presidenza del Consiglio dei Ministri al ministro della Real Casa, Roma 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671556</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 18 luglio al 23 luglio, n.34905, Telegramma del comandante la Tenenza Carabinieri di Sorrento al Ministero dell’Interno Pubblica Sicurezza, Sorrento 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671659</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 23 luglio al 27 luglio, n.35208, Telegramma del comandante la Tenenza Carabinieri di Sorrento al Ministero dell’Interno, Sorrento 24 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671733</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Presidenza del Consiglio dei Ministri, b.1204 (1930), fasc.3-2.3, 11913, Terremoto del Vulture, Campania, Irpinia, Puglie (23 luglio 1930 VIII), sottofasc.1D, Prime notizie, Relazioni delle Autorità sui danni del terremoto, sullo stato dei lavori di sgombero, sui morti e feriti, Comunicati all’Agenzia Stefani, Comunicato n.7, Roma 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671882</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della sanità pubblica, Atti amministrativi, b.49 (1930), 20000.A, Terremoto del 23 luglio 1930 del Vulture, sottofasc.20, Provincie, Provincia di Napoli, Specchio riassuntivo delle vittime e dei danni.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671365</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, categoria X, sezione 7, b.2A, fasc. Terremoto del Vulture, Elenco di Comuni danneggiati dal terremoto del 23 luglio 1930 redatto dall’Associazione proprietari di fabbricati per le provincie di Avellino, Benevento e Napoli, Napoli luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052281</codbib>
      <autore1>Ministero per i Beni Culturali e Ambientali ­ Soprintendenza generale agli interventi post-sismici in Campania e Basilicata</autore1>
      <titolo1>Dopo la polvere. Rilevazione degli interventi di recupero post-sismico del patrimonio archeologico, architettonico ed artistico delle regioni Campania e Basilicata danneggiato dal terremoto del 23 novembre 1980 e del 14 febbraio 1981 (anni 1985-1989), a cura di G.Proietti, 5 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745025</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Mattino, 1980.12.05, a.89, n.310.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
