<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>060182.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Napoli</desloc_cfti>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>85</risentimenti>
      <maxint>8</maxint>
      <lat_wgs84>40.856</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2603</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>C0413</nterr>
      <nperiod>000751</nperiod>
      <datanum>14561205</datanum>
      <data_label>1456 12 05</data_label>
      <anno>1456</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>03:00</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1844</lat>
      <lon>14.8742</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>82</npun>
      <mm>7.1</mm>
      <earthquakelocation>Samnio-Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Hypothetical</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>10</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50043</nterr>
      <nperiod>005060</nperiod>
      <datanum>00790825</datanum>
      <data_label>79 08 25</data_label>
      <anno>79</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>07:00</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.7954</lat>
      <lon>14.3891</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>6</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Area vesuviana</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Distruzione di vari edifici ­ fatti poi restaurare dall’imperatore Tito ­ attestata da una epigrafe conservata al Museo Nazionale di Napoli $(760508,093044)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50039</nterr>
      <nperiod>005057</nperiod>
      <datanum>00620205</datanum>
      <data_label>62 02 05</data_label>
      <anno>62</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.7777</lat>
      <lon>14.4171</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>4</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Pompei (NA)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Crolli di abitazioni private. Secondo Seneca nessun edificio pubblico fu interessato dai danni $(790007)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04869</nterr>
      <nperiod>003104</nperiod>
      <datanum>18050726</datanum>
      <data_label>1805 07 26</data_label>
      <anno>1805</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>21:00</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.5009</lat>
      <lon>14.4738</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>220</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Molise</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>36</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò fessurazioni ai muri e danni diffusi a molti edifici e chiese. Alcune case crollarono, altre si resero inabitabili e poche rimasero illese. Gran parte delle abitazioni dovettero essere puntellate e altre demolite in parte. Furono maggiormente colpiti i palazzi più alti e anche i più solidi. Due persone morirono a causa del crollo di alcuni pavimenti e di una torretta nel palazzo del principe Corigliano, numerosi i feriti $(030598,071265,150399,300064,300334,470132,110062,900345,090410,090409,090407)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42797</nterr>
      <nperiod>009735</nperiod>
      <datanum>13860317</datanum>
      <data_label>1386 03 17</data_label>
      <anno>1386</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>17</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.856</lat>
      <lon>14.2603</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Napoli</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto avvenne il 17 marzo 1386. Napoli fu presumibilmente un punto di risentimento di un epicentro finora sconosciuto. Non sono espressamente menzionati danni ma, sulla base della valutazione qualitativa dell’evento, che è definito "maximus" (grandissimo), è possibile ipotizzare che potrebbero esserci stati danni anche rilevanti $(055157)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50033</nterr>
      <nperiod>005049</nperiod>
      <datanum>-0020000</datanum>
      <data_label>2 B. C. - -</data_label>
      <anno>-2</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.856</lat>
      <lon>14.2603</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>A</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Napoli</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Cassio Dione accena genericamente a restauri fatti eseguire da Augusto in seguito ad un terremoto. Si è ipotizzato un restauro delle mura urbane forse correlabile a questo terremoto $(790008)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01726</nterr>
      <nperiod>003092</nperiod>
      <datanum>17321129</datanum>
      <data_label>1732 11 29</data_label>
      <anno>1732</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>07:40</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0643</lat>
      <lon>15.0591</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10.5</io>
      <imax>10.5</imax>
      <npun>187</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni rilevanti agli edifici privati e pubblici, civili ed ecclesiastici. Molte abitazioni furono lesionate e alcune crollarono. Subirono danni più o meno gravi molte chiese, monasteri e conventi della città. La chiesa cattedrale fu molto danneggiata nella tribuna (l’area del presbiterio e dell’abside) e nella navata destra; le chiese di S.Maria della Pace dei Fatebenefratelli, che subì estesi crolli, S.Giorgio dei padri Pii Operai, S.Maria Maggiore dei chierici Regolari Minori e S.Maria di Donna Regina furono lesionate molto gravemente e rese impraticabili. Nella chiesa di S.Paolo Maggiore dei padri Teatini crollò il cornicione esterno sopra le cappelle della navata destra causando gravi danni; nella chiesa di S.Maria della Verità degli Agostiniani Scalzi crollò la cupola e caddero delle pietre dalla sommità del campanile; nella chiesa di S.Maria Regina Coeli crollò la volta del coro e furono notevolmente danneggiati il campanile e l’annesso monastero; nella chiesa di S.Giovanni Maggiore fu fortemente danneggiato il cappellone di S.Lucia, nel lato destro del transetto, e subì gravi lesioni la lanterna della cupola che dovette essere demolita; furono gravemente lesionate le grandi torri campanarie di S.Maria del Carmine Maggiore e di S.Lorenzo Maggiore che subì anche uno strapiombo di circa 22 cm ("dieci once"). Gli altri edifici di culto più danneggiati furono: la chiesa dello Spirito Santo; le chiese di S.Maria di Caravaggio (fuori porta Santo Spirito) e del Natale di Gesù alla Duchesca, entrambe delle Scuole Pie; Ss.Apostoli e S.Maria Avvocata dei padri Teatini; S.Domenico Maggiore e S.Maria della Verità dei Domenicani, S.Teresa dei Teresiani Scalzi, S.Maria del Carminiello, S.Giuseppe Maggiore (o dell’Ospedaletto) dei padri Minori Osservanti, S.Maria a Cappella, S.Maria Egiziaca delle suore Agostiniane, S.Maria della Pazienza (o la Cesarea) dei padri Trinitari, S.Maria del Rifugio, Ss.Bernardo e Margherita a Fonseca, S.Giuseppe dei Ruffi e la basilica di S.Chiara con l’annesso monastero. Furono gravemente danneggiati il Collegio massimo dei Gesuiti (ora Casa del Salvatore) e il complesso di S.Tommaso d’Aquino dei Domenicani; subirono lesioni notevoli le case dei Teatini a S.Paolo e ai Ss.Apostoli e il monastero dei Ss.Marcellino e Festo. Il Palazzo Reale fu lesionato in varie parti, in particolare nel cosiddetto "salone delle opere" e in alcune arcate di sostegno alla facciata. Tra gli altri edifici di funzione civile furono danneggiati il Palazzo Vecchio (l’antico Palazzo Vicereale), il palazzo dei Regi Studi, il palazzo della Nunziatura vaticana, il palazzo della Vicaria (Castel Capuano), Castel Nuovo, Castel dell’Ovo, Castel Sant’Elmo, il presidio di Pizzofalcone e il torrione del Carmine. Ci furono 4 morti: 3 donne sepolte dal crollo di una volta nel reparto femminile dell’ospedale degli Incurabili e un ragazzo colpito da una pietra caduta dal campanile della chiesa di S.Agostino Maggiore $(052007,052008,260031,370050,410379,635090,635092,665270,645129,645175,645176,051469,056089,056090,056094)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni rilevanti: in tutto il territorio comunale le unità edilizie danneggiate più o meno gravemente furono 7707. In via Stadera, nel rione di Poggioreale, crollò completamente un edificio di nove piani abitato da venti famiglie che faceva parte di un complesso di tre palazzi di proprietà dell’INA-Casa costruiti nei primi anni ’950; gli altri due edifici gemelli risultarono profondamente lesionati e pericolosamente inclinati e dovettero essere sgomberati. Crolli parziali furono riscontrati anche in via De Pinedo, a Capodichino, e in piazza Giambattista Vico. Ci furono 69 morti: 52 persone morirono nel crollo dell’edificio di via Stadera, altre 4 nei crolli di via De Pinedo e di piazza Vico e 13 morirono d’infarto a causa dello spavento. I feriti furono complessivamente circa 500. Alle vittime registrate nell’immediatezza della scossa vanno aggiunte le 9 persone perite l’11 dicembre 1980 nel crollo dell’ex Reale Albergo dei Poveri, gravemente lesionato dal terremoto ma ritenuto agibile dai tecnici che lo periziarono. Le persone rimaste senzatetto furono 78.805 (6,5%) su un totale di 1.212.387 abitanti; il numero più elevato di edifici evacuati fu rilevato nei rioni di Arenella, Barra, Chiaia, Pendino Mercato, Poggioreale, Ponticelli, S.Giovanni e Vomero $(052281,745014,745015,745017,745019,745025)$.&lt;br&gt;Centinaia di edifici monumentali (musei, palazzi storici, complessi conventuali o monastici, chiese) furono gravemente danneggiati. Non ci fu nessun crollo totale ma, anche a causa dello stato di degrado preesistente, furono riscontrati notevoli dissesti strutturali: cedimenti delle fondazioni, lesioni diffuse di varia entità, sconnessioni e piccoli crolli, spesso con gravi conseguenze per le opere d’arte conservate all’interno degli edifici. Alle condizioni quasi generalizzate di degrado e fatiscenza del patrimonio monumentale, oltre alla mancata manutenzione, contribuì anche la presenza di lesioni e dissesti causati sia dai bombardamenti della seconda guerra mondiale, sia dai terremoti precedenti (compresi quelli più recenti del 1930 e del 1962), spesso mal riparati o mai restaurati del tutto. Solo gli edifici che erano stati ristrutturati e consolidati prima del terremoto non subirono danni rilevanti.&lt;br&gt;Limitandosi soltanto agli edifici di più importante interesse storico-artistico, gli effetti di danno furono così localizzati: la Reggia di Capodimonte, che ospita l’omonimo Museo Nazionale, fu ritenuta parzialmente inagibile a causa delle lesioni e deformazioni delle strutture murarie riscontrate in tutto l’imponente edificio, in particolare al piano terra, nelle volte del porticato che delimita il cortile, e al primo piano sia nelle pareti che nelle volte; caddero e si ruppero alcune delle opere esposte. Nel parco che circonda la reggia risultarono danneggiate le guardiole della porta di Mezzo e, in modo grave, la palazzina dei Principi. Il Palazzo Reale, sede del Museo e della Biblioteca Nazionale, fu chiuso al pubblico a causa delle crepe e degli avallamenti riscontrati in alcune sale dell’appartamento storico, in particolare nella sala IV, di cui risultarono lesionate le volte in muratura e quella a incannucciato, e nella sala VIII in cui si aprirono lesioni e caddero frammenti d’intonaco. Nel vicino Castel Nuovo (Maschio Angioino) caddero frammenti di pietre dai costoloni degli archi della sala dei Baroni; risultò invece indenne l’arco trionfale. Nella Certosa di S.Martino, fondata nel 1325 da Carlo d’Angiò duca di Calabria e attuale sede di un museo nazionale, furono riscontrate lesioni e dissesti statici con danni ad alcuni affreschi; risultarono invece integri tutti gli oggetti conservati, comprese le collezioni storiche presepiali. Nel Museo Nazionale Archeologico furono danneggiate soprattutto le parti dell’edificio che non erano state ancora consolidate, mentre le strutture già restaurate subirono danni lievi. Nelle volte a crociera del piano terra furono rilevate lesioni diffuse, nelle sale del secondo piano alcuni solai risultarono distaccati e lesionati; nella galleria dei ritratti greci fu necessario lo sgombero totale delle opere esposte per la caduta di alcune pietre dalle volte lesionate. Il cedimento di alcuni ripiani e scaffalature causò danni gravi sia alle ceramiche figurate esposte nelle vetrine, sia a quelle vascolari conservate nei depositi. Nel Museo Nazionale della Ceramica, ospitato nella villa Floridiana, non ci furono danni alle strutture; risultarono invece danneggiati alcuni oggetti di ceramica ispano-moresca caduti dai sostegni. Il complesso conventuale dei Girolamini, uno dei più importanti edifici monumentali del centro antico, subì lesioni nella cupola e nelle volte delle navate laterali della chiesa, con danni al seicentesco soffitto intagliato; nessun danno alla pinacoteca e alla biblioteca. Nel complesso del Pio Monte della Misericordia fu seriamente danneggiata la chiesa, in cui si aprirono lesioni notevoli sia nella volta che negli archi delle cappelle; nessun danno invece alle opere esposte nella quadreria. Nel palazzo Cuomo, sede del Museo Civico Filangieri, furono rilevate gravi lesioni e l’edificio fu dichiarato inagibile; i danni alle collezioni furono irrilevanti.&lt;br&gt;Nell’edificio dell’Archivio di Stato, che occupa gli ambienti dell’ex monastero benedettino dei Ss.Severino e Sossio, furono riscontrate lesioni di varia entità nelle murature portanti, notevoli cedimenti fondali, sconnessioni nelle coperture e il dissesto di alcuni solai intermedi; nella chiesa annessa fu rilevato un effetto di schiacciamento della cupola che causò lesioni nei sottarchi. Nel palazzo S.Giacomo, sede del municipio, fu danneggiata la chiesa dell’arciconfraternita di S.Giacomo degli Spagnoli, in cui si aprirono crepe notevoli nelle murature dell’abside e della sagrestia. La cappella Sansevero (S.Maria della Pietà o Pietatella), un tempo unita a palazzo Sangro, fu gravemente lesionata e ritenuta inagibile, con grave caduta di intonaci affrescati dalla volta. Il palazzo Serra di Cassano fu danneggiato soprattutto nella facciata su via Monte di Dio, che risultò distaccata dalle strutture orizzontali, e nella volta soprastante lo scalone monumentale in cui si aprirono profonde lesioni. Nel palazzo Marigliano furono rilevate lesioni diffuse e sconnessioni nelle murature in tufo; nel palazzo dello Spagnuolo si aprirono lesioni diffuse negli archi e nelle volte; nel palazzo d’Angri furono danneggiati affreschi, stucchi e specchi. Nell’edificio del collegio militare della Nunziatella, ex noviziato dei Gesuiti, si aprirono ampie lesioni in particolare nella sala di convegno degli allievi.&lt;br&gt;Ingenti i danni all’edilizia monumentale ecclesiastica: nel duomo intitolato a S.Gennaro, costruito alla fine del XIII secolo e in seguito più volte restaurato e modificato (in particolare dopo il terremoto del 1456), la facciata risultò distaccata e ruotata; nell’interno furono lesionati soprattutto il soffitto e le pareti con danni ad alcuni dipinti e affreschi, in particolare nelle cappelle Galeota e di S.Restituta. La basilica di S.Gennaro extra moenia, uno dei più antichi monumenti napoletani di epoca paleocristiana (edificata nel V secolo, ricostruita nella seconda metà del IX e successivamente rimaneggiata), subì dissesti statici e profonde lesioni soprattutto nella zona absidale e fu chiusa al culto. Nella chiesa di S.Giovanni Maggiore, sorta in epoca paleocristiana con inglobamento del tempio adrianeo dedicato ad Antinoo e in seguito largamente ristrutturata, furono rilevati cedimenti fondali con dissesti della crociera nella zona absidale e lesioni nelle volte. Nella basilica di S.Paolo Maggiore, sorta nell’VIII secolo sulle rovine dell’antico tempio dei Dioscuri e interamente rimaneggiata nel XV secolo, furono rilevate lesioni soprattutto nella cupola e nella cappella Firrao. La chiesa di S.Giovanni a Mare, altra testimonianza di architettura bizantina, subì gravi danni al corpo di fabbrica sovrastante il transetto, la cosiddetta "casa del priore", con cadute parziali di alcuni elementi dell’orditura lignea del solaio di calpestio e conseguenti danni alle volte sottostanti.&lt;br&gt;La chiesa del complesso monastico di S.Gregorio Armeno, fondato nell’VIII secolo e ricostruito nel XVI, subì lesioni al campanile e ai muri esterni; nell’interno si aprirono profonde lesioni verticali nella cupola affrescata da Luca Giordano e fessurazioni diffuse nelle murature; furono inoltre riscontrati dissesti con pericolo di crollo nelle coperture. Il complesso francescano di S.Chiara, raro esempio di "monastero doppio" maschile e femminile, già fortemente danneggiato dai bombardamenti del 1943, subì gravi danni: nella chiesa furono rilevate fenditure diffuse e caduta di pietre dalle capriate; nella torre campanaria risultarono distaccati i cantonali e si aprirono lesioni nelle calotte delle volte e negli archi delle finestre; nel monastero ci furono gravi lesioni e crolli parziali delle murature; nel chiostro grande delle Clarisse furono rilevati dissesti e sconnessioni estesi anche alle superfici maiolicate. Nella chiesa di S.Pietro a Maiella, costruita tra la fine del XIII e l’inizio del XIV secolo e all’epoca annessa al convento dei Celestini, furono riscontrate lesioni da schiacciamento nei piedritti degli archi che dividono la navata principale da quelle laterali, lesioni verticali sui muri perimetrali e in quelli delle cappelle laterali e lesioni di notevole entità sull’intradosso delle volte a crociera delle navate laterali. La chiesa di S.Maria di Donnaregina Vecchia (ricostruita completamente dopo il terremoto del 1293), che conserva uno dei più importanti cicli di affreschi trecenteschi superstiti della città, subì lesioni diffuse con parziale distacco della facciata dalle pareti laterali, soprattutto da quella di sinistra che risultò fortemente lesionata. Nella chiesa dell’adiacente complesso di S.Maria di Donnaregina Nuova, edificata nel ’600, furono riscontrati distacchi e cedimenti nella zona absidale, con lesioni passanti dal tamburo all’abside, e notevoli lesioni nelle cappelle laterali destra e sinistra, sia nelle pareti che nelle coperture.&lt;br&gt;La chiesa cinquecentesca di S.Caterina a Formiello, annessa all’antico convento dei Domenicani lombardi, subì danni molto gravi: nella cupola si aprirono lesioni lungo le linee verticali di curvatura; nel tamburo furono riscontrate profonde lesioni da schiaccimento; i quattro arconi principali di sostegno al tamburo risultarono gravemente lesionati in chiave e nelle reni; nelle murature delle cappelle laterali furono riscontrate lesioni, nel muro di facciata segni di distacco da quelli longitudinali. Nella chiesa del soppresso monastero di S.Giovanni a Carbonara degli Eremitani, già fatiscente e chiusa al culto da molti anni, si aggravarono i dissesti preesistenti nelle strutture murarie del campanile e della cappella Caracciolo del Sole, e nelle coperture delle cappelle Somma e Seripando, che furono ritenute pericolanti soprattutto nella zona a capriate lignee.&lt;br&gt;Danni di varia entità furono riscontrati, inoltre, nelle chiese seguenti: S.Agostino alla Zecca (gravi lesioni nella facciata e nei pilastri di sostegno della volta, dichiarata inagibile); Ss.Andrea e Marco (cedimenti delle fondazioni con apertura di lesioni diffuse soprattutto tra la zona absidale e la navata ed evidente scollamento tra le due parti dell’edificio); S.Anna dei Lombardi a Monteoliveto (danni rilevanti alle capriate lignee, ai solai, al cassettonato, lesioni e distacchi nelle murature soprattutto nella zona absidale e nelle coperture delle cappelle laterali); S.Anna di Palazzo (lesioni notevoli al campanile e danni alle coperture a volta delle navate laterali, alla cupola e al tamburo, alla facciata); Ss.Apostoli (dissesto della cupola con apertura di lesioni, in qualche caso molto profonde, sulle pareti e sulla volta); S.Aspreno ai Crociferi (profonda fenditura nella cupola); S.Brigida (gravi fessurazioni e dissesti al tamburo della cupola, alle murature perimetrali e a quelle delle cappelle laterali, alle strutture del campanile piccolo e alla parte di tetto adiacente alla cupola); Croce di Lucca (lesioni diffuse e caduta di alcune parti della struttura del soffitto ligneo cassettonato); S.Domenico Maggiore (lesioni diffuse nelle navate e in varie cappelle laterali, in particolare in quelle del lato sinistro); S.Eligio al Mercato (parzialmente ricostruita e consolidata negli anni ’960 dopo le distruzioni belliche, danni leggeri); Gesù delle Monache (distacchi, cedimenti e lesioni in particolare nel pronao, nell’abside e in corrispondenza degli ex matronei delle cappelle laterali); Gesù Nuovo (caduta di stucchi e di piccole porzioni di intonaci affrescati dalla volta); S.Giorgio Maggiore (lesioni di rilievo alle murature); S.Lorenzo Maggiore (schiaccimenti e fessurazioni in tutti i pilastri absidali e in quelli della navata centrale, lesioni diffuse nelle pareti); S.Maria ai Monti (lesioni, cedimenti e distacchi soprattutto nell’abside, nelle volte a botte e negli archi di sostegno della cupola); S.Maria alla Sanità (notevoli lesioni nella parte superiore della facciata); S.Maria della Consolazione (sconnessione del manto di copertura e lesioni diffuse alla facciata, ai muri perimetrali e alla volta a incannucciato, avvallamento quasi totale della pavimentazione); S.Maria della Salute (lesioni nelle coperture e lungo le pareti della seconda e terza cappellina della navatella sinistra); S.Maria della Sapienza (profonde lesioni in chiave all’arco trionfale e dissesti nella zona presbiteriale); S.Maria dell’Incoronata (cedimenti fondali con dissesti nelle murature e nei pilastri in piperino delle crociere e profonde fessurazioni alle colonne marmoree del portico esterno); S.Maria di Costantinopoli (diffuse fessurazioni nelle murature); S.Maria Donnalbina (danni gravi al soffitto ligneo); S.Maria di Donnaromita (lesioni alle pareti laterali della navata centrale, dissesti alle coperture e ai terrazzi laterali, lievi danni alla volta della cupola absidale); S.Maria la Nova (fessurazioni diffuse nelle murature e nelle volte, dissesti nelle strutture di copertura e nel soffitto cassettonato, lesioni nella facciata e nell’abside); S.Nicola alla Carità (gravi danni strutturali alla cupola con estese lesioni e fessurazioni); Purgatorio ad Arco (chiusa per inagibilità); S.Severo a Pendino (lesioni alla cupola e al tamburo e dissesto del piano di calpestio); Tutti i Santi (dissesti a tutte le strutture verticali e orizzontali).&lt;br&gt;Nell’area napoletana, infine, risultarono danneggiati anche alcuni siti archeologici di epoca romana, fra cui il grandioso complesso termale di Agnano, nella zona Flegrea, dove porzioni di terreno franarono sui resti antichi, e la villa di Vedio Pollione, con l’annesso teatro, dove crollarono alcune parti delle strutture murarie e si ampliarono lesioni e fessure preesistenti $(052281,745019,745025)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30013</nterr>
      <nperiod>003118</nperiod>
      <datanum>19300723</datanum>
      <data_label>1930 07 23</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>00:08:00</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>08</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.0641</lat>
      <lon>15.3441</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>507</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Dalla documentazione amministrativa afferente all’archivio del Ministero degli Interni risulta che il paese aveva una popolazione di 859.629 abitanti $(671882)$.&lt;br&gt;La scossa durò 45s $(090462)$. La popolazione, in preda al panico, si riversò nelle piazze $(671896,671524,671536)$. La scossa causò 3 morti, 4 feriti, danni a fabbricati $(120018,420288,671732,671850,671882)$, crolli di cornicioni e grondaie $(671568,300342)$. Secondo Alfano (1931) $(090462)$ i morti furono 4 e 4 le case crollate. Secondo Majo (1931) le case lesionate furono il 20% $(130532)$. Vari palazzi riportarono delle lesioni: il crollo di un’ala del palazzo Maiani causò la morte di 1 bambino e il ferimento di 3 persone; il crollo dell’ultimo piano di un palazzo causò la morte di 2 persone $(120015)$.&lt;br&gt;Il parziale crollo di 9 fabbricati causò un danno complessivo di lire 300.000 $(671588,671618)$. Secondo un bilancio più completo dei danni i fabbricati crollati furono 8, i pericolanti 124, quelli più o meno pericolanti 1152, furono fatte sgomberare 631 famiglie composte da 3335 persone $(671689,671691,671720)$.&lt;br&gt;Crolli di edifici avvennero in via Confalone e alla salita della Concordia, dove rimase gravemente lesionata la chiesa di San Gaetano $(300342)$.&lt;br&gt;Nei rioni di Vasto, Mercato, Arenella e San Lorenzo si verificarono i parziali crolli di 10 fabbricati per un danno complessivo di lire 500.000 $(671654)$. Crollarono il Ponte Casanova, con la morte e il ferimento di due membri di una medesima famiglia, e l’angolo di un palazzo in Vico Cinquesanti, con la morte di 2 persone $(671542,671718)$. Tra i fabbricati che presentarono pericolo di crollo vi furono importanti edifici pubblici come l’Ospedale Militare, l’Albergo dei Poveri, l’Istituto San Vincenzo alla Sanità, l’Istituto Carminiello al Mercato $(671689,671691)$. L’edificio dell’Ospedale Militare Principale, sovrastante la funicolare di Montesanto, che venne precauzionalmente fermata, subì lesioni $(671568)$. Dei fabbricati lesionati 4, siti al Vomero e a Poggioreale, furono fatti sgomberare da 50 famiglie perché pericolanti. Una parte del Museo Nazionale subì lesioni di varia entità e la rottura di settanta vasi del valore di lire 150.000 $(671654)$. Tutti gli edifici indistintamente soffrirono gravemente nella loro statica con lesioni in moltissimi casi pericolose tali da richiedere opere di ricostruzione notevoli ed urgenti $(671386)$. Bisognosi di consolidamento e restauro risultarono il fabbricato dell’Istituto di Belle Arti, per una spesa di lire 1 milione circa e il fabbricato della R. Accademia di Belle Arti, per una spesa di lire 50.000 $(671756,671757)$.&lt;br&gt;Da calcoli approssimativi pubblicati immediatamente dopo il terremoto risultò che il danno al patrimonio edilizio, con l’esclusione di quello relativo agli edifici appartenenti ad enti pubblici, ammontò ad una somma compresa fra i 180 e i 190 milioni di lire $(671387)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00162</nterr>
      <nperiod>003240</nperiod>
      <datanum>12930904</datanum>
      <data_label>1293 09 04</data_label>
      <anno>1293</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.3047</lat>
      <lon>14.5479</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>6</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Sannio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00417</nterr>
      <nperiod>000751</nperiod>
      <datanum>14561230</datanum>
      <data_label>1456 12 30</data_label>
      <anno>1456</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>08:20:00</time_label>
      <ora>08</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.1726</lat>
      <lon>14.0453</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>6</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>2</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Napoletano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>10</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00239</nterr>
      <nperiod>002002</nperiod>
      <datanum>13490909</datanum>
      <data_label>1349 09 09</data_label>
      <anno>1349</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>08:15</time_label>
      <ora>08</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.5818</lat>
      <lon>13.907</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>20</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Lazio meridionale-Molise</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>3</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01166</nterr>
      <nperiod>000121</nperiod>
      <datanum>16940908</datanum>
      <data_label>1694 09 08</data_label>
      <anno>1694</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>11:40</time_label>
      <ora>11</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.8631</lat>
      <lon>15.4058</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>251</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni, in genere leggeri, in quasi tutte le abitazioni. È attestato un solo isolato crollo totale: nel quartiere di Porta Nolana cadde una casamatta ferendo una persona; un’altra persona morì a causa dello spavento.&lt;br&gt;L’edilizia ecclesiastica fu estesamente danneggiata: nel duomo si aprirono lesioni nella tribuna dell’altare maggiore, nella navata laterale destra e nella cappella del Tesoro di S.Gennaro, in particolare nella cupola affrescata dal Domenichino e da Giovanni Lanfranco; nella chiesa dei Girolamini (o padri dell’Oratorio di S.Filippo Neri) fu notevolmente lesionata la cupola e per evitare danni maggiori dovette essere demolito il cupolino; nella chiesa di S.Maria Maggiore fu gravemente danneggiata e resa pericolante la cupola, di cui fu anche prospettata la demolizione. Nella chiesa di S.Maria la Nova cadde parte della croce posta sopra la porta, nell’annesso convento dei Francescani fu gravemente danneggiato il refettorio; dalla sommità della torre campanaria della chiesa di S.Maria del Carmine caddero una pesante croce di ferro e una grande pietra danneggiando la facciata, nell’annesso convento del Carmine Maggiore ci furono dei danni. Fu lesionato il campanile della chiesa dei Ss.Severino e Sossio; ci furono lesioni anche nella chiesa di S.Paolo Maggiore dei Teatini, dal cui soffitto caddero molti frammenti di stucco; nel monastero di S.Francesco delle Monache crollò un muro; nel monastero di S.Maria Maddalena crollò una loggetta. Furono fortemente danneggiati la chiesa e il convento di S.Michele Arcangelo dei padri Mercedari, la chiesa di S.Maria di Montesanto (o del Monte Carmelo), i dormitori della Certosa di S.Martino e della Casa professa dei Gesuiti (Gesù Nuovo).&lt;br&gt;Lesioni notevoli furono rilevate nelle chiese dell’Annunziata, di S.Domenico Maggiore, S.Maria della Pace, S.Giovanni a Mare; nelle chiese e nei monasteri di S.Chiara, S.Gregorio Armeno (o S.Liguoro) e S.Maria Donnaregina; nelle chiese e nei conventi di S.Teresa dei Carmelitani Scalzi (o Teresiani), di Gesù e Maria e di S.Maria della Sanità, entrambi dei Domenicani; nei monasteri dello Spirito Santo e della SS.Trinità; nel convento di S.Giovanni a Carbonara degli Agostiniani; nell’ospedale di S.Maria del Popolo degli Incurabili.&lt;br&gt;Danni e lesioni non precisate ci furono anche nella chiesa e nel monastero di S.Giuseppe a Pontecorvo delle monache Teresiane, nella chiesa e nel convento di S.Maria della Verità degli Agostiniani Scalzi, nella chiesa e nel convento di S.Carlo all’Arena dei Fogliensi (o Cistercensi riformati), nel monastero di S.Maria di Costantinopoli, nel collegio dei Gesuiti; nelle chiese del Carminello dei Gesuiti, di Mater Dei dei Serviti, dei Ss.Apostoli, di S.Agnello, S.Caterina a Formiello dei Domenicani, S.Giorgio Maggiore, S.Giovanni Maggiore, S.Lorenzo Maggiore dei Conventuali, S.Margherita, S.Maria a Mare, S.Maria delle Anime del Purgatorio, S.Maria della Stella, S.Pietro ad Aram, S.Severo.&lt;br&gt;Quanto all’edilizia pubblica: fu notevolmente danneggiato il Castel Nuovo (o Maschio Angioino); a Castel Capuano, sede dei Tribunali, si allargarono lesioni preesistenti e non riparate nel campanile e nel tetto dell’archivio, che risultò pericolante; nel Regio Arsenale risultarono danneggiate sette arcate e i relativi pilastri delle corsie centrali; nel Real Presidio di Pizzofalcone, in cui erano già in corso lavori di riparazione, risultarono lesionate alcune murature che dovettero essere rinforzate con catene di ferro. Tra le dimore nobiliari subirono danni notevoli il palazzo del duca Carafa di Maddaloni, il palazzo del duca Carafa d’Andria e quello del duca Pignatelli di Monteleone $(030065,030067,040203,370050,470150,410347,410351,410234,030833,030834,030838,030744,500231,500329,410238,510124,510125)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42024</nterr>
      <nperiod>009054</nperiod>
      <datanum>12800000</datanum>
      <data_label>1280 - -</data_label>
      <anno>1280</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.856</lat>
      <lon>14.2603</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>6.6</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>5</mm>
      <earthquakelocation>Napoli</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.6</intpqnum>
      <intpq>E</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>34641</nterr>
      <nperiod>003124</nperiod>
      <datanum>19620821</datanum>
      <data_label>1962 08 21</data_label>
      <anno>1962</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>18:19:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>19</minu>
      <sec>30</sec>
      <lat>41.2306</lat>
      <lon>14.9533</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>261</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò grande panico soprattutto nella zona alta della città; gran parte della popolazione abbandonò le abitazioni e si radunò nelle piazze più ampie, nelle vie litoranee, nei parchi e nei giardini pubblici dove trascorse la notte all’aperto. Un guasto alla centrale elettrica di Poggioreale causò un black out di alcune ore nei quartieri di Poggioreale, Vasto e Arenaccio e nel sobborgo di Secondigliano. Ci furono leggeri danni in un’ala del manicomio giudiziario di S.Eframo; lievi lesioni furono rilevate nei tramezzi di un reparto dell’ospedale Cardarelli e nell’arcata della Natività della chiesa del Gesù; alcuni lastroni della facciata della questura risultarono smossi e instabili; fu lesionato l’obelisco di S.Gennaro in piazza Sforza; lievi crepe furono rilevate nel corpo della diga foranea del porto. Caddero diversi cornicioni e in vari edifici si aprirono lesioni e crepe o se ne accentuarono di vecchie. In seguito alle verifiche condotte dai tecnici comunali alcuni fabbricati dovettero essere sgomberati: un palazzo di piazza Lala a Fuorigrotta abitato da 20 famiglie, un edificio abitato da 5 famiglie al vico Melograno, un’altro in cui abitavano 4 famiglie in via Cagnazzi, un piccolo edificio a 3 piani abitato da 4 famiglie in via S.Margherita nella zona del Museo; 2 fabbricati pericolanti sovrastanti il tratto scoperto della funicolare centrale al Petrano dovettero essere puntellati e parzialmente demoliti. Dopo la scossa del 28 agosto, localizzata in Grecia e risentita fortemente in tutta l’Italia meridionale, furono sgomberate anche una palazzina di 4 piani nei pressi di via Foria e alcune casupole nella parte alta della città. Ci furono 4 vittime: una ragazza morì a causa del crollo di un cornicione in via Luigi Settembrini; un’altra persona morì a causa di una caduta durante la fuga dalla propria abitazione; 2 persone morirono a causa dello spavento $(331047,331051,331050,691673,691674,691675,691676,331048,331049,691680,691682,691684)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>24751</nterr>
      <nperiod>003114</nperiod>
      <datanum>19150113</datanum>
      <data_label>1915 01 13</data_label>
      <anno>1915</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>06:52:43</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>43</sec>
      <lat>41.982</lat>
      <lon>13.6481</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>858</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Marsica</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>94</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>La scossa causò panico nella popolazione, danni nella chiesa della Croce di Lucca, lesioni gravi in un edificio di Piazza della Carità e più leggere in altri fabbricati $(096007,146355,146477,146429)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42813</nterr>
      <nperiod>000751</nperiod>
      <datanum>14570108</datanum>
      <data_label>1457 01 08</data_label>
      <anno>1457</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.856</lat>
      <lon>14.2603</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>A</level>
      <io>6</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Napoli</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>10</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>08443</nterr>
      <nperiod>001012</nperiod>
      <datanum>18571216</datanum>
      <data_label>1857 12 16</data_label>
      <anno>1857</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>21:15</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.3529</lat>
      <lon>15.8419</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>341</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>62</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito in modo forte tanto che alcuni orologi a pendolo si fermarono e causò alcune lesioni e crepe ai muri o, in molti casi, l’allargamento di crepe preesistenti $(070842,040176)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01271</nterr>
      <nperiod>003087</nperiod>
      <datanum>17020314</datanum>
      <data_label>1702 03 14</data_label>
      <anno>1702</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>05:00</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1207</lat>
      <lon>14.9891</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>37</npun>
      <mm>6.5</mm>
      <earthquakelocation>Beneventano-Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Entrambe le scosse del 14 marzo furono avvertite fortemente; la prima fece risvegliare tutti quelli che dormivano, molti dei quali uscirono all’aperto; la seconda, più violenta, causò il crollo di un muro (sotto il quale morì una donna) e qualche lesione negli edifici; nel convento dei Paolotti, in particolare, si allargarono le fenditure causate da terremoti precedenti e si aggravarono le sconnessioni di alcune colonne. Una lettera della Nunziatura apostolica alla segreteria di Stato dà notizia di due o tre vittime $(635084)$. La scossa del 2 aprile fu avvertita più leggermente, ma causò ugualmente allarme tra la popolazione $(110165,235023,370050,082576,635084,635088,470157,470158)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42010</nterr>
      <nperiod>003260</nperiod>
      <datanum>19840507</datanum>
      <data_label>1984 05 07</data_label>
      <anno>1984</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>17:50:00</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.6671</lat>
      <lon>14.0571</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>913</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Appennino abruzzese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>15</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>La scossa del 7 maggio fu avvertita molto fortemente in tutti i quartieri della città; moltissime persone abbandonarono precipitosamente le abitazioni. Dal rivestimento esterno della facciata del Duomo caddero alcuni pezzi di marmo danneggiando alcuni scalini della gradinata; si inclinò la grande croce posta sulla guglia. La caduta di calcinacci in alcune case del centro causò il ferimento di 2 persone; varie persone furono colte da malore $(035051)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00722</nterr>
      <nperiod>003076</nperiod>
      <datanum>15610731</datanum>
      <data_label>1561 07 31</data_label>
      <anno>1561</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>31</giorno>
      <time_label>18:40</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.6334</lat>
      <lon>15.3756</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>4</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Buccino (SA)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>10</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Furono avvertite fortemente entrambe le scosse del 31 luglio e del 19 agosto $(130390,410283,410284,700176)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00438</nterr>
      <nperiod>003335</nperiod>
      <datanum>14660115</datanum>
      <data_label>1466 01 15</data_label>
      <anno>1466</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>02:25</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.7655</lat>
      <lon>15.3338</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>31</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito fortemente, ma non causò danni. La popolazione molto spaventata scappò dalle abitazioni; una persona morì gettandosi da una finestra $(370125,370126,370127,370128,370130,760012)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42036</nterr>
      <nperiod>009006</nperiod>
      <datanum>15170329</datanum>
      <data_label>1517 03 29</data_label>
      <anno>1517</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>19:00</time_label>
      <ora>19</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0122</lat>
      <lon>15.2101</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>3</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Fu avvertita una scossa della durata di circa 65 secondi (un "miserere") che non causò alcun danno $(091480)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00725</nterr>
      <nperiod>003076</nperiod>
      <datanum>15610819</datanum>
      <data_label>1561 08 19</data_label>
      <anno>1561</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>14:10</time_label>
      <ora>14</ora>
      <minu>10</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.5135</lat>
      <lon>15.4915</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>32</npun>
      <mm>6.5</mm>
      <earthquakelocation>Vallo di Diano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>10</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Furono avvertite fortemente entrambe le scosse del 31 luglio e del 19 agosto $(130390,410283,410284,700176)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>11949</nterr>
      <nperiod>000730</nperiod>
      <datanum>18830728</datanum>
      <data_label>1883 07 28</data_label>
      <anno>1883</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>20:25</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.7398</lat>
      <lon>13.8714</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>32</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Isola d’Ischia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>25</ee_nt>
      <ee_np>6</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa venne avvertita; in alcune zone della città fu più forte e causò spavento nella popolazione $(001330)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07534</nterr>
      <nperiod>001034</nperiod>
      <datanum>18510814</datanum>
      <data_label>1851 08 14</data_label>
      <anno>1851</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>13:20</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.9531</lat>
      <lon>15.6667</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>103</npun>
      <mm>6.4</mm>
      <earthquakelocation>Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>17</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito leggermente $(070809)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06149</nterr>
      <nperiod>003023</nperiod>
      <datanum>18361120</datanum>
      <data_label>1836 11 20</data_label>
      <anno>1836</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>07:30</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.1427</lat>
      <lon>15.7757</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>17</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Basilicata meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita fortemente $(021126)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42068</nterr>
      <nperiod>009035</nperiod>
      <datanum>17410806</datanum>
      <data_label>1741 08 06</data_label>
      <anno>1741</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>13:45</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0298</lat>
      <lon>14.9324</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>5</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01667</nterr>
      <nperiod>001011</nperiod>
      <datanum>17310320</datanum>
      <data_label>1731 03 20</data_label>
      <anno>1731</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>03:00</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.2743</lat>
      <lon>15.7567</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>49</npun>
      <mm>6.5</mm>
      <earthquakelocation>Foggiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu abbastanza forte e causò spavento nella popolazione $(110079,030506,370050)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01270</nterr>
      <nperiod>003087</nperiod>
      <datanum>17020314</datanum>
      <data_label>1702 03 14</data_label>
      <anno>1702</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>04:30</time_label>
      <ora>04</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1297</lat>
      <lon>14.777</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>4</npun>
      <mm>4.9</mm>
      <earthquakelocation>Benevento</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Entrambe le scosse del 14 marzo furono avvertite fortemente; la prima fece risvegliare tutti quelli che dormivano, molti dei quali uscirono all’aperto; la seconda, più violenta, causò il crollo di un muro (sotto il quale morì una donna) e qualche lesione negli edifici; nel convento dei Paolotti, in particolare, si allargarono le fenditure causate da terremoti precedenti e si aggravarono le sconnessioni di alcune colonne. Una lettera della Nunziatura apostolica alla segreteria di Stato dà notizia di due o tre vittime $(635084)$. La scossa del 2 aprile fu avvertita più leggermente, ma causò ugualmente allarme tra la popolazione $(110165,235023,370050,082576,635084,635088,470157,470158)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04703</nterr>
      <nperiod>003134</nperiod>
      <datanum>17940612</datanum>
      <data_label>1794 06 12</data_label>
      <anno>1794</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>22:30</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1088</lat>
      <lon>14.9241</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>16</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01844</nterr>
      <nperiod>000131</nperiod>
      <datanum>17430220</datanum>
      <data_label>1743 02 20</data_label>
      <anno>1743</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>16:30</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.2458</lat>
      <lon>18.0486</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>86</npun>
      <mm>6.9</mm>
      <earthquakelocation>Basso Ionio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu percepito, a seconda dei testimoni, come un’unica scossa di durata molto lunga oppure come una sequenza di due scosse ravvicinate. Causò un po’ di spavento tra la popolazione, ma non ci furono danni $(070739,200168,410338,500332,540044,540060)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00928</nterr>
      <nperiod>001033</nperiod>
      <datanum>16270730</datanum>
      <data_label>1627 07 30</data_label>
      <anno>1627</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>10:50</time_label>
      <ora>10</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.7381</lat>
      <lon>15.3419</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>64</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Gargano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>10</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito fortemente; le fonti sono discordanti riguardo la durata della scossa, che fu paragonata al tempo necessario a recitare uno o due "Credo" (circa 20-40 secondi) $(900070,030727,680048,000002,900207)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>11712</nterr>
      <nperiod>003141</nperiod>
      <datanum>18820606</datanum>
      <data_label>1882 06 06</data_label>
      <anno>1882</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>05:40</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.5584</lat>
      <lon>14.2034</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>50</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Monti del Matese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>4</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il sismografo dell’Università registrò il giorno 6 giugno alle ore 5:57 GMT una scossa che ebbe direzione N-S e durò da 5 a 6 secondi $(745085)$. Le persone che dormivano furono destate di soprassalto, i pavimenti tremarono e le imposte sbatterono $(690223,095219)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42814</nterr>
      <nperiod>000751</nperiod>
      <datanum>14570210</datanum>
      <data_label>1457 02 10</data_label>
      <anno>1457</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>10</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1063</lat>
      <lon>14.2138</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>5.5</io>
      <imax>6.5</imax>
      <npun>2</npun>
      <mm>4.5</mm>
      <earthquakelocation>Capua (CE)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>10</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42812</nterr>
      <nperiod>000751</nperiod>
      <datanum>14561221</datanum>
      <data_label>1456 12 21</data_label>
      <anno>1456</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.856</lat>
      <lon>14.2603</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>A</level>
      <io>4.5</io>
      <imax>4.6</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>4.1</mm>
      <earthquakelocation>Napoli</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>10</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00995</nterr>
      <nperiod>003079</nperiod>
      <datanum>16460531</datanum>
      <data_label>1646 05 31</data_label>
      <anno>1646</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>31</giorno>
      <time_label>04:30</time_label>
      <ora>04</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.874</lat>
      <lon>15.9385</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>17</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Gargano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Fu sentito un grandissimo terremoto che durò il tempo di "tre credi" (circa 1 minuto). La scossa causò solo panico e nessun danno $(350025)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04417</nterr>
      <nperiod>003133</nperiod>
      <datanum>17860731</datanum>
      <data_label>1786 07 31</data_label>
      <anno>1786</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>31</giorno>
      <time_label>15:35</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.3228</lat>
      <lon>13.3725</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>7</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Aquilano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita $(021126)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05396</nterr>
      <nperiod>003105</nperiod>
      <datanum>18260201</datanum>
      <data_label>1826 02 01</data_label>
      <anno>1826</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>01</giorno>
      <time_label>16:00</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.5201</lat>
      <lon>15.7275</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>18</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita senza danni $(300135,021126,071265,080262,910069,870035,470427,870036,940243,480087,910070,170022)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01007</nterr>
      <nperiod>003080</nperiod>
      <datanum>16540724</datanum>
      <data_label>1654 07 24</data_label>
      <anno>1654</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>24</giorno>
      <time_label>00:25</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.6352</lat>
      <lon>13.6826</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>44</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Sorano-Marsica</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita $(096022)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42012</nterr>
      <nperiod>003261</nperiod>
      <datanum>17601223</datanum>
      <data_label>1760 12 23</data_label>
      <anno>1760</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.8022</lat>
      <lon>14.4044</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>7</npun>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Area vesuviana</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01348</nterr>
      <nperiod>003089</nperiod>
      <datanum>17061103</datanum>
      <data_label>1706 11 03</data_label>
      <anno>1706</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>13:00</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.0765</lat>
      <lon>14.0795</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10.5</io>
      <imax>10.5</imax>
      <npun>99</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Maiella</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1>Il terremoto causò timore, ma non danneggiò gli edifici $(110165,470004)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01274</nterr>
      <nperiod>003087</nperiod>
      <datanum>17020402</datanum>
      <data_label>1702 04 02</data_label>
      <anno>1702</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>02</giorno>
      <time_label>06:20</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1297</lat>
      <lon>14.777</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>4</npun>
      <mm>4.9</mm>
      <earthquakelocation>Benevento</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1>Entrambe le scosse del 14 marzo furono avvertite fortemente; la prima fece risvegliare tutti quelli che dormivano, molti dei quali uscirono all’aperto; la seconda, più violenta, causò il crollo di un muro (sotto il quale morì una donna) e qualche lesione negli edifici; nel convento dei Paolotti, in particolare, si allargarono le fenditure causate da terremoti precedenti e si aggravarono le sconnessioni di alcune colonne. Una lettera della Nunziatura apostolica alla segreteria di Stato dà notizia di due o tre vittime $(635084)$. La scossa del 2 aprile fu avvertita più leggermente, ma causò ugualmente allarme tra la popolazione $(110165,235023,370050,082576,635084,635088,470157,470158)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42064</nterr>
      <nperiod>009031</nperiod>
      <datanum>17370331</datanum>
      <data_label>1737 03 31</data_label>
      <anno>1737</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>31</giorno>
      <time_label>17:20</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.9206</lat>
      <lon>14.6597</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>3</npun>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Campania</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>03120</nterr>
      <nperiod>000146</nperiod>
      <datanum>17830328</datanum>
      <data_label>1783 03 28</data_label>
      <anno>1783</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>18:55</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.7861</lat>
      <lon>16.4636</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>323</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>212</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa del 5 febbraio 1783 non fu avvertita; il successivo terremoto del 28 marzo fu avvertito sensibilmente $(680031,030184,300064,470054,570001,560016,030169,560078,560104,560077,030263,030371)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42821</nterr>
      <nperiod>009030</nperiod>
      <datanum>17350126</datanum>
      <data_label>1735 01 26</data_label>
      <anno>1735</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>03:10</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>10</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0387</lat>
      <lon>14.3867</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>5</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>2</npun>
      <mm>4.3</mm>
      <earthquakelocation>Maddaloni (CE)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>40785</nterr>
      <nperiod>003256</nperiod>
      <datanum>19790919</datanum>
      <data_label>1979 09 19</data_label>
      <anno>1979</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>21:35:37</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>37</sec>
      <lat>42.7173</lat>
      <lon>13.0752</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9.1</imax>
      <npun>694</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita, in particolare nel quartiere Vomero e nei piani alti degli edifici, dove i lampadari oscillarono. Non furono segnalati danni; molte persone abbandonarono le abitazioni $(035020)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07939</nterr>
      <nperiod>003110</nperiod>
      <datanum>18530409</datanum>
      <data_label>1853 04 09</data_label>
      <anno>1853</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>12:45</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.8183</lat>
      <lon>15.2153</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>47</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito in modo notevole: due degli orologi a pendolo della Reale Specola si fermarono dopo alcuni minuti $(030619)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23303</nterr>
      <nperiod>003113</nperiod>
      <datanum>19100607</datanum>
      <data_label>1910 06 07</data_label>
      <anno>1910</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>02:04:00</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>04</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>40.8989</lat>
      <lon>15.4217</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>376</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>16</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa, durata vari secondi, fu avvertita molto sensibilmente soprattutto nei quartieri alti della città, al Vomero e a Posillipo, dove gran parte della popolazione si riversò in strada; nei quartieri bassi, invece, molte persone non non si accorsero della scossa $(000021,050399,470686)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>10556</nterr>
      <nperiod>000719</nperiod>
      <datanum>18741206</datanum>
      <data_label>1874 12 06</data_label>
      <anno>1874</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>15:50</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.655</lat>
      <lon>13.8267</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>43</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Monti della Meta</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa fu di mediocre intensità $(000065,672729,672732)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42007</nterr>
      <nperiod>003257</nperiod>
      <datanum>19820321</datanum>
      <data_label>1982 03 21</data_label>
      <anno>1982</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>09:44:01</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>44</minu>
      <sec>01</sec>
      <lat>40.0085</lat>
      <lon>15.7661</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>125</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Golfo di Policastro</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>7</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito molto sensibilmente, soprattutto nella parte alta della città: causò oscillazione di lampadari e spavento nelle persone $(035031,672875)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07138</nterr>
      <nperiod>001048</nperiod>
      <datanum>18460328</datanum>
      <data_label>1846 03 28</data_label>
      <anno>1846</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>15:45</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>35.8</lat>
      <lon>25</lon>
      <rel>E</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>15</npun>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Grecia meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Greece</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>Furono sentite, da parecchie persone, due scosse leggere $(600775)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>21318</nterr>
      <nperiod>003032</nperiod>
      <datanum>19081228</datanum>
      <data_label>1908 12 28</data_label>
      <anno>1908</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>04:20:27</time_label>
      <ora>04</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>27</sec>
      <lat>38.1647</lat>
      <lon>15.6871</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>838</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale-Messina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>174</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito da molte persone, soprattutto nella parte alta della città e nei piani superiori degli edifici $(145011)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42811</nterr>
      <nperiod>000751</nperiod>
      <datanum>14561207</datanum>
      <data_label>1456 12 07</data_label>
      <anno>1456</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>21:05</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>05</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.856</lat>
      <lon>14.2603</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>A</level>
      <io>3.5</io>
      <imax>3.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>3.7</mm>
      <earthquakelocation>Napoli</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>10</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06075</nterr>
      <nperiod>000181</nperiod>
      <datanum>18360425</datanum>
      <data_label>1836 04 25</data_label>
      <anno>1836</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>00:20</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.5671</lat>
      <lon>16.7368</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>44</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>16</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita dalla popolazione $(030576,490328)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01284</nterr>
      <nperiod>003088</nperiod>
      <datanum>17030114</datanum>
      <data_label>1703 01 14</data_label>
      <anno>1703</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>18:00</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7091</lat>
      <lon>13.0705</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>197</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-reatino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>22</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>La scossa del 14 gennaio fu risentita leggermente e non da tutti secondo alcune fonti$(370050,095162)$, in modo sensibile e con spavento secondo altre $(110165)$. Le scosse del 16 gennaio e del 2 febbraio 1703 furono avvertite molto leggermente $(095093,095095)$, ma con apprensione da parte della popolazione $(110165)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>17826</nterr>
      <nperiod>003143</nperiod>
      <datanum>19010731</datanum>
      <data_label>1901 07 31</data_label>
      <anno>1901</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>31</giorno>
      <time_label>10:38:30</time_label>
      <ora>10</ora>
      <minu>38</minu>
      <sec>30</sec>
      <lat>41.7192</lat>
      <lon>13.7496</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>76</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Monti della Meta</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita soprattutto nelle zone più alte della città (in particolare a Capodimonte) da persone in stato di quiete e nei piani superiori delle case, dove lampade e oggetti appesi oscillarono sensibilmente $(000012)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04919</nterr>
      <nperiod>003138</nperiod>
      <datanum>18060826</datanum>
      <data_label>1806 08 26</data_label>
      <anno>1806</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>07:35</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.7191</lat>
      <lon>12.7253</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>35</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Colli Albani</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita in modo sensibile $(000001)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>19344</nterr>
      <nperiod>003030</nperiod>
      <datanum>19050908</datanum>
      <data_label>1905 09 08</data_label>
      <anno>1905</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>01:43:11</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>43</minu>
      <sec>11</sec>
      <lat>38.6816</lat>
      <lon>16.0563</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>871</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>146</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito sensibilmente $(075346)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07535</nterr>
      <nperiod>001034</nperiod>
      <datanum>18510814</datanum>
      <data_label>1851 08 14</data_label>
      <anno>1851</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>14:40</time_label>
      <ora>14</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.9944</lat>
      <lon>15.653</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>10</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Melfi (PZ)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>17</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito leggermente $(070809)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>32585</nterr>
      <nperiod>003266</nperiod>
      <datanum>19480821</datanum>
      <data_label>1948 08 21</data_label>
      <anno>1948</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>08:44:47</time_label>
      <ora>08</ora>
      <minu>44</minu>
      <sec>47</sec>
      <lat>41.6144</lat>
      <lon>15.7393</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>42</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Puglia settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>Le tre scosse del 18 (ore 21:12 GMT), 21 (ore 08:45 GMT) e 22 agosto (ore 23:16 GMT) furono leggere $(672592,330775,672595,672600,330777,330778)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01285</nterr>
      <nperiod>003088</nperiod>
      <datanum>17030116</datanum>
      <data_label>1703 01 16</data_label>
      <anno>1703</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>13:30</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.6233</lat>
      <lon>13.1021</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>22</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-reatino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>22</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa del 14 gennaio fu risentita leggermente e non da tutti secondo alcune fonti$(370050,095162)$, in modo sensibile e con spavento secondo altre $(110165)$. Le scosse del 16 gennaio e del 2 febbraio 1703 furono avvertite molto leggermente $(095093,095095)$, ma con apprensione da parte della popolazione $(110165)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30094</nterr>
      <nperiod>003119</nperiod>
      <datanum>19301030</datanum>
      <data_label>1930 10 30</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>07:13:06</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>13</minu>
      <sec>06</sec>
      <lat>43.674</lat>
      <lon>13.2738</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>249</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Marche settentrionali</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita da tutti, specie nella parte alta della città e non causò alcun danno $(340375)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>32584</nterr>
      <nperiod>003266</nperiod>
      <datanum>19480818</datanum>
      <data_label>1948 08 18</data_label>
      <anno>1948</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>18</giorno>
      <time_label>21:12:20</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>12</minu>
      <sec>20</sec>
      <lat>41.5524</lat>
      <lon>15.8135</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>60</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Puglia settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>Le tre scosse del 18 (ore 21:12 GMT), 21 (ore 08:45 GMT) e 22 agosto (ore 23:16 GMT) furono leggere $(672592,330775,672595,672600,330777,330778)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00953</nterr>
      <nperiod>000107</nperiod>
      <datanum>16380327</datanum>
      <data_label>1638 03 27</data_label>
      <anno>1638</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>27</giorno>
      <time_label>15:05</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>05</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.0483</lat>
      <lon>16.2879</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>215</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>27</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa del 27 marzo fu leggera; molte persone non la sentirono $(510128,040205,560170)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>11605</nterr>
      <nperiod>000727</nperiod>
      <datanum>18810910</datanum>
      <data_label>1881 09 10</data_label>
      <anno>1881</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>10</giorno>
      <time_label>07:00</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.2322</lat>
      <lon>14.2838</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>29</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Abruzzo meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita leggermente $(001299,672747,672751)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01291</nterr>
      <nperiod>003088</nperiod>
      <datanum>17030202</datanum>
      <data_label>1703 02 02</data_label>
      <anno>1703</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>02</giorno>
      <time_label>11:05</time_label>
      <ora>11</ora>
      <minu>05</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.4351</lat>
      <lon>13.2917</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>69</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Aquilano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>25</ee_nt>
      <ee_np>22</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa del 14 gennaio fu risentita leggermente e non da tutti secondo alcune fonti$(370050,095162)$, in modo sensibile e con spavento secondo altre $(110165)$. Le scosse del 16 gennaio e del 2 febbraio 1703 furono avvertite molto leggermente $(095093,095095)$, ma con apprensione da parte della popolazione $(110165)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>32586</nterr>
      <nperiod>003266</nperiod>
      <datanum>19480822</datanum>
      <data_label>1948 08 22</data_label>
      <anno>1948</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>22</giorno>
      <time_label>23:16:20</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>16</minu>
      <sec>20</sec>
      <lat>41.4408</lat>
      <lon>15.8118</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>76</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Puglia settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>Le tre scosse del 18 (ore 21:12 GMT), 21 (ore 08:45 GMT) e 22 agosto (ore 23:16 GMT) furono leggere $(672592,330775,672595,672600,330777,330778)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09450</nterr>
      <nperiod>003027</nperiod>
      <datanum>18701004</datanum>
      <data_label>1870 10 04</data_label>
      <anno>1870</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>16:55</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.2202</lat>
      <lon>16.331</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>54</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Cosentino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>18</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito da diverse persone $(300340)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00721</nterr>
      <nperiod>003075</nperiod>
      <datanum>15600511</datanum>
      <data_label>1560 05 11</data_label>
      <anno>1560</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>04:40</time_label>
      <ora>04</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.249</lat>
      <lon>16.4847</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>7</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Barletta-Bisceglie</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa fu sentita debolmente $(410283,130390,370049)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05907</nterr>
      <nperiod>000173</nperiod>
      <datanum>18320308</datanum>
      <data_label>1832 03 08</data_label>
      <anno>1832</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>18:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.0797</lat>
      <lon>16.9188</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>99</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Crotonese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>19</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita molto leggermente $(040103,300334)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09928</nterr>
      <nperiod>000718</nperiod>
      <datanum>18730712</datanum>
      <data_label>1873 07 12</data_label>
      <anno>1873</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>06:06</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>06</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.6869</lat>
      <lon>13.7781</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>61</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Monti della Meta</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>14</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <intpq>II-III</intpq>
      <D1>Fu avvertita una leggera scossa $(000064,600167)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>27011</nterr>
      <nperiod>002001</nperiod>
      <datanum>19191022</datanum>
      <data_label>1919 10 22</data_label>
      <anno>1919</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>22</giorno>
      <time_label>06:06:04</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>06</minu>
      <sec>04</sec>
      <lat>41.5381</lat>
      <lon>12.6839</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>134</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Litorale pontino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <intpq>II-III</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>08097</nterr>
      <nperiod>003025</nperiod>
      <datanum>18540212</datanum>
      <data_label>1854 02 12</data_label>
      <anno>1854</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>17:50</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.2569</lat>
      <lon>16.2953</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>89</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Cosentino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>26</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <intpq>II</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito molto leggermente $(570040)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>28415</nterr>
      <nperiod>003144</nperiod>
      <datanum>19250924</datanum>
      <data_label>1925 09 24</data_label>
      <anno>1925</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>24</giorno>
      <time_label>13:33:46</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>46</sec>
      <lat>41.72</lat>
      <lon>14.1884</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>50</npun>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Molise occidentale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <intpq>II</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita molto leggermente in alcuni punti della città $(050399,672683,000028)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09819</nterr>
      <nperiod>002069</nperiod>
      <datanum>18730312</datanum>
      <data_label>1873 03 12</data_label>
      <anno>1873</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>20:04</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>04</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0902</lat>
      <lon>13.2436</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>196</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Marche meridionali</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>7</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <intpq>II</intpq>
      <D1>La scossa fu appena sensibile $(002129,020942,110427)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>28866</nterr>
      <nperiod>003145</nperiod>
      <datanum>19271226</datanum>
      <data_label>1927 12 26</data_label>
      <anno>1927</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>15:06:14</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>06</minu>
      <sec>14</sec>
      <lat>41.7008</lat>
      <lon>12.7013</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>38</npun>
      <mm>4.9</mm>
      <earthquakelocation>Colli Albani</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(130605)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>11516</nterr>
      <nperiod>000726</nperiod>
      <datanum>18810304</datanum>
      <data_label>1881 03 04</data_label>
      <anno>1881</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>12:15</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.7476</lat>
      <lon>13.895</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>22</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Isola d’Ischia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>4</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu sentita $(051282)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>10615</nterr>
      <nperiod>000720</nperiod>
      <datanum>18750317</datanum>
      <data_label>1875 03 17</data_label>
      <anno>1875</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>17</giorno>
      <time_label>23:51</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>51</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.0625</lat>
      <lon>12.5467</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>144</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Romagna sud-orientale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(020940)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05460</nterr>
      <nperiod>003106</nperiod>
      <datanum>18280202</datanum>
      <data_label>1828 02 02</data_label>
      <anno>1828</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>02</giorno>
      <time_label>09:15</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.7451</lat>
      <lon>13.8985</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>11</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Casamicciola Terme (NA)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(990000)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02700</nterr>
      <nperiod>000146</nperiod>
      <datanum>17830205</datanum>
      <data_label>1783 02 05</data_label>
      <anno>1783</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>12:00</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.2974</lat>
      <lon>15.9703</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>357</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>212</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa del 5 febbraio 1783 non fu avvertita; il successivo terremoto del 28 marzo fu avvertito sensibilmente $(680031,030184,300064,470054,570001,560016,030169,560078,560104,560077,030263,030371)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>13002</nterr>
      <nperiod>003029</nperiod>
      <datanum>18871203</datanum>
      <data_label>1887 12 03</data_label>
      <anno>1887</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>03:45:00</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>39.5644</lat>
      <lon>16.2213</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>142</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>Il terremoto non fu avvertito $(145447)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50040</nterr>
      <nperiod>005058</nperiod>
      <datanum>00640000</datanum>
      <data_label>64 - -</data_label>
      <anno>64</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.856</lat>
      <lon>14.26</lon>
      <rel>N</rel>
      <level>A</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Napoli</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Not parameterized</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>-1</intpqnum>
      <intpq>NC</intpq>
      <D1>Il terremoto scosse il teatro mentre vi si esibiva Nerone. Svetonio non accenna a danni $(630104)$. Tacito sostiene invece che il teatro crollò ma non accenna al terremoto $(630111)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01108</nterr>
      <nperiod>003084</nperiod>
      <datanum>16880605</datanum>
      <data_label>1688 06 05</data_label>
      <anno>1688</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>15:30</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.2836</lat>
      <lon>14.561</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>215</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Sannio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>22</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Ci furono 34-50 morti. Numerosi i crolli e i danni, sui quali danno un resoconto dettagliato diverse fonti dirette: opuscoli anonimi $(021078)$, relazioni $(052036,052041,470014,240194)$, lettere dell’ambasciatore veneziano a Napoli, Antonio Maria Vincenti $(500251,500252,500253,500267,500268,500279,500280,500281,500287)$, lettere della Nunziatura Apostolica di Napoli alla Segreteria di Stato di Roma $(635071,635151,635152,635153,635154,635155,635156,635159,635160,635161,635170)$, lettere di nobili o prelati colpiti dall’evento $(645242,645251)$, corrispondenza ufficiale del viceré o di alti fuzionari di Stato $(645234,645243)$: di particolare rilievo risulta una relazione ufficiale conservata all’Archivo General di Simancas, che fornisce anche alcune stime dei danni $(665201)$. Un’importante fonte è costituita inoltre dall’opera di Magnati (1688) $(310141)$.&lt;br&gt;Vengono fornite notizie dettagliate sull’edilizia pubblica, mentre generici sono i riferimenti a crolli e danni subiti dall’edilizia privata: Magnati (1688) $(310141)$ riportava che ogni casa ed edificio aveva subito lesioni e che si camminava per le strade ingombrate da macerie, tra case semidistrutte e puntellate. Complessivamente sono ricordati, come gravemente danneggiati, 29 edifici religiosi e 6 edifici pubblici.&lt;br&gt;Molto danneggiata rimase la chiesa della Casa professa dei Gesuiti, detta il Gesù Nuovo: crollarono la cupola maggiore con le due laterali e tre cappelle, tra cui la volta della cappella di S.Ignazio e la cappella di S.Francesco Saverio. Tutta la navata a sinistra dell’altare rimase pressoché distrutta. La chiesa fu restaurata e aperta nuovamente al pubblico il 3 dicembre successivo $(500287)$.&lt;br&gt;Gravi lesioni subì anche il convento dei Gesuiti presso la Chiesa del Gesù Vecchio. Crollo dell’atrio e di quasi tutto il colonnato della facciata della chiesa di San Paolo dei Padri Teatini (il colonnato si diceva fosse parte dell’antico tempio di Castore e Polluce): questo crollo causò molte vittime tra coloro che partecipavano al mercato sottostante; crollo di un muro e del pulpito della Cattedrale; crollo dei dormitori, della Congregazione e di due campane del convento dei Santi Apostoli dei Padri Teatini: il crollo dei dormitori aveva ridotto in rovine un palazzo contiguo; crollo della chiesa di San Gaudioso; gravi danni alla chiesa di Santa Maria Maggiore; crollo di parte del dormitorio e del cornicione della chiesa di San Lorenzo Maggiore; fenditure alle pareti della chiesa di San Severo Maggiore e alle abitazioni dei Padri Domenicani; crollo del refettorio del convento di S.Domenico Maggiore; crollo della chiesa di S.Teresa dei padri Spagnoli; lesioni gravi alla chiesa di Santa Maria dei Monti dei Pii Operarii; lesioni non gravi alla chiesa di San Giorgio Maggiore dei Pii Operarii; lesioni alle chiese di San Nicola dei Pii Operarii, di San Martino dei Padri Certosini; di Santa Teresa degli Scalzi, di San Severino dei Benedettini, dell’Annunziata, della Sanità, di D. Alvina; di San Tomaso d’Aquino, di San Filippo e Giacomo; della Madonna della Pietà; rovina quasi totale della chiesa di Santa Maria della Verità, dell’infermeria e dei dormitori annessi; danni al campanile e alle mura del Carmine $(645287)$; danni alla chiesa e monastero di S.Chiara, alla chiesa di S.Ligorio, alla chiesa della Croce di Lucca; danni alla chiesa e al monastero di S.Maria del Soccorso, che fu evacuato.&lt;br&gt;Tra i palazzi privati si segnalano crolli di cornicioni e balconi al palazzo dei Macedonii, il crollo delle stanze superiori al palazzo di abitazione dell’ambasciatore di Venezia a Napoli e di un palazzo a S.Domenico $(370050,260004,120138,052041,500252,500279)$. Per il palazzo dell’ambasciatore di Venezia fu fatta una stima sommaria del danno di circa trecento ducati $(500253)$.&lt;br&gt;Furono danneggiati il Castello Nuovo, quello di S.Elmo, la Vicaria, cioè Castel Capuano, da dove furono evacuati i Tribunali e le Carceri $(500251,500268,500294,635159,635173,645248,645261,645297)$, la fortezza del Torrione del Carmine $(645236,645274)$, la sala della Tesoreria $(645237)$, il palazzo Regio $(310141)$. Risultarono colpite anche alcune porte della città $(310141)$.&lt;br&gt;Il palazzo della Nunziatura Apostolica subì lievi danni, mentre si ha notizia di danneggiamenti a una casa di proprietà della Camera Apostolica $(635158,635161,635177)$.&lt;br&gt;Nella relazione reperita presso l’Archivo General di Simancas $(665201)$ si afferma che il danno a Napoli superava i 360.400 ducati, escludendo le case private, e venivano fornite le seguenti prime stime nel dettaglio: 15.000 ducati per la chiesa del Gesù Nuovo; 5.000 ducati per la chiesa di S.Paolo dei Teatini; 5.000 ducati per la Cattedrale; 10.000 ducati per il monastero e la chiesa di S.Chiara (si escludeva il tetto in piombo della chiesa); 1.500 ducati per il monastero e chiesa della SS.ma Annunziata; 40.000 ducati per il monastero dei Teatini (Convento Reale dei Santi Apostoli); 42.000 ducati per il monastero e la chiesa di S.Severino dei Padri Benedettini; 15.000 ducati per il monastero di S.Martino dei padri Certosini; 40.000 ducati per il convento di S.Teresa delle Carmelitane Scalze; 10.000 ducati per il convento di S.Maria Maggiore, chiamato la Pietra Santa; 3.000 ducati per il monastero di Donna Elvira delle Benedettine; 6.000 ducati per il convento della Sanità dei Domenicani; 5.000 ducati per i primi interventi sul monastero e chiesa di S.Maria della Verità degli Agostini Scalzi; 6.000 ducati per la chiesa e monastero della Trinità; 12.000 ducati per il complesso del Gesù Vecchio; 5.000 ducati per la chiesa reale di S.Lorenzo dei Francescani; 4.000 ducati per il convento del Carmine Grande; 1.500 ducati per il seminario della Pietà; 900 ducati per il convento della Concordia dei Carmelitani Calzati.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42035</nterr>
      <nperiod>009004</nperiod>
      <datanum>16930108</datanum>
      <data_label>1693 01 08</data_label>
      <anno>1693</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>22:15</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.7956</lat>
      <lon>16.1127</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>14</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito $(351011)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>510128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Miscellanea, armadio III, vol.32, Lettera di Paolino Bianchi al segretario di Stato cardinale Francesco Barberini sui danni causati dal terremoto delle due Calabrie, Napoli 3 aprile 1638.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1638</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040205</codbib>
      <autore1>Recupito G.C.</autore1>
      <titolo1>De novo in universa Calabriae terraemotu congeminatus nuncius.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1638</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560170</codbib>
      <autore1>Capecelatro F.</autore1>
      <titolo1>Degli annali della città di Napoli (1631-1640).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1849</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070739</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1743.03.12, n.11.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200168</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1743.03.15, n.11.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410338</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.211, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Raniero Simonetti arcivescovo di Nicosia al segretario di Stato cardinale Silvio Valenti Gonzaga, Napoli 26 febbraio 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500332</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 133, n.195, Dispaccio del residente Aurelio Bartolini al Senato veneziano, Napoli 5 marzo 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>540044</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Affari esteri, Segreteria degli Affari esteri, Legazioni, Polonia, fascio 2181 (1740-47), Lettera del consigliere di Stato duca di Salas al marchese Malaspina, Napoli 26 febbraio 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>540060</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Affari esteri, Segreteria degli Affari esteri, Legazioni, Venezia, vol.2294 (1743), Lettera del consigliere di Stato duca di Salas al conte Finocchietti, Napoli 26 febbraio 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070809</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Omnibus, 1851.08.16, n.66.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1851</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680031</codbib>
      <autore1>Vivenzio G.</autore1>
      <titolo1>Istoria de’ Tremuoti avvenuti nella Provincia della Calabria ulteriore, e nella Città di Messina nell’anno 1783 e di quanto nella Calabria fu fatto per lo suo risorgimento fino al 1787 preceduta da una Teoria, ed Istoria Generale de’ Tremuoti, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1788</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030184</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettera del Primo ministro del Regno di Napoli marchese della Sambuca al Console del Regno presso la Repubblica di Genova S.Rati relativa alla situazione nelle provincie calabresi e a Messina in seguito ai terremoti del 1783, Portici 8 aprile 1783, in "Avvisi di Genova", n.16, 19 aprile 1783.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300064</codbib>
      <autore1>Colletta P.</autore1>
      <titolo1>Storia del Reame di Napoli dal 1734 al 1825.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470054</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie del Mondo, 1783.04.16, n.31.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>570001</codbib>
      <autore1>Sarconi M.</autore1>
      <titolo1>Istoria de’ fenomeni del tremoto avvenuto nelle Calabrie, e nel Valdemone nell’anno 1783 posta in luce dalla Reale Accademia delle Scienze, e delle Belle Lettere di Napoli.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1784</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560016</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Suprema Giunta di Corrispondenza di Cassa Sacra, fascio 43, processo 716, Lettera di Lodovico Tranfo a Don Pasquale Coccia, Soriano 9 aprile 1783.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030169</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "Mozzi-Borgetti" di Macerata, Manoscritti, 1054, VI, Marco Fiano, Lettera sul terremoto calabro-siculo del 1783, Napoli 5 aprile 1783.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560078</codbib>
      <autore1>Hamilton W.</autore1>
      <titolo1>Relazione dell’ultimo terremoto delle Calabrie e della Sicilia, tradotta dall’inglese da Gasparo Sella.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560104</codbib>
      <autore1>Augusti M.</autore1>
      <titolo1>Dei terremoti di Messina, e di Calabria dell’anno 1783, memorie e riflessioni.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560077</codbib>
      <autore1>Grimaldi A.</autore1>
      <titolo1>La Cassa Sacra ovvero la soppressione delle mani morte in Calabria nel sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1863</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030263</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretaría de Estado, Negociación de Nápoles, legajo 5916 (1783-84), Correspondencia, etc., Lettera del Primo ministro del Regno di Napoli marchese della Sambuca al Primo ministro di Spagna conte di Floridablanca relativa alla situazione nelle provincie calabresi e a Messina in seguito ai terremoti del 1783, Portici 8 aprile 1783.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030371</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione di D.Vivant Denon al Ministro degli Esteri Francese Vergennes, Contenente notizie sul terremoto del 1783, Napoli 5 aprile 1783, in A.Placanica, "L’Iliade funesta, storia del terremoto calabro-messinese del 1783", pp.176-177, doc. n.9.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040103</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1832.03.17, n.63.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300334</codbib>
      <autore1>Colosimo V.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto della Calabria avvenuto nella sera del dì 8 marzo 1832, con alcune riflessioni geologiche per lo suolo calabro, ed un prospetto cronologico de’ terremoti che hanno nelle diverse epoche scossa l’Europa ed altri luoghi lontani.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relatione del Terremoto accaduto in Napoli, e parte del suo Regno il giorno 8 di Settembre 1694. Dove si dà raguaglio delli danni, che il medesimo hà caggionato in molte parti del medesimo Regno. Et in particolare nelle tré Provincie di Principato Citra, Ultra, e Basilicata. Con il numero de’ morti, e feriti che nelle medesime sono restati sotto delle Pietre.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relatione dello spaventoso, e funesto Terremoto accaduto in Napoli, e parte del suo Regno, il giorno 8 Settembre 1694. Dove si dà raguaglio delli danni, che il medesimo hà caggionato in molte parti del Regno. Et in particolare nelle tré Provincie di Principato Citra, Ultra, e Basilicata. Con il danno notabilissimo delle medesime, restando numero grande delle sue Terre intieramente distrutte. Con il numero de’ morti, che nelle medesime sono restati sotto delle Pietre.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040203</codbib>
      <autore1>Pacichelli G.B.</autore1>
      <titolo1>Tremuoto di Napoli, e del Regno à puntino spiegato (Al Signor Abate Francesco Battistini Maestro di Camera dell’Eminentiss. Negrone, Roma), in "Lettere Familiari, Istoriche, &amp; Erudite, tratte dalle Memorie Recondite dell’Abate D. Gio. Battista Pacichelli in occasione de’ suoi Studj, Viaggi, e Ministeri", ed. D.A.Parrino, vol.2, pp.353-363.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale "Vittorio Emanuele III" di Napoli, Manoscritti, Fondo San Martino, 681-690, Diario della Casa di San Paolo di Napoli (1651-1856), 10 voll.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1651 - 1856</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470150</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Avvisi stampati di Foligno, 1694.09.28, n.40.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410347</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.118, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 10 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410351</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.118, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 28 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410234</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Cardinali, vol.59, Lettera dell’arcivescovo di Napoli cardinale Gherardo Cantelmo al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 10 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030833</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Bannorum, vol.36 (1691-95), Bando ad offerendum per la riparazione dei Regi Tribunali di Napoli danneggiati dal terremoto dell’8 settembre 1694, Napoli 28 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030834</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Bannorum, vol.36 (1691-95), Bando ad offerendum per la riparazione del Regio Arsenale di Napoli danneggiato dal terremoto dell’8 settembre 1694, Napoli 4 ottobre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030838</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Dipendenze, serie I, Fabbriche e fortificazioni, fascio 175 II (1694-1704), fasc.15, Misura finale delle opere di ripristino del Real Presidio di Pizzo Falcone redatta dal tenente generale don Luca Antonio Natale, Napoli 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030744</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Notamentorum, ruota I, reg.139 (1694), Notamento della Regia Camera della Sommaria sulle riparazioni da effettuare nel Castel Nuovo di Napoli danneggiato dal terremoto dell’8 settembre 1694, Napoli 14 ottobre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500231</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Fondo Carpegna, vol.55 ter, Relatione del terremoto successo in Napoli nel dì 8 di settembre 1694, Napoli 11 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500329</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 103, n.51, Dispaccio del residente Giacomo Resio al Senato veneziano, Napoli 12 ottobre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410238</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Cardinali, vol.59, Lettera dell’arcivescovo di Napoli cardinale Gherardo Cantelmo al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 21 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510124</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Particolari, vol.83, Lettera dell’arcivescovo di Napoli cardinale Gherardo Cantelmo al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 14 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510125</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Particolari, vol.83, Memoriale del priore del convento di S.Michele Arcangelo di Napoli al papa Innocenzo XII, 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030576</codbib>
      <autore1>Mancusi T.</autore1>
      <titolo1>Accenti lacrimevoli delle rovine di Rossano in Calabria Citeriore avvenute pel tremuoto della notte del 24 aprile 1836.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490328</codbib>
      <autore1>Colla A.</autore1>
      <titolo1>Terremoti sentiti in diversi punti del Globo nell’anno 1836, in "Biblioteca Italiana", a.22, tomo 86 (aprile-giugno 1837), pp.425-429.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145011</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>La catastrofe sismica calabro messinese (28 dicembre 1908). Relazione alla Società Geografica Italiana, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000064</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici [e cronologici] dei fenomeni endogeni italiani col confronto di alcuni altri fenomeni per il 2.o quadrimestre dell’anno meteorico 1873 Aprile 1873 ­ Luglio 1873, in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.2, pp.I-XXVII.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1875</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600167</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1873.07.15.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000065</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici e cronologici dei fenomeni endogeni italiani col confronto di alcuni altri fenomeni [1 dicembre 1874 ­ 15 marzo 1876], in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.4, pp.78-96, 122-136.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1877</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672729</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta d’Italia, 1874.12.10, a.9, n.344.</titolo1>
      <luogoed>Firenze-Roma</luogoed>
      <datacompl>1874</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672732</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Libertà. Gazzetta del Popolo, 1874.12.09, a.5, n.343.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1874</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020940</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Documenti, nuove note e riflessioni sul terremoto della notte 17-18 marzo 1875, in "Supplemento alla Meteorologia Italiana", a.1875, fasc.4, pp.3-51.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1876</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051282</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>L’isola d’Ischia ed il terremoto del 28 luglio 1883, in "Memorie del Regio Istituto Lombardo di Scienze e Lettere", s.III, vol.6, pp.99-154.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1884</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>001299</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici e cronologici dei fenomeni endogeni italiani col confronto di alcuni altri fenomeni [1º gennaio 1880-31 dicembre 1881], in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.9, pp.47-68, 100-133.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1882</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672747</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Roma, 1881.09.11, a.20, n.252.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1881</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672751</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta d’Italia, 1881.09.13, a.16, n.256.</titolo1>
      <luogoed>Firenze-Roma</luogoed>
      <datacompl>1881</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>001330</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Raccolta di fatti, relazioni, bibliografie sul terremoto di Casamicciola del 28 Luglio 1883 con brevi osservazioni, in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.11, pp.65-131.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1884</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350118</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Carte Strozziane, serie I, 325, c.83, Lettera di Filippo Strozzi ad Alessandra sua madre in Firenze sul terremoto del 5 dicembre 1456, Napoli 8 dicembre 1456.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1456</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090052</codbib>
      <autore1>Palmieri Matteo</autore1>
      <titolo1>Annales seu Historia Florentina (1429-1474), ed. G.Scaramella, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 26, parte 1</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1906 - 1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700173</codbib>
      <autore1>Sant’Antonino Pierozzi</autore1>
      <titolo1>Chronicorum opus in tres partes divisum ab orbe condito, annum usque 1459, 3 voll.</titolo1>
      <luogoed>Lyon</luogoed>
      <datacompl>1586</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410450</codbib>
      <autore1>Astesano Antonio</autore1>
      <titolo1>De admirabili terremotu qui in regno neapolitano accidit Anno Christi Millesimo quadringentesimo quinquagesimo sexto die quarto decembris. Nec non de apparitione crucifixi apud Capuam dicti Regni Civitatem, in A.Tallone, ‘Un poemetto storico inedito di Antonio Astesano sul terremoto del 1456’, "Archivio Muratoriano", vol.1, pp.205-217.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110079</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Racconto di varie notizie accadute nella città di Napoli dall’anno 1700 al 1732, in "Archivio Storico per le Province Napoletane", a.31, pp.428-508, 693-736; a.32, pp.132-181, 378-426, 587-635, 798-840.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1906 - 1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030506</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Doria-Pamphilj di Roma, Corrispondenza da Napoli e Melfi, scaff.20, b.7 (1731), Lettera di Ignazio Mignoni al Principe Giovanni Andrea III Doria sul terremoto del 20 marzo 1731, Napoli 20 marzo 1731.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1731</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070842</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Omnibus, 1857.12.19, n.101.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040176</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1857.12.17, n.276.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900070</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera relatione del pietoso caso successo nelle Terre contenute della Provincia di Puglia Regno di Napoli, cioè del terremoto sentito in questo presente anno 1627. Cavata da relationi, come si giudica, autentiche, e vere pubblicata per Gio. Orlandi stampatore alla Pietà.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1627</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030727</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera relatione delli danni fatti dal terremoto nel Regno di Napoli con l’estirpatione di molte Città, &amp; luoghi, &amp; mortalità grandissima di gente.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1627</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680048</codbib>
      <autore1>Molin D. e Margottini C.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto del 1627 nella Capitanata settentrionale, in "Contributo alla caratterizzazione della sismicità del terremoto italiano". Memorie presentate al Convegno annuale del Progetto Finalizzato "Geodinamica" del C.N.R. sul tema: "Sismicità dell’Italia: stato delle conoscenze scientifiche e qualità della normativa sismica", Udine 12-14 maggio 1981. Commissione ENEA-ENEL per lo studio dei problemi sismici connessi con la realizzazione di impianti nucleari, pp.251-279.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900207</codbib>
      <autore1>De Luca A.</autore1>
      <titolo1>Serracapriola. Appunti di storia e di statistica.</titolo1>
      <luogoed>San Severo</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600775</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1846.04.06, n.74.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680011</codbib>
      <autore1>Villani Matteo</autore1>
      <titolo1>Cronica, con la continuazione di Filippo Villani, ed. G.Porta, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350192</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Centrale di Firenze, Manoscritti, Fondo G.Capponi, 127, 2, Supplemento ai capitoli mancanti della cronaca romana (1316-1362).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XV sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240149</codbib>
      <autore1>Rodocanachi E.</autore1>
      <titolo1>Cola di Rienzo. Histoire de Rome de 1342 a 1354.</titolo1>
      <luogoed>Parigi</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350216</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Centrale di Firenze, Manoscritti, Fondo Nazionale, II I 241, Scipione Ammirato, Istorie napoletane, sec.XVI.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470021</codbib>
      <autore1>Amodio D.G.</autore1>
      <titolo1>Breve trattato del terremoto.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1632</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190066</codbib>
      <autore1>Pellini P.</autore1>
      <titolo1>Dell’historia di Perugia, 2 voll. (ristampa anastatica, Bologna 1968).</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1664</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190004</codbib>
      <autore1>Abbati B.</autore1>
      <titolo1>Epitome metheorologica de’ tremoti, con la Cronologia di tutti quelli, che sono occorsi in Roma dalla Creazione del Mondo sino agl’ultimi successi sotto il Pontificato del Regnante Pontefice Clemente XI il dì 14 Gennaro giorno di Domenica sù le due della notte meno un quarto, e 2 di Febbraro del corrente anno 1703 con la Relatione non solo di questi, ma dell’Inondatione del Tebro ancora. Aggiuntovi per fine un Catalogo di tutti gli Autori Theologici, Scritturali, Filosofici, Legali, Politici, &amp; Istorici Sacri, e profani, che hanno discorso, e scritto de’ Terremoti.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410086</codbib>
      <autore1>Moroni G.</autore1>
      <titolo1>Dizionario di erudizione storico-ecclesiastica da San Pietro sino ai nostri giorni specialmente intorno ai principali santi, beati, martiri, padri, ai sommi pontefici, cardinali e più celebri scrittori ecclesiastici, 103 voll. + 6 di indici.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1840 - 1879</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240124</codbib>
      <autore1>Gregorovius F.</autore1>
      <titolo1>Storia della città di Roma nel medioevo, vol.11.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1943</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190007</codbib>
      <autore1>Egidi P.</autore1>
      <titolo1>Notizie storiche, in "I monasteri di Subiaco", vol.1, pp.45-247.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1904</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002129</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Rapporto delle osservazioni fatte sul terremoto avvenuto in Italia la sera del 12 marzo 1873, in "Supplemento alla Meteorologia Italiana", a.1872, pp.45-83.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020942</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto avvenuto in Italia il 12 marzo 1873, in "Rendiconti del Regio Istituto Lombardo", s.II, vol.6, fasc.10.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110427</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici [e cronologici] dei fenomeni endogeni italiani col confronto di altri fenomeni per il primo quadrimestre dell’anno meteorico 187[3] (Decembre 187[2] ­ Marzo 187[3]), in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.1, pp.I-XXII.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1874</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145447</codbib>
      <autore1>Agamennone G.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto nel Vallo Cosentino del 3 dicembre 1887, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8 (1886), pp.271-329.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>570040</codbib>
      <autore1>Scaglione F.</autore1>
      <titolo1>Cenno storico-filosofico sul tremuoto che nella notte del dì 12 venendo il 13 febbraio dell’anno 1854 ad un’ora meno un quarto scosse orrendamente la città di Cosenza e varii paesi vicini, in "Atti della Reale Società Economica di Calabria Citra", a.1854, pp.41-109.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300340</codbib>
      <autore1>Conti D.</autore1>
      <titolo1>Memoria e statistica sui terremoti della provincia di Cosenza nel 1870.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>075346</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1905.09.08, a.45, n.250.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>220002</codbib>
      <autore1>Tummolillo Angelo</autore1>
      <titolo1>Notabilia temporum di Angelo de Tummulillis da Sant’Elia, ed. C.Corvisieri, in "Fonti per la storia d’Italia" (Scrittori secolo XV), vol.7.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410283</codbib>
      <autore1>Collenuccio P., Roseo M., Pacca C. e Costo T.</autore1>
      <titolo1>Compendio dell’istoria del Regno di Napoli diviso in tre parti, 3 voll., in "Raccolta di tutti i più rinomati scrittori dell’istoria generale del Regno di Napoli", tomi 17-19.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1771</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130390</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca della Società Napoletana di Storia Patria, Fondo sismico, 7/A3, Colanello Pacca, Discorso del terremoto, 1563-1580.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1563 - 1580</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370049</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale "Vittorio Emanuele III" di Napoli, Manoscritti, IX.C.42, Girolamo Seripando, Giornale dal 1513 al 1562.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1513 - 1562</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410284</codbib>
      <autore1>Summonte G.A.</autore1>
      <titolo1>Historia della città, e Regno di Napoli, 2ª ed., 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1675</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700176</codbib>
      <autore1>Tarcagnota G.</autore1>
      <titolo1>Del sito et lodi della città di Napoli comuna breve historia degli re suoi, et delle cose più degne altrove ne medesimi tempi avenute.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1566</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350025</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Manoscritti, 125-147, Francesco Settimanni, Memorie fiorentine, 18 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>096022</codbib>
      <autore1>Paoloni B.M.</autore1>
      <titolo1>Cronistoria sismica cassinese, in "Bollettino mensile dell’osservatorio metereologico aerologico geodinamico di Montecassino", vol.5, n.2, pp.11-12; n.3, pp.11-12; n.4, p.12; n.5, pp.15-16; n.6, pp.15-16; n.10, pp.15-16; vol.6, n.2, pp.14-15; n.5, pp.11-14.</titolo1>
      <luogoed>Montecassino</luogoed>
      <datacompl>1913 - 1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021078</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera fedele, e distintissima relazione di tutti i danni, così delle fabriche come delle Persone morte per cagione dell’occorso Terremoto accaduto alli 5 di Giugno 1688, tanto in questa Città di Napoli, quanto nel suo Regno.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052036</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relatione dell’orribile terremoto seguito nelle Città di Napoli, Benevento, et altri Luoghi. Il Giorno delli 5 Giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed>Napoli-Bologna</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052041</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relazione dello spaventoso Terremoto occorso nelle Città di Napoli, Benevento, e Salerno, con sua Castelli, e terre circonvicine. Seguito il dì 5, 6 e 7 Giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta relatione dell’Horribile, e Spaventoso terremoto accaduto in Napoli, &amp; in più parti del Regno il giorno 5 giugno 1688 co’l numero delle Città, Terre, &amp; altri luoghi rovinati. Come anco delli morti, e feriti rimasti in così compassionevole tragedia.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240194</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Fondo Carpegna, vol.39, Breve, però vera relatione del Terremoto succeduto nella Città di Napoli, et altre Parti del Regno il dì Sabato 5 di Giugno vigilia della Sant[issi]ma Pentecoste di quest’Anno 1688 verso le 20 hore, e mezza in 21 colla notitia delle volte, che hà replicato, e suoi effetti cagionati.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500251</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 98, n.123, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del residente Antonio Maria Vincenti al Senato veneziano, Napoli 15 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500252</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 98, n.122, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del residente Antonio Maria Vincenti al Senato veneziano, Napoli 8 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500253</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 98, n.122, Dispaccio del residente Antonio Maria Vincenti al Senato veneziano, Napoli 8 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500267</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 98, n.124, Dispaccio del residente Antonio Maria Vincenti al Senato veneziano, Napoli 22 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500268</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 98, n.124, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del residente Antonio Maria Vincenti al Senato veneziano, Napoli 22 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500279</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 98, n.123, Dispaccio del residente Antonio Maria Vincenti al Senato veneziano, Napoli 15 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500280</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 98, n.125, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del residente Antonio Maria Vincenti al Senato veneziano, Napoli 29 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500281</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 98, n.125, Dispaccio del residente Antonio Maria Vincenti al Senato veneziano, Napoli 29 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500287</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 98, n.150, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del residente Antonio Maria Vincenti al Senato veneziano, Napoli 14 dicembre 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635071</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.114, Lettera del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 30 maggio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635151</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.103, Lettera del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 5 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635152</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.103, Lettera del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 8 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635153</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.103, Lettera del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 8 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635154</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.103, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 8 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635155</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.103, Lettera del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 12 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635156</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.103, Lettera del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 12 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635159</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.103, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 15 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635160</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.103, Lettera del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 19 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635161</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.103, Lettera del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 22 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635170</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.104, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 6 luglio 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645242</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Viceré, Scritture diverse della Segreteria, fascio 695 (1688), n.157, Lettera del preposto della Casa Professa della Compagnia del Gesù di Napoli alla Segreteria del viceré relativa alla richiesta di materiale per riparare la chiesa della Compagnia danneggiata dal terremoto del 5 giugno 1688, Napoli 16 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645251</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Viceré, Scritture diverse della Segreteria, fascio 696 (1688), n.130, Lettera del Procuratore del Collegio di Napoli della Compagnia di Gesù alla Segreteria del viceré relativo alla richiesta di sessanta cantara di ferro per riparare il collegio dalla rovina causata dal terremoto del 5 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645234</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Viceré, Scritture diverse della Segreteria, fascio 694 (1688), n.180, Lettera alla Segreteria del viceré relativa ai danni riportati dalla città di Napoli e dal palazzo della Vicaria a causa del terremoto del 5 giugno 1688, Napoli 9 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645243</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Viceré, Scritture diverse della Segreteria, fascio 695 (1688), n.157, Lettera del presidente N.Grassia responsabile dell’Arsenale di Napoli alla Segreteria del viceré relativa alla richiesta di materiale per riparare la chiesa della Compagnia danneggiata dal terremoto del 5 giugno 1688, Napoli 18 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665201</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretarías Provinciales, Nápoles, legajo 56 (1688), Consultas originales, Relazione dei danni causati nella città di Napoli e nel Regno dal terremoto del 5 giugno 1688, Napoli giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310141</codbib>
      <autore1>Magnati V.</autore1>
      <titolo1>Notitie istoriche de’ terremoti succeduti ne’ secoli trascorsi, e nel presente.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645287</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Notamentorum, fascio 133 (1688), Presentazione di un memoriale del priore e dei padri del monastero del Carmine di Napoli al viceré con il quale si supplica per riparazioni alle mura della chiesa e del campanile danneggiati a causa del terremoto del 5 giugno 1688, Napoli 20 settembre 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260004</codbib>
      <autore1>Baglivi G.</autore1>
      <titolo1>De progressione Romani terraemotus a Kalendis Martiis anni MDCCIII ad Kalendas Martias anni MDCCV, in "Opera omnia medico-pratica, et anatomica", pp.566-580.</titolo1>
      <luogoed>Lyon</luogoed>
      <datacompl>1710</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120138</codbib>
      <autore1>Sarnelli P.</autore1>
      <titolo1>Lettere ecclesiastiche di monsignor Pompeo Sarnelli Vescovo di Bisceglie.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1740</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500294</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 98, n.127, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del residente Antonio Maria Vincenti al Senato veneziano, Napoli 13 luglio 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635173</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.104, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 13 luglio 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645248</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Viceré, Scritture diverse della Segreteria, fascio 696 (1688), n.93, Comunicazione alla Segreteria del viceré relativa alle carceri della Vicaria che danneggiate dal terremoto del 5 giugno 1688 non possono più custodire carcerati, Napoli giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645261</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Notamentorum, fascio 133 (1688), Lettura di una relazione dell’ingegnere Luca Antonio Natale relativa alle riparazioni del Castello nuovo in seguito al terremoto del 5 giugno 1688, Napoli 1 luglio 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645297</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Notamentorum, fascio 133 (1688), Lettura di un biglietto del viceré con il quale si ordina alla Camera di concludere le partite per le riparazioni necessarie al Castello nuovo in seguito al terremoto del 5 giugno 1688, Napoli 8 novembre 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645236</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Viceré, Scritture diverse della Segreteria, fascio 694 (1688), n.251, Lettera in cui Rodrigo Correa de Castelblanco Governatore del Torrione del Carmine di Napoli chiede alla Segreteria del viceré la riparazione dei danni causati dal terremoto del 5 giugno 1688 alla fortezza, Napoli 9 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645274</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Notamentorum, fascio 133 (1688), Lettura di un biglietto del viceré con cui si ordinano riparazioni ai danni subiti dal torrione del Carmine a causa del terremoto del 5 giugno 1688, Napoli 26 agosto 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645237</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Viceré, Scritture diverse della Segreteria, fascio 694 (1688), n.252, Lettera in cui si chiede alla Segreteria del viceré di provvedere al più presto alle riparazioni della sala della Tesoreria danneggiata dal terremoto del 5 giugno 1688, Napoli 9 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635158</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.103, Lettera del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 15 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635177</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.104, Lettera del nunzio apostolico monsignor Carlo Francesco Muti al segretario di Stato cardinale Alderano Cybo, Napoli 27 luglio 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635084</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.130, Lettera degli uditori della Nunziatura Giustino Antonio Gentiloni e Girolamo Tarini al segretario di Stato cardinale Fabrizio Paolucci, Napoli 14 marzo 1702.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1702</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110165</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario napolitano dal 1700 al 1709, ed. G. de Blasiis, in "Archivio Storico per le Province Napoletane", a.10, pp.85-129, 215-267, 462-501, 599-652.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1885</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>235023</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto di Benevento del 14 marzo 1702, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.2 (1896), pp.85-95.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1896</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082576</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca della Società Napoletana di Storia Patria di Napoli, Manoscritti, XXII A 10, A.Bulifon, Cronicamerone (1670-1706).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1670 - 1706</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635088</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.130, Lettera del nunzio apostolico Giovanni Patrizi arcivescovo di Seleucia al segretario di Stato cardinale Fabrizio Paolucci, Napoli 4 aprile 1702.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1702</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470157</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Avvisi stampati di Foligno, 1702.03.24, n.12.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1702</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470158</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Avvisi stampati di Foligno, 1702.04.07, n.14.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1702</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095162</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione distinta de’ danni cagionati da’ passati Tremuoti nel Regno di Napoli e nello Stato di Santa Chiesa in quest’Anno 1703.</titolo1>
      <luogoed>Napoli-Bologna</luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095093</codbib>
      <autore1>Baglivi G.</autore1>
      <titolo1>Historia Romani Terremotus, &amp; Urbium adjacentium, Anno infelicissimo 1703, in "Opera omnia medico-pratica, et anatomica", pp.270-277.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1754</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095095</codbib>
      <autore1>Baglivi G.</autore1>
      <titolo1>Storia del Terremoto Romano e delle Città adiacenti nell’anno infelicissimo 1703, in "Opere complete medico-pratiche ed anatomiche", tradotte per la prima volta in italiano e commentate da R.Pellegrini, pp.607-622.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1842</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Distinta relazione del danno cagionato dal Terremoto succeduto à dì 3 Novembre 1706 secondo le notizie venute à questo Eccellentissimo Marchese di Vigliena &amp;c. ed altre raccolte da varie lettere particolari.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1706</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052007</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta relazione avutasi da Napoli, de’ gravi danni, e pregiudizj occorsi nella medesima città, per le due orribilissime scosse di terremoto, accadute nel dì 29. novembre 1732. una nell’ora 13., e mezza, e l’altra nell’ora 22.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052008</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera e distinta relazione dell’orribile terremoto seguito in Napoli e in tutte le terre adjacenti di detto Stato, sino nella Puglia. Seguito il giorno di sabbato 29. novembre dell’anno 1732. Come da lettera particolare di quelle parti si è ricavato.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione del tremuoto intesosi in questa città di Napoli, ed in alcune provincie del Regno nel dì 29. novembre 1732. ad ore tredici, e mezza.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410379</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Memoriali e biglietti, vol.93, Relazione della Segreteria di Stato su una supplica dell’abadessa e delle monache del monastero di S.Maria Egiziaca di Napoli al papa Benedetto XIV, Roma 12 giugno 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635090</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.185, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Raniero Simonetti arcivescovo di Nicosia al segretario di Stato cardinale Antonio Banchieri, Napoli 29 novembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635092</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.185, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Raniero Simonetti arcivescovo di Nicosia al segretario di Stato cardinale Antonio Banchieri, Napoli 9 dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665270</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Haus-, Hof- und Staatsarchiv (Wien), Italien-Spanischer Rat, Neapel, Korrespondenz, fasz.140 (1732-33), Lettera del viceré Aloys Thomas Raimund conte di Harrach al segretario di Stato marchese di Rialp, Napoli 2 dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645129</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Notamentorum, fascio 173, cc.n.n., Nota relativa ai restauri necessari nel Castello del Carmine di Napoli danneggiato dal terremoto del 29 novembre 1732, Napoli 12 dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645175</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Consultationum, vol.165, cc.67-71, Consulta relativa al reperimento dei fondi necessari per la riparazione dei danni causati dal terremoto del 29 novembre 1732 alle strutture militari e agli edifici pubblici di Napoli e del Regno, Napoli 9 maggio 1733.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645176</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Consultationum, vol.165, cc.75v-78r, Consulta relativa al reperimento dei fondi necessari per il restauro dei danni causati dal terremoto del 29 novembre 1732 alle strutture militari del Regno, Napoli 12 maggio 1733.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051469</codbib>
      <autore1>De’ Rossi F. e Sartorius O.</autore1>
      <titolo1>Santa Maria Regina Coeli: il monastero e la chiesa nella storia e nell’arte.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>056089</codbib>
      <autore1>Fratta A. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Il complesso di San Marcellino: storia e restauro.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>2000</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>056090</codbib>
      <autore1>Casiello De Martino S. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Le cupole in Campania: indagini conoscitive e problemi di conservazione.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>2005</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>056094</codbib>
      <autore1>Buccaro A. e Ruggiero R.</autore1>
      <titolo1>San Giovanni Maggiore: architettura e arte alle porte della Napoli antica.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>2016</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030598</codbib>
      <autore1>D’Onofrio A.</autore1>
      <titolo1>Lettera ad un amico in provincia sul tremuoto accaduto a 26 Luglio, e seguito dall’Eruzione Vesuviana de’ 12 Agosto del corrente 1805 colla narrazione di tutti i più rilevanti fenomeni ch’esigon le vedute del Naturalista, in cui si dà conto delle cagioni di essi.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1805</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150399</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Seminario Vescovile di Mantova, Manoscritti, X-H-38/53, V.Rosa, Memorie mie, 16 voll., secc.XVIII-XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470132</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie del Mondo, 1805.08.10, n.64.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1805</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110062</codbib>
      <autore1>Pepe G.</autore1>
      <titolo1>Ragguaglio istorico-fisico del tremuoto accaduto nel Regno di Napoli la sera de’ 26 luglio 1805.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1806</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900345</codbib>
      <autore1>Poli G.S.</autore1>
      <titolo1>Memoria sul tremuoto de’ 26 luglio del corrente anno 1805.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1806</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090410</codbib>
      <autore1>Esposito E., Laurelli L. e Porfido S.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto del 26 luglio 1805. Lo scenario dei danni nella città di Isernia.</titolo1>
      <luogoed>Isernia</luogoed>
      <datacompl>1992</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090409</codbib>
      <autore1>Esposito E., Luongo G., Marturano A. e Porfido S.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto di S.Anna del 26 luglio 1805, in "Memorie della Società Geologica Italiana" vol.37 (1987), pp.171-191.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090407</codbib>
      <autore1>Esposito E., Luongo G. e Porfido S.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto del 26 luglio 1805 nella diocesi di Caiazzo, in Colloquio sulle scienze della terra in onore di Nicola Covelli, Caiazzo 27 maggio 1989, "Associazione Storica del Caiatino", vol.8 (1991), pp.95-106.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300135</codbib>
      <autore1>Lombardi A.</autore1>
      <titolo1>Cenno sul tremuoto avvenuto in Tito, ed in altri luoghi della Basilicata il dì primo febbraio 1826.</titolo1>
      <luogoed>Potenza</luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080262</codbib>
      <autore1>Hoff K.E.A. von</autore1>
      <titolo1>Chronik der Erdbeben und Vulcanausbrüche, zweiter Theil vom Jahre 1760 bis 1805, und von 1821 bis 1832 n. Chr. geb., in "Geschichte der durch Überlieferung nachgewiesenen natürlichen Veränderungen der Erdoberfläche", Theil 5.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1841</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910069</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1826.02.15, n.46.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870035</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1826.02.15, n.13.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470427</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale, 1826.02.13, n.7.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870036</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1826.02.18, n.14.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940243</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1826.02.14, n.38.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1826.02.18, n.7.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910070</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1826.02.21, n.52.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>170022</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Queriniana di Brescia, Manoscritti, E.IX.17, P.Da Ponte, Anno astrometeorologico 1826 (e 1827).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1826 - 1827</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>990000</codbib>
      <autore1>Covelli N.</autore1>
      <titolo1>Observations sur le tremblement de terre qui a eu lieu dans l’île d’Ischia, le 2 février 1828, in "Bibliothèque Universelle, des sciences, belles-lettres et arts", a.13, tomo 39, pp.157-165.</titolo1>
      <luogoed>Genève</luogoed>
      <datacompl>1828</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030619</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1853.04.11, n.77.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000021</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1910, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.17 (1913).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470686</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Corriere delle Puglie, 1910.06.08.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>096007</codbib>
      <autore1>Muñoz A.</autore1>
      <titolo1>I monumenti del Lazio e degli Abruzzi danneggiati dal terremoto, in "Bollettino d’Arte del Ministero della P.Istruzione", vol.9, pp.61-112.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146355</codbib>
      <autore1>Riccò A.</autore1>
      <titolo1>Terremoto di Avezzano, in "Bollettino dell’Accademia Gioenia di Scienze Naturali in Catania", s.II, fasc.34-35 (febbraio 1915), pp.1-11.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146477</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Marsica. Nel primo anniversario del terremoto del 13 gennaio 1915.</titolo1>
      <luogoed>Subiaco</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146429</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giornale d’Italia, 1915.01.14.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671882</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della sanità pubblica, Atti amministrativi, b.49 (1930), 20000.A, Terremoto del 23 luglio 1930 del Vulture, sottofasc.20, Provincie, Provincia di Napoli, Specchio riassuntivo delle vittime e dei danni.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090462</codbib>
      <autore1>Alfano G.B.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto irpino del 23 luglio 1930 (Pubblicazione dell’Osservatorio di Pompei).</titolo1>
      <luogoed>Pompei</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671896</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Popolo di Roma, 1930.08.24, a.7, n.201.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671524</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 18 luglio al 23 luglio, n.34868, Telegramma del comandante interinale la Compagnia Carabinieri Napoli Interna al Ministero dell’Interno, Napoli 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671536</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 18 luglio al 23 luglio, n.34881, Telegramma del comandante interinale la Compagnia Carabinieri Napoli Suburbana al Ministero dell’Interno Pubblica Sicurezza, Napoli 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120018</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bari, Prefettura, Gabinetto, b.168, Telegramma numero 8 dell’Agenzia Stefani sulle prime notizie relative ai danni e morti a seguito del terremoto notte 23 luglio 1930, Roma 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420288</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere Emiliano. Gazzetta di Parma, 1930.07.24, a.175, n.174.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671732</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Presidenza del Consiglio dei Ministri, b.1204 (1930), fasc.3-2.3, 11913, Terremoto del Vulture, Campania, Irpinia, Puglie (23 luglio 1930 VIII), sottofasc.1D, Prime notizie, Relazioni delle Autorità sui danni del terremoto, sullo stato dei lavori di sgombero, sui morti e feriti, Comunicati all’Agenzia Stefani, Comunicato n.6, Roma 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671850</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della sanità pubblica, Atti amministrativi, b.49 (1930), 20000.A, Terremoto del 23 luglio 1930 del Vulture, sottofasc.4, Comunicazioni dell’Amministrazione Civile, Ristretto delle comunicazioni giunte dalle autorità locali, Roma 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671568</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 18 luglio al 23 luglio, n.34938, Telegramma dell’alto commissario per la provincia di Napoli al Ministero dell’Interno Pubblica Sicurezza, Napoli 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300342</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1930.07.24.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130532</codbib>
      <autore1>Majo E.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto irpino del 23 luglio 1930-VIII, in "Bollettino della Società dei Naturalisti in Napoli", vol.43 (1931), pp.377-391.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bari, Prefettura, Gabinetto, b.168, Telegramma numero 5 dell’Agenzia Stefani sulle prime notizie del terremoto del 23 luglio 1930, Roma 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671588</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 18 luglio al 23 luglio, n.34994, Telegramma del comandante interinale la Compagnia Carabinieri Napoli Interna al Ministero dell’Interno, Napoli 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671618</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 23 luglio al 27 luglio, n.35064, Telegramma del comandante interinale la Compagnia Carabinieri Napoli Interna al Ministero dell’Interno, Napoli 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671689</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 23 luglio al 27 luglio, n.35763, Telegramma dell’alto commissario per la provincia di Napoli al Ministero dell’Interno Gabinetto, Napoli 26 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671691</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 23 luglio al 27 luglio, n.35873, Telegramma dell’alto commissario per la provincia di Napoli al Ministero dell’Interno Gabinetto, Napoli 26 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671720</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 31 luglio al 3 agosto, n.37190, Telegramma dell’alto commissario per la provincia di Napoli al Ministero dell’Interno Gabinetto, Napoli 1 agosto 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671654</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 23 luglio al 27 luglio, n.35195, Telegramma del comandante interinale la Compagnia Carabinieri Napoli Interna al Ministero dell’Interno, Napoli 24 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671542</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 18 luglio al 23 luglio, n.34887, Telegramma dell’alto commissario per la provincia di Napoli dell’Interno Gabinetto e Pubblica Sicurezza, Napoli 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671718</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 27 luglio al 31 luglio, n.36886, Telegramma di Gesualda Gervasi al capo del Governo, Napoli 30 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671386</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, categoria X, sezione 7, b.3A, fasc. Verbali della Commissione di studio per il terremoto, Lettera del segretario federale di Napoli del Partito nazionale fascista Natale Schiassi al segretario nazionale Augusto Turati, Napoli 19 agosto 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671756</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Presidenza del Consiglio dei Ministri, b.1204 (1930), fasc.3-2.3, 11913, Terremoto del Vulture, Campania, Irpinia, Puglie (23 luglio 1930 VIII), sottofasc.2E/8, Provvedimenti governativi, Napoli: R. Accademia di Belle Arti, Danni causati dal terremoto del Vulture all’edificio di detta Accademia, Spesa per i relativi restauri, Lettera del Ministero dei Lavori Pubblici Direzione Generale dell’Edilizia, della Viabilità e dei Porti alla Presidenza del Consiglio dei Ministri, Roma 11 luglio 1931.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671757</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Presidenza del Consiglio dei Ministri, b.1204 (1930), fasc.3-2.3, 11913, Terremoto del Vulture, Campania, Irpinia, Puglie (23 luglio 1930 VIII), sottofasc.2E/8, Provvedimenti governativi, Napoli: R. Accademia di Belle Arti, Danni causati dal terremoto del Vulture all’edificio di detta Accademia, Spesa per i relativi restauri, Lettera del ministro dell’Educazione Nazionale Direzione Generale Antichità e Belle Arti alla Presidenza del Consiglio dei Ministri, Roma 10 marzo 1931.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671387</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, categoria X, sezione 7, b.3A, fasc. Verbali della Commissione di studio per il terremoto, Lettera del commissario straordinario dell’Associazione proprietari di fabbricati di Napoli avvocato Franco Spinelli all’alto commissario Castelli, Napoli luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>340375</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1930.10.31.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.29, a.87, n.192.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.22, a.87, n.186.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.23, a.87, n.187.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691673</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.22, a.14, n.190.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691674</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.23, a.14, n.191.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691675</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.24, a.14, n.192.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691676</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.25, a.14, n.193.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.25, a.87, n.189.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331049</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.24, a.87, n.188.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691680</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.30, a.14, n.197.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691682</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.01, a.14, n.199.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691684</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.03, n.36, a.14 (edizione del lunedì).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052281</codbib>
      <autore1>Ministero per i Beni Culturali e Ambientali ­ Soprintendenza generale agli interventi post-sismici in Campania e Basilicata</autore1>
      <titolo1>Dopo la polvere. Rilevazione degli interventi di recupero post-sismico del patrimonio archeologico, architettonico ed artistico delle regioni Campania e Basilicata danneggiato dal terremoto del 23 novembre 1980 e del 14 febbraio 1981 (anni 1985-1989), a cura di G.Proietti, 5 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Mattino, 1980.11.24, a.89, n.299.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Mattino, 1980.11.25, a.89, n.300.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Mattino, 1980.11.27, a.89, n.302.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745019</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Mattino, 1980.11.29, a.89, n.304.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745025</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Mattino, 1980.12.05, a.89, n.310.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745085</codbib>
      <autore1>Palmieri L.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto del dì 6 giugno, in "Rendiconti della Regia Accademia di Scienze Fisiche, Matematiche e Naturali", vol.21, pp.123-124.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1882</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690223</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1882.06.10, n.132.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1882</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095219</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Terremoto del 6 giugno 1882, in "Bollettino Mensuale dell’Osservatorio Centrale del Real Collegio Carlo Alberto in Moncalieri", s.II, vol.2 (1881-1882) pp.152, 176-177.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1882</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1901, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", voll.8 (1902-1903)-9 (1903-1904).</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1902 - 1903</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672683</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1925.09.25-26, a.47, n.228.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1925</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000028</codbib>
      <autore1>Ingrao G. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico anno 1925, fasc.2 (Macrosismi), Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130605</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1927.12.27, n.309.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1927</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745754</codbib>
      <autore1>Salazaro D.</autore1>
      <titolo1>Brevi considerazioni sugli affreschi del monastero di Donna Regina del XIII secolo.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1877</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035020</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1979.09.20.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1982.03.21.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672875</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1982.03.22, a.21, n.12 (edizione del lunedì).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1984.05.07.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672592</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1948.08.19, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330775</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nuova Stampa, 1948.08.19, a.4, n.186.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672595</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1948.08.21, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672600</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1948.08.23, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330777</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Nuova Stampa Sera, 1948.08.23-24, a.2, n.191.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330778</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nuova Stampa, 1948.08.24, a.4, n.190.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370125</codbib>
      <autore1>Sforza Ippolita</autore1>
      <titolo1>Lettera della duchessa di Calabria I.Sforza alla madre Bianca Maria Visconti duchessa di Milano, Napoli 15 gennaio 1466, in B.Figliuolo e A.Marturano, Il terremoto del 1466, "Rassegna Storica Salernitana", n.s., vol.13, fasc.25, doc.1, pp.106-107.</titolo1>
      <luogoed>Salerno</luogoed>
      <datacompl>1996</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370126</codbib>
      <autore1>Sanseverino Roberto</autore1>
      <titolo1>Lettera del conte di Caiazzo R.Sanseverino alla duchessa di Milano Bianca Maria Visconti, Napoli 16 gennaio 1466, in B.Figliuolo e A.Marturano, Il terremoto del 1466, "Rassegna Storica Salernitana", n.s., vol.13, fasc.25, doc.2, p.107.</titolo1>
      <luogoed>Salerno</luogoed>
      <datacompl>1996</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370127</codbib>
      <autore1>Sanseverino Giovanna</autore1>
      <titolo1>Lettera della contessa di Caiazzo G.Sanseverino alla duchessa di Milano Bianca Maria Visconti, Napoli 16 gennaio 1466, in B.Figliuolo e A.Marturano, Il terremoto del 1466, "Rassegna Storica Salernitana", n.s., vol.13, fasc.25, doc.3, p.108.</titolo1>
      <luogoed>Salerno</luogoed>
      <datacompl>1996</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370128</codbib>
      <autore1>Sanseverino Roberto</autore1>
      <titolo1>Lettera del conte di Caiazzo R.Sanseverino al duca di Milano Francesco Sforza, Napoli 16 gennaio 1466, in B.Figliuolo e A.Marturano, Il terremoto del 1466, "Rassegna Storica Salernitana", n.s., vol.13, fasc.25, doc.4, p.108.</titolo1>
      <luogoed>Salerno</luogoed>
      <datacompl>1996</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370130</codbib>
      <autore1>Sanseverino Roberto</autore1>
      <titolo1>Lettera del conte di Caiazzo R.Sanseverino alla duchessa di Milano Bianca Maria Visconti, Napoli 25 gennaio 1466, in B.Figliuolo e A.Marturano, Il terremoto del 1466, "Rassegna Storica Salernitana", n.s., vol.13, fasc.25, doc.6, p.109.</titolo1>
      <luogoed>Salerno</luogoed>
      <datacompl>1996</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>760012</codbib>
      <autore1>De Raimo Lodovico senior e Lodovico junior</autore1>
      <titolo1>Annales de Raimo, sive Brevis historia rerum in regno Neapolitano gestarum ab anno 1197 ad 1486, in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 23, coll.221-240.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>790008</codbib>
      <autore1>Dio Cassius Cocceianus</autore1>
      <titolo1>Historia Romana, ed. E.Cary.</titolo1>
      <luogoed>London-Cambridge (Mass.)</luogoed>
      <datacompl>1914 - 1927</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>790007</codbib>
      <autore1>Seneca L.Annaeus</autore1>
      <titolo1>Naturales quaestiones, ed. D.Vottero (Classici latini).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>630104</codbib>
      <autore1>Suetonius Tranquillus C.</autore1>
      <titolo1>De vita Caesarum libri VIII, ed. M.Ihm.</titolo1>
      <luogoed>Leipzig</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>630111</codbib>
      <autore1>Tacitus P.Cornelius</autore1>
      <titolo1>Annales ab excessu Divi Augusti, ed. E.Köstermann.</titolo1>
      <luogoed>Leipzig</luogoed>
      <datacompl>1964 - 1969</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>760508</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe che ricorda la ricostruzione da parte dell’imperatore Tito tra il 1º luglio 80 e il 30 giugno 81 d.C. di edifici di Napoli distrutti dai terremoti e dall’eruzione del Vesuvio del 24-26 agosto 79 d.C., in "Corpus Inscriptionum Latinarum", vol.10: Inscriptiones Bruttiorum, Lucaniae, Campaniae, Siciliae, Sardiniae Latinae, ed. Th.Mommsen, n.1481 [anche in "Inscriptiones Graecae", vol.14: Inscriptiones Siciliae et Italiae, additis Galliae, Hispaniae, Britanniae, Germaniae inscriptionibus, ed. G.Kaibel, Berlin 1890, n.729; e in "Inscriptiones Graecae ad res Romanas pertinentes", vol.1, ed. R.Cagnat, J.Toutain e P.Jouguet, Paris 1911, n.435].</titolo1>
      <luogoed>Berlin</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093044</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Catalogo delle epigrafi latine riguardanti terremoti, in "I terremoti prima del Mille in Italia e nell’area mediterranea. Storia archeologia sismologia", a cura di E.Guidoboni, pp.135-169.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351011</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 13 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091480</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Archivi propri degli ambasciatori, Archivio proprio Roma, reg.4, n.37, Dispaccio dell’ambasciatore Marco Minio al Senato veneziano, Roma 10 aprile 1517.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1517</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200137</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1735.02.18, n.7.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1735</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200138</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1735.02.25, n.8.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1735</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450252</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1735.02.15, n.7.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1735</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070704</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1737.04.27, n.17.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1737</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665213</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretaría de Estado, Negociación de Nápoles, legajo 5833 (1741), Correspondencia etc., n.175, Lettera del consigliere di Stato duca di Salas al marchese di Villarias, Napoli 8 agosto 1741.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1741</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200162</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1741.08.25, n.34.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1741</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>520011</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Monasteri soppressi, vol.2724, cc.64v-65, Memoria dell’antichità di Santo Marcellino et come fu fondato dall’imperatore Barbarusso redatta dal notaio Dionisio de Sarno, Napoli 25 novembre 1429, copia 1696.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1696</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055157</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Cronicon Siculum incerti authoris ab anno 340 ad annum 1396 in forma diary ex inedito codice Ottoboniano Vaticano, ed. G.De Blasiis.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1887</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370053</codbib>
      <autore1>Bindi Bindo</autore1>
      <titolo1>Lettera dell’ambasciatore senese B.Bindi alla Balia di Siena, Napoli 7 dicembre 1456, in "Dispacci sforzeschi da Napoli", vol.1: 1444-2 luglio 1458, ed. F.Senatore, n.173, pp.458-461.</titolo1>
      <luogoed>Salerno</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
