<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>060620</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ariano Irpino (Ariano di Puglia, Ariano)</desloc_cfti>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>23</risentimenti>
      <maxint>11</maxint>
      <lat_wgs84>41.1538</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0896</lon_wgs84>
      <notesito>Già Ariano, assunse la denominazione di Ariano di Puglia il 9 ottobre 1868 e quella attuale il 5 giugno 1930.</notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>34641</nterr>
      <nperiod>003124</nperiod>
      <datanum>19620821</datanum>
      <data_label>1962 08 21</data_label>
      <anno>1962</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>18:19:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>19</minu>
      <sec>30</sec>
      <lat>41.2306</lat>
      <lon>14.9533</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>261</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni gravi: molte case furono rese inagibili da crolli parziali o gravi lesioni; alcune dovettero essere demolite, un centinaio puntellate. Complessivamente gli edifici rimasero quasi tutti in piedi, ma dissestati e fessurati; negli interni si aprirono larghe crepe nei soffitti, i muri furono slegati e resi pericolanti. Le case più danneggiate furono quelle più vecchie che, sebbene a un solo piano o anche con il solo pianterreno, erano tuttavia costruite con pietre di cave locali scarsamente cementate; resistettero invece piuttosto bene le case più recenti. Crollò la chiesa del Calvario, già fatiscente e chiusa al culto; cadde interamente anche una chiesetta rurale in contrada "La Manna"; varie altre chiese tra cui la cattedrale e quella dell’Annunziata furono danneggiate; nel campanile della cattedrale, un’alta e tozza costruzione in mattoni rossi, si aprirono due crepe estese dalla base verso la cima; risultarono inabitabili l’ospizio per vecchi "Capezzuti" e il conservatorio di S.Francesco Saverio. Negli edifici già lesionati i danni furono aggravati dalla scossa del 28 agosto, localizzata in Grecia e risentita fortemente in tutta l’Italia meridionale. Ci furono 2 vittime indirette del terremoto morte a causa dello spavento; altre 2 persone furono ferite gravemente e una ventina risultarono contuse $(331047,331048,331049,331050,691673,691674,691675,691680,691681)$.&lt;br&gt;In base agli accertamenti condotti dai tecnici del Genio civile nell’intero territorio comunale, comprese le frazioni e le case rurali isolate, su 6754 abitazioni 4748 (70%) risultarono danneggiate; di queste 1555 (23%) subirono danni gravi, 1418 (21%) danni medi, 1775 (26%) danni leggeri. Le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 1041 cioè il 4% dei 25125 abitanti totali $(055149)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni rilevanti: in tutto il territorio comunale le unità edilizie danneggiate più o meno gravemente furono 2133; le persone rimaste senzatetto furono 258 (1%) su un totale di 21.912 abitanti; ci fu un morto. Furono gravemente danneggiati la chiesa cattedrale (in particolare il campanile) e il palazzo Forte (ex sede della Sottoprefettura); risultarono inoltre danneggiati vari edifici ecclesiastici monumentali tra cui le chiese di S.Agostino, S.Andrea, SS.Annunziata, S.Giovanni Evangelista, S.Giovanni Battista, S.Maria Assunta, S.Pietro, del Liberatore, della Madonna di Loreto, la cappella di S.Ottone, il monastero delle Oblate di S.Francesco Saverio, il seminario e la curia vescovile $(052281)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42013</nterr>
      <nperiod>003260</nperiod>
      <datanum>19840511</datanum>
      <data_label>1984 05 11</data_label>
      <anno>1984</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>10:42:00</time_label>
      <ora>10</ora>
      <minu>42</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.7152</lat>
      <lon>14.0759</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>342</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Appennino abruzzese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>15</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Frezzotti et al. (1995) hanno valutato l’intensità della scossa del 7 maggio di IV grado MCS. L’intensità della scossa dell’11 maggio è stata valutata di IV grado MCS $(035264)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42010</nterr>
      <nperiod>003260</nperiod>
      <datanum>19840507</datanum>
      <data_label>1984 05 07</data_label>
      <anno>1984</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>17:50:00</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.6671</lat>
      <lon>14.0571</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>913</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Appennino abruzzese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>15</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Frezzotti et al. (1995) hanno valutato l’intensità della scossa del 7 maggio di IV grado MCS. L’intensità della scossa dell’11 maggio è stata valutata di IV grado MCS $(035264)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30013</nterr>
      <nperiod>003118</nperiod>
      <datanum>19300723</datanum>
      <data_label>1930 07 23</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>00:08:00</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>08</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.0641</lat>
      <lon>15.3441</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>507</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1>Dalla documentazione amministrativa afferente all’archivio del Ministero degli Interni risulta che il paese aveva una popolazione di 21.378 abitanti $(671882,671879)$.&lt;br&gt;La scossa durò 60s $(090462)$ e risvegliò la cittadinanza. Il paese fu avvolto da brevi e intensi bagliori pervenuti da corti circuiti verificatisi lungo la linea elettrica. Le campane di due chiese suonarono e si udì un intenso crepitìo di vetri $(300288)$.&lt;br&gt;Furono segnalati gravissimi danni agli edifici e molte vittime $(120014,420288)$. Il palazzo del Municipio risultò pericolante, crollò il soffitto della chiesa cattedrale, il campanile annesso riportò lesioni; le chiese di Sant’Agostino, Sant’Eustachio, San Francesco e furono seriamente danneggiate; della chiesa del Calvario non rimase che un ammasso di rovine; crollarono la chiesa di Santa Maria del Carmine e la chiesa di San Bartolomeo; della chiesa dei SS.Eustachio e Simeone rimasero in piedi solo i muri perimetrali; nella collegiata di San Michele Arcangelo precipitarono le volte; rimasero lesionati i muri e gli archi della chiesa di Sant’Andrea; caddero le volte e i muri perimetrali della chiesa di San Giovanni Battista $(130522,130542,300306)$. L’edificio delle Carceri riportò danni rilevanti per cui i detenuti furono trasferiti nel carcere di Benevento. Riportarono lesioni l’Episcopio, il Seminario, la Caserma dei Carabinieri, il Regio Ginnasio e il Casino Sociale $(130508)$; crollò l’Orfanotrofio maschile causando la morte di 4 orfani $(130542)$. Gli scampati si radunarono nel piazzale antistante il Castello Normanno che non fu danneggiato, i feriti furono in parte trasportati ed allogati nell’ospedale civile e nella Pia Casa di Sant’Anna che non risentirono degli effetti del sisma $(300306,130500,300288)$.&lt;br&gt;Gli uffici pubblici rimasero inagibili, il telegrafo fu accampato nella piazza principale del paese, fu interrotto il servizio telefonico $(300306)$.&lt;br&gt;I morti furono 83, ossia lo 0,3% della popolazione; le case crollate furono 907 e quelle lesionate 2112, rispettivamente il 12% e il 31% del costruito $(050399,120018,090462)$. Secondo Majo (1931) i morti furono lo 0,5% della popolazione, le case crollate furono l’8% dell’intero abitato e le case lesionate furono il 66% $(130532)$. Secondo la relazione del 5 agosto 1930 del Segretario Federale Trevisani le case crollate furono 97, 950 le case inabitabili, i morti 101, i feriti 300 e gli orfani 16 $(130523)$. Altre fonti riportano dati diversi rispetto al numero dei morti $(671682,671857,671879,671895)$. Un elenco ufficiale dei morti riporta per questo comune 82 nomi $(671895)$.&lt;br&gt;Fra i fabbricati rurali con abitazione permanente situati nel territorio del comune ne furono censiti 457 distrutti, 581 gravemente lesionati, 436 riparabili $(671773,671774)$.&lt;br&gt;Una stima fece ascendere a 50 milioni di lire circa l’entità dei danni causati dal terremoto $(671365)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>24751</nterr>
      <nperiod>003114</nperiod>
      <datanum>19150113</datanum>
      <data_label>1915 01 13</data_label>
      <anno>1915</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>06:52:43</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>43</sec>
      <lat>41.982</lat>
      <lon>13.6481</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>858</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Marsica</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>94</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa, della durata di 3 secondi, venne avvertita dai 3/4 della popolazione e causò tremolio di piccoli oggetti e l’arresto degli orologi, non si verificarono danni $(143165)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>19344</nterr>
      <nperiod>003030</nperiod>
      <datanum>19050908</datanum>
      <data_label>1905 09 08</data_label>
      <anno>1905</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>01:43:11</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>43</minu>
      <sec>11</sec>
      <lat>38.6816</lat>
      <lon>16.0563</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>871</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>146</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>Il terremoto non fu avvertito $(145008)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23303</nterr>
      <nperiod>003113</nperiod>
      <datanum>19100607</datanum>
      <data_label>1910 06 07</data_label>
      <anno>1910</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>02:04:00</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>04</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>40.8989</lat>
      <lon>15.4217</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>376</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>16</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il censimento del 1911 riporta che il paese aveva una popolazione di 8079 abitanti $(391567)$.&lt;br&gt;La scossa, avvertita in due fasi della durata complessiva di 20s, causò il crollo di un vecchio fabbricato e lesioni in alcune abitazioni $(000021,050399)$. Fu danneggiato anche l’edificio dell’orfanotrofio $(671506)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01271</nterr>
      <nperiod>003087</nperiod>
      <datanum>17020314</datanum>
      <data_label>1702 03 14</data_label>
      <anno>1702</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>05:00</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1207</lat>
      <lon>14.9891</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>37</npun>
      <mm>6.5</mm>
      <earthquakelocation>Beneventano-Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <intpq>X</intpq>
      <D1>Il terremoto distrusse pressoché totalmente l’abitato; a parte 20 case, tutti gli altri edifici crollarono, comprese quasi tutte le chiese e i monasteri; la chiesa di S.Giovanni Battista fu lesionata nella parete d’ingresso; il numero delle vittime varia, a seconda delle fonti, da 11 a 60 $(235023,082576,092134,130387,900235,900318,635085)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01726</nterr>
      <nperiod>003092</nperiod>
      <datanum>17321129</datanum>
      <data_label>1732 11 29</data_label>
      <anno>1732</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>07:40</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0643</lat>
      <lon>15.0591</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10.5</io>
      <imax>10.5</imax>
      <npun>187</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <intpq>X</intpq>
      <D1>L’abitato fu distrutto pressoché completamente: quasi tutte le case crollarono, le poche rimaste in piedi furono danneggiate così gravemente da risultare inabitabili. I morti accertati furono 164 e circa 300 i feriti. Quasi tutte le circa 50 chiese del centro abitato, tra parrocchiali, conventuali, laicali e oratori, furono distrutte o rese impraticabili. In particolare: la chiesa cattedrale fu sconquassata e dovette essere ricostruita in gran parte; fu gravemente danneggiata la chiesa di S.Michele Arcangelo, originariamente a tre navate ridotte a una durante i successivi lavori di riparazione; la chiesa parrocchiale di S.Giovanni Battista in Valle dovette essere ricostruita quasi integralmente; crollò la chiesa di S.Stefano; ci furono crolli nella chiesa di S.Pietro Apostolo e nell’annessa canonica; crollarono pressoché totalmente la chiesa e il convento dei Domenicani; crollò il monastero delle monache Benedettine del SS.Salvatore; il convento dei Cappuccini fu gravemente danneggiato, ma rimase parzialmente agibile. Subirono gravissimi danni il palazzo vescovile e il seminario; si dovettero in parte abbattere le mura cittadine che minacciavano di crollare. Un’altra scossa avvenuta il 18 dicembre causò ulteriori crolli tra i pochi edifici superstiti, già sconquassati dal primo terremoto $(665270,665291,645136,645150,410454,052010,260031,052015,130528,130535,130536,635092,635094,635095,130508,900318,095057,052013)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50081</nterr>
      <nperiod>005098</nperiod>
      <datanum>09891025</datanum>
      <data_label>989 10 25</data_label>
      <anno>989</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0068</lat>
      <lon>15.173</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>10</npun>
      <mm>6.9</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1>Distruzione di gran parte della città $(090248,090006)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01108</nterr>
      <nperiod>003084</nperiod>
      <datanum>16880605</datanum>
      <data_label>1688 06 05</data_label>
      <anno>1688</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>15:30</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.2836</lat>
      <lon>14.561</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>215</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Sannio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>22</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1>Crollo di molte case e morte di 20-30 persone, su 3.000 abitanti (1%) $(021078,052036,470014)$. Secondo Magnati (1688) $(310141)$, la popolazione non fu particolarmente colpita, nonostante la violenza della scossa, perché gli edifici della città erano bassi e il centro era situato sopra un colle, per cui bastava scendere nel territorio sottostante per non essere colpiti dai crolli. Una relazione reperita all’Archivo General di Simancas $(665201)$ riferisce di danni alle chiese e alle case, con morte di 10 persone; sono registrati inoltre gravi danni alla cattedrale, come ricordato anche da un’epigrafe che menziona i diversi terremoti verificatisi nella zona e che fu collocata nella chiesa nel 1736, anno della sua definitiva riedificazione, dopo l’ultimo sisma del 29 novembre 1732 $(095057)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01166</nterr>
      <nperiod>000121</nperiod>
      <datanum>16940908</datanum>
      <data_label>1694 09 08</data_label>
      <anno>1694</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>11:40</time_label>
      <ora>11</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.8631</lat>
      <lon>15.4058</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>251</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto danneggiò gravemente l’abitato che aveva già subito estese distruzioni a causa del terremoto del 6 giugno 1688. Crollarono numerose abitazioni e le altre risultarono lesionate; subirono crolli parziali la cattedrale, il palazzo vescovile e il palazzo municipale; furono danneggiate le chiese e i conventi di S.Domenico e di S.Francesco, la chiesa collegiata e la chiesa di S.Angelo; ci furono 8 morti $(030065,030067,040203)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42068</nterr>
      <nperiod>009035</nperiod>
      <datanum>17410806</datanum>
      <data_label>1741 08 06</data_label>
      <anno>1741</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>13:45</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0298</lat>
      <lon>14.9324</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>5</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50076</nterr>
      <nperiod>005091</nperiod>
      <datanum>08470600</datanum>
      <data_label>847 06 -</data_label>
      <anno>847</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.6227</lat>
      <lon>14.1595</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>6</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Sannio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Un’epigrafe collocata nella cattedrale di questa città in occasione della sua ricostruzione nel 1736, a seguito del terremoto del 1732, ricorda che l’edificio fu danneggiato nell’858 (data che probabilmente va corretta in 848) $(095057)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00239</nterr>
      <nperiod>002002</nperiod>
      <datanum>13490909</datanum>
      <data_label>1349 09 09</data_label>
      <anno>1349</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>08:15</time_label>
      <ora>08</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.5818</lat>
      <lon>13.907</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>20</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Lazio meridionale-Molise</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>3</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42036</nterr>
      <nperiod>009006</nperiod>
      <datanum>15170329</datanum>
      <data_label>1517 03 29</data_label>
      <anno>1517</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>19:00</time_label>
      <ora>19</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0122</lat>
      <lon>15.2101</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>3</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Un’epigrafe del 1736, conservata nella cattedrale, ricorda che l’edificio fu molto danneggiato $(095057)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04869</nterr>
      <nperiod>003104</nperiod>
      <datanum>18050726</datanum>
      <data_label>1805 07 26</data_label>
      <anno>1805</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>21:00</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.5009</lat>
      <lon>14.4738</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>220</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Molise</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>36</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Non sono note descrizione degli effetti. Esposito et al. (1987) hanno valutato l’intensità della scossa di VII grado MCS $(090409)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04703</nterr>
      <nperiod>003134</nperiod>
      <datanum>17940612</datanum>
      <data_label>1794 06 12</data_label>
      <anno>1794</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>22:30</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1088</lat>
      <lon>14.9241</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>16</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07939</nterr>
      <nperiod>003110</nperiod>
      <datanum>18530409</datanum>
      <data_label>1853 04 09</data_label>
      <anno>1853</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>12:45</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.8183</lat>
      <lon>15.2153</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>47</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito fortemente, ma non causò danni agli edifici $(030442,450268)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00928</nterr>
      <nperiod>001033</nperiod>
      <datanum>16270730</datanum>
      <data_label>1627 07 30</data_label>
      <anno>1627</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>10:50</time_label>
      <ora>10</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.7381</lat>
      <lon>15.3419</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>64</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Gargano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>10</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito con grande panico da parte della popolazione; non sono note descrizioni degli effetti sulle case $(900318,900321,680048,000002)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00953</nterr>
      <nperiod>000107</nperiod>
      <datanum>16380327</datanum>
      <data_label>1638 03 27</data_label>
      <anno>1638</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>27</giorno>
      <time_label>15:05</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>05</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.0483</lat>
      <lon>16.2879</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>215</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>27</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1>Secondo una fonte settecentesca, la scossa del 27 marzo fu molto sensibile $(900318)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>C0413</nterr>
      <nperiod>000751</nperiod>
      <datanum>14561205</datanum>
      <data_label>1456 12 05</data_label>
      <anno>1456</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>03:00</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1844</lat>
      <lon>14.8742</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>82</npun>
      <mm>7.1</mm>
      <earthquakelocation>Samnio-Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Hypothetical</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>10</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>11</intpqnum>
      <intpq>XI</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>900318</codbib>
      <autore1>Vitale T.</autore1>
      <titolo1>Storia della regia città di Ariano e sua diocesi.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1794</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relatione del Terremoto accaduto in Napoli, e parte del suo Regno il giorno 8 di Settembre 1694. Dove si dà raguaglio delli danni, che il medesimo hà caggionato in molte parti del medesimo Regno. Et in particolare nelle tré Provincie di Principato Citra, Ultra, e Basilicata. Con il numero de’ morti, e feriti che nelle medesime sono restati sotto delle Pietre.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relatione dello spaventoso, e funesto Terremoto accaduto in Napoli, e parte del suo Regno, il giorno 8 Settembre 1694. Dove si dà raguaglio delli danni, che il medesimo hà caggionato in molte parti del Regno. Et in particolare nelle tré Provincie di Principato Citra, Ultra, e Basilicata. Con il danno notabilissimo delle medesime, restando numero grande delle sue Terre intieramente distrutte. Con il numero de’ morti, che nelle medesime sono restati sotto delle Pietre.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040203</codbib>
      <autore1>Pacichelli G.B.</autore1>
      <titolo1>Tremuoto di Napoli, e del Regno à puntino spiegato (Al Signor Abate Francesco Battistini Maestro di Camera dell’Eminentiss. Negrone, Roma), in "Lettere Familiari, Istoriche, &amp; Erudite, tratte dalle Memorie Recondite dell’Abate D. Gio. Battista Pacichelli in occasione de’ suoi Studj, Viaggi, e Ministeri", ed. D.A.Parrino, vol.2, pp.353-363.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700173</codbib>
      <autore1>Sant’Antonino Pierozzi</autore1>
      <titolo1>Chronicorum opus in tres partes divisum ab orbe condito, annum usque 1459, 3 voll.</titolo1>
      <luogoed>Lyon</luogoed>
      <datacompl>1586</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370039</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Palatini Latini, 1077, Giannozzo Manetti, De terraemotu libri tres, 1457.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1457</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030801</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta sull’architrave di pietra di una casa di Orsara di Puglia a memoria del terremoto del 5 dicembre 1456, in P.Rosso, "Ristretto dell’istoria della città di Troja e sua Diocesi dall’origine delle medesime al 1584", p.195.</titolo1>
      <luogoed>Trani</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900321</codbib>
      <autore1>Pescatori S.</autore1>
      <titolo1>I terremoti dell’Irpinia, in "Rivista economica della provincia di Avellino", a.8, n.3, pp.15-18, n.4, pp.3-10, n.5, pp.3-10, n.6, pp.3-11, n.7, pp.3-7.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680048</codbib>
      <autore1>Molin D. e Margottini C.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto del 1627 nella Capitanata settentrionale, in "Contributo alla caratterizzazione della sismicità del terremoto italiano". Memorie presentate al Convegno annuale del Progetto Finalizzato "Geodinamica" del C.N.R. sul tema: "Sismicità dell’Italia: stato delle conoscenze scientifiche e qualità della normativa sismica", Udine 12-14 maggio 1981. Commissione ENEA-ENEL per lo studio dei problemi sismici connessi con la realizzazione di impianti nucleari, pp.251-279.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145008</codbib>
      <autore1>Rizzo G.B.</autore1>
      <titolo1>Contributo allo studio del terremoto della Calabria del giorno 8 Settembre 1905, in "Atti della Reale Accademia Peloritana", vol.22 (1907), pp.3-86.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021078</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera fedele, e distintissima relazione di tutti i danni, così delle fabriche come delle Persone morte per cagione dell’occorso Terremoto accaduto alli 5 di Giugno 1688, tanto in questa Città di Napoli, quanto nel suo Regno.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052036</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relatione dell’orribile terremoto seguito nelle Città di Napoli, Benevento, et altri Luoghi. Il Giorno delli 5 Giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed>Napoli-Bologna</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta relatione dell’Horribile, e Spaventoso terremoto accaduto in Napoli, &amp; in più parti del Regno il giorno 5 giugno 1688 co’l numero delle Città, Terre, &amp; altri luoghi rovinati. Come anco delli morti, e feriti rimasti in così compassionevole tragedia.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310141</codbib>
      <autore1>Magnati V.</autore1>
      <titolo1>Notitie istoriche de’ terremoti succeduti ne’ secoli trascorsi, e nel presente.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665201</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretarías Provinciales, Nápoles, legajo 56 (1688), Consultas originales, Relazione dei danni causati nella città di Napoli e nel Regno dal terremoto del 5 giugno 1688, Napoli giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095057</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta nella cattedrale di Ariano Irpino in memoria dei danni causati dai terremoti dell’847, 1349, 1456, 1517, 1688, 1694, 1702 e 1732 (1736), in D.Pantosti e G.Valensise, Riconoscere il ‘terremoto caratteristico’: il caso dell’Appennino centro-meridionale, "I terremoti prima del Mille in Italia e nell’area mediterranea. Storia archeologia sismologia", a cura di E.Guidoboni, p.547.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>235023</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto di Benevento del 14 marzo 1702, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.2 (1896), pp.85-95.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1896</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082576</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca della Società Napoletana di Storia Patria di Napoli, Manoscritti, XXII A 10, A.Bulifon, Cronicamerone (1670-1706).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1670 - 1706</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092134</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Distinta relazione dell’Orribile, e spaventoso Terremoto, accaduto alli 14 del presente Mese di Marzo nella Città di Benevento, e nelle Terre di Mirabello, Apice, Fontanarosa, ed Ariano, &amp; altri Luoghi circonvicini. Il tutto sinceramente estratto da una Copia di Lettera venuta da Napoli.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1702</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130387</codbib>
      <autore1>Parrino D.A.</autore1>
      <titolo1>Efemeride del Nono orribil Tremuoto accaduto nella Città di Benevento Martedì 14 di Marzo dell’Anno corrente 1702.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1702</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900235</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Foggia, Atti di enti ecclesiastici, fascio 10, Marcantonio Campanella, Copia di Cabreo di tutte le rendite, beni [...] che tiene e possiede la comenda di S.Giovanni di Troia in detta città e suo territorio, e nelle sue grancie.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1715</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635085</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.130, Lettera degli uditori della Nunziatura Giustino Antonio Gentiloni e Girolamo Tarini al segretario di Stato cardinale Fabrizio Paolucci, Napoli 18 marzo 1702.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1702</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665270</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Haus-, Hof- und Staatsarchiv (Wien), Italien-Spanischer Rat, Neapel, Korrespondenz, fasz.140 (1732-33), Lettera del viceré Aloys Thomas Raimund conte di Harrach al segretario di Stato marchese di Rialp, Napoli 2 dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665291</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Haus-, Hof- und Staatsarchiv (Wien), Italien-Spanischer Rat, Vorträge der Zentralbehörden, fasz.150 (1733), Consulta del Consiglio di Spagna al re Carlo VI, Vienna 27 marzo 1733.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645136</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Notamentorum, fascio 173, cc.n.n., Nota relativa alle disposizioni impartite al cassiere di Ariano per la sospensione dei pagamenti fiscali concessa alla città danneggiata dal terremoto del 29 dicembre 1732, Napoli 19 dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645150</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Notamentorum, fascio 174, cc.n.n., Disposizioni della Regia Camera della Sommaria relative alla sospensione dei pagamenti fiscali da concedere alle terre di Principato Ultra danneggiate dal terremoto del 29 novembre 1732, Napoli 14 febbraio 1733.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410454</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.628, Itinerario ricavato dalle diligenze pratticate da’ ministri, e subalterni di questa Regia Udienza per ordine dell’illustre preside d’essa, e da’ documenti venuti sin’ora dalla provincia, e da’ quei luoghi che han patito il flagello dell’ultimo tremuoto de’ 29 del passato novembre, Montefusco dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Distinta relazione del danno cagionato dal tremuoto del dì 29. novembre 1732. in tutta la provincia di Montefuscoli, o sia Principato ulteriore, col numero de’ morti, e feriti in ciascuna comunità della medesima provincia.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione del tremuoto intesosi in questa città di Napoli, ed in alcune provincie del Regno nel dì 29. novembre 1732. ad ore tredici, e mezza.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052015</codbib>
      <autore1>Passaro C.</autore1>
      <titolo1>Anno 1732. Descrizione del terremoto, avvenuto in Ariano in detto anno a 29. novembre, indirizzata dal giureconsulto don Carlo Passaro al signor duca di Montecalvo, in T.Vitale, "Storia della regia città di Ariano e sua diocesi", appendice, n.63, pp.474-481.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1794</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130528</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Parrocchiale di S.Pietro Apostolo di Ariano Irpino, Registro dei morti, Memoria del parroco Domenico Berardi sul terremoto del 29 novembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130535</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Avellino, Regia udienza provinciale di Montefusco, b.1, fasc.2, Istanza del chierico Gaetano Caggianella rettore dell’oratorio di S.Maria della Natività nella chiesa di S.Stefano di Ariano Irpino distrutta dal terremoto del 1732, Ariano Irpino ante 5 gennaio 1734.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1734</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130536</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Avellino, Regia udienza provinciale di Montefusco, b.38, fasc.101, Causa relativa alla proprietà di una casa situata nella parrocchia di S.Biagio di Ariano Irpino distrutta dal terremoto del 1732, Napoli 19 gennaio 1788.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1788</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635092</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.185, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Raniero Simonetti arcivescovo di Nicosia al segretario di Stato cardinale Antonio Banchieri, Napoli 9 dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635094</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.185, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Raniero Simonetti arcivescovo di Nicosia al segretario di Stato cardinale Antonio Banchieri, Napoli 23 dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635095</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.185, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Raniero Simonetti arcivescovo di Nicosia al segretario di Stato cardinale Antonio Banchieri, Napoli 30 dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130508</codbib>
      <autore1>Mazza F.</autore1>
      <titolo1>Nota cronologica dei terremoti che hanno funestato Ariano dal 1125 al 1930.</titolo1>
      <luogoed>Ariano Irpino</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052013</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta nel palazzo vescovile di Ariano Irpino in memoria della riparazione eseguita dopo il terremoto del 29 novembre 1732, 1734, in F.A.Vitale, "Memorie istoriche degli uomini illustri della regia città di Ariano", pp.11-12.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1788</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090409</codbib>
      <autore1>Esposito E., Luongo G., Marturano A. e Porfido S.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto di S.Anna del 26 luglio 1805, in "Memorie della Società Geologica Italiana" vol.37 (1987), pp.171-191.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030442</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1853.04.13, n.79.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450268</codbib>
      <autore1>Paci G.M.</autore1>
      <titolo1>Descrizione del tremuoto avvenuto in Caposele, e nei limitrofi comuni in aprile 1853, in "Annali Civili del Regno delle Due Sicilie", vol.54, fasc.108, pp.107-118.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391567</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Ministero di Agricoltura, Industria e Commercio, Ufficio del Censimento, Censimento della popolazione del Regno d’Italia 1911, vol.1 (Tav.I, II, III).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000021</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1910, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.17 (1913).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671506</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione Generale della Sanità Pubblica, Atti amministrativi (1882-1915), 20000.1, Terremoto del 7 giugno 1910 nelle provincie di Avellino e Basilicata, b.37 (1910), Telegramma dell’ispettore generale medico Messea al ministro dell’Interno, Avellino 8 giugno 1910.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143165</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 gennaio 1915 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, Ariano Irpino 13 gennaio 1915.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671882</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della sanità pubblica, Atti amministrativi, b.49 (1930), 20000.A, Terremoto del 23 luglio 1930 del Vulture, sottofasc.20, Provincie, Provincia di Napoli, Specchio riassuntivo delle vittime e dei danni.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671879</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della sanità pubblica, Atti amministrativi, b.49 (1930), 20000.A, Terremoto del 23 luglio 1930 del Vulture, sottofasc.20, Provincie, Provincia di Avellino, Specchio riassuntivo delle vittime e dei danni.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090462</codbib>
      <autore1>Alfano G.B.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto irpino del 23 luglio 1930 (Pubblicazione dell’Osservatorio di Pompei).</titolo1>
      <luogoed>Pompei</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300288</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Stampa, 1930.07.24.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bari, Prefettura, Gabinetto, b.168, Telegramma numero 6 dell’Agenzia Stefani sulle prime notizie del terremoto del 23 luglio 1930, Roma 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420288</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere Emiliano. Gazzetta di Parma, 1930.07.24, a.175, n.174.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130522</codbib>
      <autore1>Chierici G.</autore1>
      <titolo1>I monumenti dell’Alta Irpinia ed il terremoto del 1930.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1932</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130542</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Roma, 1930.07.27, a.8, n.178.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300306</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Gazzetta del Mezzogiorno, 1930.07.25.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130508</codbib>
      <autore1>Mazza F.</autore1>
      <titolo1>Nota cronologica dei terremoti che hanno funestato Ariano dal 1125 al 1930.</titolo1>
      <luogoed>Ariano Irpino</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130500</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Irpinia Fascista, 1930.07.29, a.8, n.30.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120018</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bari, Prefettura, Gabinetto, b.168, Telegramma numero 8 dell’Agenzia Stefani sulle prime notizie relative ai danni e morti a seguito del terremoto notte 23 luglio 1930, Roma 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130532</codbib>
      <autore1>Majo E.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto irpino del 23 luglio 1930-VIII, in "Bollettino della Società dei Naturalisti in Napoli", vol.43 (1931), pp.377-391.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130523</codbib>
      <autore1>Barra F.</autore1>
      <titolo1>Fascismo e terremoto. Il regime ed il sisma del 23 luglio 1930, in "Rassegna Storica Irpina", a.1991, n.3-4, pp.145-180.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671682</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 23 luglio al 27 luglio, n.35459, Telegramma del prefetto di Avellino al Ministero dell’Interno Amministrazione Civile, Avellino 24 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671857</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della sanità pubblica, Atti amministrativi, b.49 (1930), 20000.A, Terremoto del 23 luglio 1930 del Vulture, sottofasc.9, Rapporti dal comm. Crisafulli, Accertamenti al 25.7.30, Specchio riassuntivo delle vittime e dei danni nei comuni colpiti dal terremoto.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671895</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Popolo di Roma, 1930.08.23, a.7, n.200.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671773</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Presidenza del Consiglio dei Ministri, b.1204 (1930), fasc.3-2.3, 11913, Terremoto del Vulture, Campania, Irpinia, Puglie (23 luglio 1930 VIII), sottofasc.12C, Pubblicazioni, Relazione della Confederazione Nazionale Fascista degli Agricoltori riguardante il censimento delle abitazioni rurali danneggiate o distrutte dal terremoto del 23 luglio u.s., Lettera del presidente della Confederazione Nazionale Fascista degli Agricoltori al Ministero dei Lavori Pubblici Direzione Generale Servizi Speciali, Roma ottobre 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671774</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Presidenza del Consiglio dei Ministri, b.1204 (1930), fasc.3-2.3, 11913, Terremoto del Vulture, Campania, Irpinia, Puglie (23 luglio 1930 VIII), sottofasc.12C, Pubblicazioni, Relazione della Confederazione Nazionale Fascista degli Agricoltori riguardante il censimento delle abitazioni rurali danneggiate o distrutte dal terremoto del 23 luglio u.s., Elenco dei fabbricati rurali distrutti nei comuni delle provincie di Avellino e Benevento colpiti dal terremoto, Roma ottobre 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671365</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, categoria X, sezione 7, b.2A, fasc. Terremoto del Vulture, Elenco di Comuni danneggiati dal terremoto del 23 luglio 1930 redatto dall’Associazione proprietari di fabbricati per le provincie di Avellino, Benevento e Napoli, Napoli luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.29, a.87, n.192.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.25, a.87, n.189.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331049</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.24, a.87, n.188.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.23, a.87, n.187.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691673</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.22, a.14, n.190.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691674</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.23, a.14, n.191.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691675</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.24, a.14, n.192.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691680</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.30, a.14, n.197.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691681</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.31, a.14, n.198.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055149</codbib>
      <autore1>Ministero dei Lavori pubblici ­ Direzione generale dei servizi speciali</autore1>
      <titolo1>Relazione sugli interventi dello Stato ed in particolare dell’amministrazione dei Lavori pubblici nelle zone dell’Irpinia e del Sannio colpite dal terremoto del 21 agosto 1962.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1963</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052281</codbib>
      <autore1>Ministero per i Beni Culturali e Ambientali ­ Soprintendenza generale agli interventi post-sismici in Campania e Basilicata</autore1>
      <titolo1>Dopo la polvere. Rilevazione degli interventi di recupero post-sismico del patrimonio archeologico, architettonico ed artistico delle regioni Campania e Basilicata danneggiato dal terremoto del 23 novembre 1980 e del 14 febbraio 1981 (anni 1985-1989), a cura di G.Proietti, 5 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035264</codbib>
      <autore1>Frezzotti M., Margottini C., Molin D. e Narcisi B.</autore1>
      <titolo1>Elenco delle scosse relative al periodo agosto 1983-aprile 1985 (Appendice I), in "Lazio meridionale. Sintesi delle ricerche geologiche multidisciplinari", a cura di C.Carrara, pp.269-303.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090248</codbib>
      <autore1>Leo Marsicanus</autore1>
      <titolo1>Chronica monasterii Casinensis, ed. H.Hoffmann, in "Monumenta Germaniae Historica", SS, vol.34.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090006</codbib>
      <autore1>Romualdus Salernitanus [Romualdus Guarna]</autore1>
      <titolo1>Chronicon, ed. C.A.Garufi, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., vol.7, parte 1, pp.1-297.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1909 - 1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200163</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1741.09.01, n.35.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1741</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200162</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1741.08.25, n.34.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1741</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052008</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera e distinta relazione dell’orribile terremoto seguito in Napoli e in tutte le terre adjacenti di detto Stato, sino nella Puglia. Seguito il giorno di sabbato 29. novembre dell’anno 1732. Come da lettera particolare di quelle parti si è ricavato.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450236</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1732.12.23, n.52.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665291</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Haus-, Hof- und Staatsarchiv (Wien), Italien-Spanischer Rat, Vorträge der Zentralbehörden, fasz.150 (1733), Consulta del Consiglio di Spagna al re Carlo VI, Vienna 27 marzo 1733.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
