<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>060627.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Avellino</desloc_cfti>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>26</risentimenti>
      <maxint>9</maxint>
      <lat_wgs84>40.9148</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7907</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01726</nterr>
      <nperiod>003092</nperiod>
      <datanum>17321129</datanum>
      <data_label>1732 11 29</data_label>
      <anno>1732</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>07:40</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0643</lat>
      <lon>15.0591</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10.5</io>
      <imax>10.5</imax>
      <npun>187</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1>Il terremoto causò il crollo di oltre la metà delle abitazioni e gravi danni alle rimanenti, in particolare furono distrutti i rioni di Terra Murata, Fontana, Borgo S.Antonio e del Carmine; crollarono in parte la cattedrale e il palazzo vescovile; fu danneggiata la torre dell’orologio; la residenza del percettore fu resa inagibile. Ci furono 86 morti e oltre 50 feriti $(410454,260031,510525,130525,645146,070805,450235)$. Nuovi danni si registrarono in seguito alla replica del 18 dicembre $(635094)$; una nuova scossa avvenuta il 16 luglio 1733 fece crollare una casa già pericolante $(200136)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01108</nterr>
      <nperiod>003084</nperiod>
      <datanum>16880605</datanum>
      <data_label>1688 06 05</data_label>
      <anno>1688</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>15:30</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.2836</lat>
      <lon>14.561</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>215</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Sannio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>22</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1>Danni gravi e crolli di abitazioni, con la morte di 25 persone $(021078,070805,052036,470014,310141)$. Una relazione reperita all’Archivo General di Simancas $(665201)$ riporta invece che non vi furono vittime.&lt;br&gt;Sono testimoniati danni al convento e chiesa di S.Francesco, alla chiesa di S.Maria di Costantinopoli, al palazzo vescovile e alla Cattedrale, per la quale un’epigrafe $(130518)$ posta nella cappella di S.Modestino testimonia l’esecuzione dei restauri nel 1697, in seguito ai danni causati dal terremoto del giugno 1688.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni gravi: in tutto il territorio comunale, che fu fortemente colpito anche dalla successiva scossa del 14 febbraio 1981, le unità edilizie distrutte o danneggiate più o meno gravemente furono 5804; ci furono 72 morti e alcune centinaia di feriti; le persone rimaste senzatetto furono 7421 (58,5%) su un totale di 56.892 abitanti. Furono distrutte gran parte delle vecchie abitazioni del centro storico: una delle vie più colpite fu la via di S.Antonio Abate, situata nella parte bassa del centro antico; gli edifici che si affacciavano su questa strada, per lo più case a due piani costruite in tufo o in pietra locale a ridosso del versante collinare e del vicino strapiombo, subirono danni gravissimi con estese aree di crollo. Altre aree di estese distruzioni nell’edilizia minore furono riscontrate nelle zone di piazza del Popolo e piazza Amendola, nelle vie Cascino, Del Gaizo, Due Principati, Fornella, Rifugio, S.Leonardo. Danni gravi furono rilevati anche nel cuore commerciale della città: nel corso Vittorio Emanuele e nel corso Europa molti edifici lesionati risultarono pericolanti e dovettero essere demoliti $(052281,745015)$.&lt;br&gt;Quasi tutti gli edifici monumentali del centro antico furono danneggiati gravemente. Il duomo dedicato all’Assunta fu reso totalmente inagibile: crollarono il timpano della facciata e parte della cupola, nelle murature si aprirono gravi lesioni e crollò la prima cappella di sinistra. La chiesa di S.Maria di Costantinopoli subì il crollo totale del campanile in piperino; crollarono anche le parti alte delle murature e il tetto della zona absidale e del transetto; varie lesioni si aprirono nei muri longitudinali e trasversali del transetto e in quello dell’abside. Nella chiesa di S.Maria del Rifugio crollò parte del campanile e cedettero le fondazioni causando distacchi e rotazioni nelle murature che risultarono diffusamente e profondamente lesionate. Nella chiesa di S.Maria del Carmine crollò interamente il campanile e parzialmente la copertura; dalla facciata caddero parti del cornicione e nelle pareti furono rilevate lesioni diffuse. Nella chiesa di S.Antonio Abate crollarono parzialmente le coperture e furono rilevati dissesti e lesioni diffusi in tutte le murature, in particolare nei cantonali. Furono fortemente danneggiati il conservatorio delle Oblate e l’annessa chiesa del SS.Sacramento: il convento subì danni soprattutto nei solai e nella copertura del secondo piano; nella chiesa crollò la copertura della zona absidale e di parte della navata e si aprirono lesioni diffuse in quasi tutte le murature portanti. Danni gravi furono rilevati nella chiesa di S.Anna, nella seicentesca congrega dell’Immacolata Concezione e nella congrega della SS.Annunziata.&lt;br&gt;Crollò pressoché totalmente il conservatorio di musica Cimarosa; fu temporaneamente chiuso il museo Irpino che subì lesioni alle strutture e danni a parte degli oggetti conservati; subì gravi danni e crolli parziali la torre dell’orologio. Ci furono crolli nell’orfanotrofio e gravi danni nell’antico ospedale e palazzo monumentale dei Sette Dolori. Nell’ex carcere borbonico furono rilevate profonde lesioni e crolli parziali nelle volte; gravi dissesti fondali causarono inoltre l’apertura di diffuse fessurazioni nelle murature verticali. Fra i palazzi storici risultarono gravemente danneggiati palazzo Balestrieri, palazzo Festa, palazzo Greco e palazzo Tino $(052281,745015,745021,745026)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04869</nterr>
      <nperiod>003104</nperiod>
      <datanum>18050726</datanum>
      <data_label>1805 07 26</data_label>
      <anno>1805</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>21:00</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.5009</lat>
      <lon>14.4738</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>220</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Molise</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>36</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò il crollo della camera del seminario in cui morirono sei persone e altri gravi danni all’abitato: crollarono 36 case e diverse chiese. Ci furono complessivamente 11 vittime e 4 feriti $(030598,110017,470132,900345,900346,090409,090407,090410)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30013</nterr>
      <nperiod>003118</nperiod>
      <datanum>19300723</datanum>
      <data_label>1930 07 23</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>00:08:00</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>08</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.0641</lat>
      <lon>15.3441</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>507</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>I dati del censimento ISTAT del 1931 riportano che il paese aveva una popolazione di 20.176 abitanti $(391568)$.&lt;br&gt;La scossa durò 52s e causò gravissimi danni $(120014,120018,420288)$. Secondo Alfano (1931) le case crollate furono 2 e quelle lesionate 800, cioè l’80% del costruito $(090462)$. Secondo Majo (1931) le case lesionate furono il 48% $(130532)$.&lt;br&gt;Subirono gravi lesioni il palazzo Spagnuolo, sede della Pretura, il palazzo di Giustizia, il carcere giudiziario da cui fu urgente sfollare almeno 200 detenuti $(671606)$, il palazzo de Concilis in piazza Ospedale, il palazzo Acunto in via Umberto e il palazzo Alvino in corso Vittorio Emanuele $(300306)$. Il palazzo Greco in via Duomo subì il crollo della torretta del belvedere e riportò molte lesioni. Altre gravi lesioni si ebbero nel rione Ferrovia, l’Ospedale civile fu in parte sgombrato per il crollo di una volta e per lesioni nelle camerate $(671858)$, fu chiusa la cattedrale e le chiese di Santa Maria di Costantinopoli, di San Francesco e della Santissima Trinità riportarono lesioni a muri ad archi e a volte $(130522,300306)$, il Consiglio provinciale dell’Economia trasferì la propria sede da piazza del Duomo alla Prefettura, il Seminario riportò preoccupanti lesioni al secondo piano, anche l’edificio del reale Istituto Tecnico fu lesionato. La croce del Duomo si abbattè sul tetto, le due campane dell’orologio di Piazza Centrale si inclinarono $(130483,130500)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01166</nterr>
      <nperiod>000121</nperiod>
      <datanum>16940908</datanum>
      <data_label>1694 09 08</data_label>
      <anno>1694</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>11:40</time_label>
      <ora>11</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.8631</lat>
      <lon>15.4058</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>251</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto danneggiò le case e le chiese; crollò un quarto del palazzo della dogana; i danni furono stimati 8000 ducati; ci furono 2-3 morti $(030065,030067,410236)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00722</nterr>
      <nperiod>003076</nperiod>
      <datanum>15610731</datanum>
      <data_label>1561 07 31</data_label>
      <anno>1561</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>31</giorno>
      <time_label>18:40</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.6334</lat>
      <lon>15.3756</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>4</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Buccino (SA)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>10</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa del 31 luglio causò lesioni e fessurazioni in quasi tutte le case; furono danneggiate anche le torri del castello e il vescovado $(900319)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42064</nterr>
      <nperiod>009031</nperiod>
      <datanum>17370331</datanum>
      <data_label>1737 03 31</data_label>
      <anno>1737</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>31</giorno>
      <time_label>17:20</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.9206</lat>
      <lon>14.6597</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>3</npun>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Campania</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>34641</nterr>
      <nperiod>003124</nperiod>
      <datanum>19620821</datanum>
      <data_label>1962 08 21</data_label>
      <anno>1962</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>18:19:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>19</minu>
      <sec>30</sec>
      <lat>41.2306</lat>
      <lon>14.9533</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>261</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni rilevanti: furono lesionate diverse case in via Generale Cascino, alcuni edifici pericolanti in via Francesco Tedeschi dovettero essere sgomberati; dopo la scossa del 28 agosto, localizzata in Grecia e risentita fortemente in tutta l’Italia meridionale, furono sgomberati 2 palazzi di corso Vittorio Emanuele in cui le lesioni precedenti si erano accentuate rendendo gli edifici inabitabili. Complessivamente le persone rimaste senzatetto e alloggiate in baracche provvisorie furono 308 cioè lo 0,7% dei circa 42.000 abitanti totali. Ci furono 2 vittime indirette del terremoto morte in un incidente stradale durante la fuga dalle abitazioni $(055149,331047,331050,331051,691673,691674,691675,691679)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04703</nterr>
      <nperiod>003134</nperiod>
      <datanum>17940612</datanum>
      <data_label>1794 06 12</data_label>
      <anno>1794</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>22:30</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1088</lat>
      <lon>14.9241</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>16</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07534</nterr>
      <nperiod>001034</nperiod>
      <datanum>18510814</datanum>
      <data_label>1851 08 14</data_label>
      <anno>1851</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>13:20</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.9531</lat>
      <lon>15.6667</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>103</npun>
      <mm>6.4</mm>
      <earthquakelocation>Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>17</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò lesioni negli edifici $(900321)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23303</nterr>
      <nperiod>003113</nperiod>
      <datanum>19100607</datanum>
      <data_label>1910 06 07</data_label>
      <anno>1910</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>02:04:00</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>04</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>40.8989</lat>
      <lon>15.4217</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>376</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>16</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Il censimento del 1911 riporta che la città aveva una popolazione di 20.676 abitanti $(391567)$.&lt;br&gt;La scossa, durata 12s ca., causò scricchiolio di travi, caduta di calcinacci, leggere fenditure in vecchie case. La popolazione, destatasi, si riversò nelle vie, soprattutto nei quartieri alti della città, dove passò la notte all’aperto; un anziano morì in seguito allo spavento $(000021,050399,470686,130484,130487)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>08443</nterr>
      <nperiod>001012</nperiod>
      <datanum>18571216</datanum>
      <data_label>1857 12 16</data_label>
      <anno>1857</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>21:15</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.3529</lat>
      <lon>15.8419</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>341</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>62</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito in modo molto forte e causò solo qualche leggera lesione agli edifici $(070842)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00928</nterr>
      <nperiod>001033</nperiod>
      <datanum>16270730</datanum>
      <data_label>1627 07 30</data_label>
      <anno>1627</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>10:50</time_label>
      <ora>10</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.7381</lat>
      <lon>15.3419</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>64</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Gargano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>10</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito fortemente $(900319,070805,900321,680048)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42007</nterr>
      <nperiod>003257</nperiod>
      <datanum>19820321</datanum>
      <data_label>1982 03 21</data_label>
      <anno>1982</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>09:44:01</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>44</minu>
      <sec>01</sec>
      <lat>40.0085</lat>
      <lon>15.7661</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>125</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Golfo di Policastro</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>7</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito molto sensibilmente, soprattutto nel rione San Tommaso; molte persone si riversarono nelle strade $(035031,672875)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42010</nterr>
      <nperiod>003260</nperiod>
      <datanum>19840507</datanum>
      <data_label>1984 05 07</data_label>
      <anno>1984</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>17:50:00</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.6671</lat>
      <lon>14.0571</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>913</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Appennino abruzzese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>15</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa del 7 maggio fu avvertita fortemente; negli edifici di via Colombo, corso Vittorio Emanuele e nella parte bassa della città si ebbero forti scricchiolii; la popolazione in preda al panico fuggì nelle strade $(035051)$. Non sono note descrizioni degli effetti della scossa dell’11 maggio; Frezzotti et al. (1995) hanno valutato l’intensità di IV grado MCS $(035264)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07939</nterr>
      <nperiod>003110</nperiod>
      <datanum>18530409</datanum>
      <data_label>1853 04 09</data_label>
      <anno>1853</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>12:45</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.8183</lat>
      <lon>15.2153</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>47</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto danneggiò la sede dell’Intendenza e l’edificio dei tribunali; subirono danni anche alcune case del rione S.Francesco $(651215)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>19344</nterr>
      <nperiod>003030</nperiod>
      <datanum>19050908</datanum>
      <data_label>1905 09 08</data_label>
      <anno>1905</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>01:43:11</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>43</minu>
      <sec>11</sec>
      <lat>38.6816</lat>
      <lon>16.0563</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>871</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>146</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Rizzo (1907) stimò l’intensità della scossa di V grado della scala Mercalli $(145008)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>14782</nterr>
      <nperiod>000735</nperiod>
      <datanum>18930810</datanum>
      <data_label>1893 08 10</data_label>
      <anno>1893</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>10</giorno>
      <time_label>20:52:00</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.7136</lat>
      <lon>16.0749</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>69</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Gargano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>La scossa venne avvertita, senza causare alcun danno $(001343)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05396</nterr>
      <nperiod>003105</nperiod>
      <datanum>18260201</datanum>
      <data_label>1826 02 01</data_label>
      <anno>1826</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>01</giorno>
      <time_label>16:00</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.5201</lat>
      <lon>15.7275</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>18</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita $(300135,021126,071265,080262,480087,940243,470427,870035,910069)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07535</nterr>
      <nperiod>001034</nperiod>
      <datanum>18510814</datanum>
      <data_label>1851 08 14</data_label>
      <anno>1851</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>14:40</time_label>
      <ora>14</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.9944</lat>
      <lon>15.653</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>10</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Melfi (PZ)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>17</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Il terremoto causò lesioni negli edifici $(900321)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42013</nterr>
      <nperiod>003260</nperiod>
      <datanum>19840511</datanum>
      <data_label>1984 05 11</data_label>
      <anno>1984</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>10:42:00</time_label>
      <ora>10</ora>
      <minu>42</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.7152</lat>
      <lon>14.0759</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>342</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Appennino abruzzese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>15</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa del 7 maggio fu avvertita fortemente; negli edifici di via Colombo, corso Vittorio Emanuele e nella parte bassa della città si ebbero forti scricchiolii; la popolazione in preda al panico fuggì nelle strade $(035051)$. Non sono note descrizioni degli effetti della scossa dell’11 maggio; Frezzotti et al. (1995) hanno valutato l’intensità di IV grado MCS $(035264)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>32586</nterr>
      <nperiod>003266</nperiod>
      <datanum>19480822</datanum>
      <data_label>1948 08 22</data_label>
      <anno>1948</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>22</giorno>
      <time_label>23:16:20</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>16</minu>
      <sec>20</sec>
      <lat>41.4408</lat>
      <lon>15.8118</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>76</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Puglia settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>La scossa del 22 agosto (ore 23:16 GMT) fu sentita $(672600,330778)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>24440</nterr>
      <nperiod>003041</nperiod>
      <datanum>19130628</datanum>
      <data_label>1913 06 28</data_label>
      <anno>1913</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>08:53:02</time_label>
      <ora>08</ora>
      <minu>53</minu>
      <sec>02</sec>
      <lat>39.5316</lat>
      <lon>16.2391</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>151</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>Fu avvertita una scossa ondulatoria di 12 secondi $(000225,056030)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>21318</nterr>
      <nperiod>003032</nperiod>
      <datanum>19081228</datanum>
      <data_label>1908 12 28</data_label>
      <anno>1908</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>04:20:27</time_label>
      <ora>04</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>27</sec>
      <lat>38.1647</lat>
      <lon>15.6871</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>838</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale-Messina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>174</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>Il terremoto fu leggero $(145011)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>C0413</nterr>
      <nperiod>000751</nperiod>
      <datanum>14561205</datanum>
      <data_label>1456 12 05</data_label>
      <anno>1456</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>03:00</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1844</lat>
      <lon>14.8742</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>82</npun>
      <mm>7.1</mm>
      <earthquakelocation>Samnio-Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Hypothetical</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>10</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>030065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relatione del Terremoto accaduto in Napoli, e parte del suo Regno il giorno 8 di Settembre 1694. Dove si dà raguaglio delli danni, che il medesimo hà caggionato in molte parti del medesimo Regno. Et in particolare nelle tré Provincie di Principato Citra, Ultra, e Basilicata. Con il numero de’ morti, e feriti che nelle medesime sono restati sotto delle Pietre.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relatione dello spaventoso, e funesto Terremoto accaduto in Napoli, e parte del suo Regno, il giorno 8 Settembre 1694. Dove si dà raguaglio delli danni, che il medesimo hà caggionato in molte parti del Regno. Et in particolare nelle tré Provincie di Principato Citra, Ultra, e Basilicata. Con il danno notabilissimo delle medesime, restando numero grande delle sue Terre intieramente distrutte. Con il numero de’ morti, che nelle medesime sono restati sotto delle Pietre.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410236</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Cardinali, vol.59, "Nota delle città, e terre danneggiate dal terremoto" allegata alla lettera dell’arcivescovo di Napoli cardinale Gherardo Cantelmo al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 11 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>001343</codbib>
      <autore1>Grablovitz G.</autore1>
      <titolo1>Sul periodo sismico di Monte Saraceno (Monte Sant’Angelo) nell’estate del 1893, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.15, parte 1, a.1893, pp.25-56.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700173</codbib>
      <autore1>Sant’Antonino Pierozzi</autore1>
      <titolo1>Chronicorum opus in tres partes divisum ab orbe condito, annum usque 1459, 3 voll.</titolo1>
      <luogoed>Lyon</luogoed>
      <datacompl>1586</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370039</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Palatini Latini, 1077, Giannozzo Manetti, De terraemotu libri tres, 1457.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1457</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070842</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Omnibus, 1857.12.19, n.101.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900319</codbib>
      <autore1>Bella Bona S.</autore1>
      <titolo1>Raguagli della città d’Avellino.</titolo1>
      <luogoed>Trani</luogoed>
      <datacompl>1656</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070805</codbib>
      <autore1>Scandone F.</autore1>
      <titolo1>Storia di Avellino, vol.3 (Avellino moderna, 1501-1815).</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1950</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900321</codbib>
      <autore1>Pescatori S.</autore1>
      <titolo1>I terremoti dell’Irpinia, in "Rivista economica della provincia di Avellino", a.8, n.3, pp.15-18, n.4, pp.3-10, n.5, pp.3-10, n.6, pp.3-11, n.7, pp.3-7.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680048</codbib>
      <autore1>Molin D. e Margottini C.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto del 1627 nella Capitanata settentrionale, in "Contributo alla caratterizzazione della sismicità del terremoto italiano". Memorie presentate al Convegno annuale del Progetto Finalizzato "Geodinamica" del C.N.R. sul tema: "Sismicità dell’Italia: stato delle conoscenze scientifiche e qualità della normativa sismica", Udine 12-14 maggio 1981. Commissione ENEA-ENEL per lo studio dei problemi sismici connessi con la realizzazione di impianti nucleari, pp.251-279.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145008</codbib>
      <autore1>Rizzo G.B.</autore1>
      <titolo1>Contributo allo studio del terremoto della Calabria del giorno 8 Settembre 1905, in "Atti della Reale Accademia Peloritana", vol.22 (1907), pp.3-86.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145011</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>La catastrofe sismica calabro messinese (28 dicembre 1908). Relazione alla Società Geografica Italiana, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000225</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1913, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>056030</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Tribuna, 1913.06.29, a.31, n.179.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021078</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera fedele, e distintissima relazione di tutti i danni, così delle fabriche come delle Persone morte per cagione dell’occorso Terremoto accaduto alli 5 di Giugno 1688, tanto in questa Città di Napoli, quanto nel suo Regno.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052036</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relatione dell’orribile terremoto seguito nelle Città di Napoli, Benevento, et altri Luoghi. Il Giorno delli 5 Giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed>Napoli-Bologna</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta relatione dell’Horribile, e Spaventoso terremoto accaduto in Napoli, &amp; in più parti del Regno il giorno 5 giugno 1688 co’l numero delle Città, Terre, &amp; altri luoghi rovinati. Come anco delli morti, e feriti rimasti in così compassionevole tragedia.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310141</codbib>
      <autore1>Magnati V.</autore1>
      <titolo1>Notitie istoriche de’ terremoti succeduti ne’ secoli trascorsi, e nel presente.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665201</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretarías Provinciales, Nápoles, legajo 56 (1688), Consultas originales, Relazione dei danni causati nella città di Napoli e nel Regno dal terremoto del 5 giugno 1688, Napoli giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130518</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta nella cappella di S.Modestino della Cattedrale di Avellino in memoria del terremoto del 5 giugno 1688, 1697, in N.Gambino, "Cronistoria dei restauri nelle iscrizioni commemorative", p.84.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410454</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.628, Itinerario ricavato dalle diligenze pratticate da’ ministri, e subalterni di questa Regia Udienza per ordine dell’illustre preside d’essa, e da’ documenti venuti sin’ora dalla provincia, e da’ quei luoghi che han patito il flagello dell’ultimo tremuoto de’ 29 del passato novembre, Montefusco dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione del tremuoto intesosi in questa città di Napoli, ed in alcune provincie del Regno nel dì 29. novembre 1732. ad ore tredici, e mezza.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510525</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Particolari, vol.144, Supplica del sindaco e degli eletti della città di Avellino al papa Clemente XII, 1733.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130525</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta nella chiesa cattedrale di Avellino in memoria del terremoto del 29 novembre 1732, 1736, in N.Gambino, "Cronistoria dei restauri nelle iscrizioni commemorative", pp.85-86.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645146</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Notamentorum, fascio 174, cc.n.n., Nota relativa alla richiesta del percettore di Avellino di sovvenzioni per la costruzione di una baracca in seguito ai danni subiti dalla sua abitazione a causa del terremoto del 29 novembre 1732, Napoli 24 gennaio 1733.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450235</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1732.12.16, n.51.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635094</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.185, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Raniero Simonetti arcivescovo di Nicosia al segretario di Stato cardinale Antonio Banchieri, Napoli 23 dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200136</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1733.08.07, n.32.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030598</codbib>
      <autore1>D’Onofrio A.</autore1>
      <titolo1>Lettera ad un amico in provincia sul tremuoto accaduto a 26 Luglio, e seguito dall’Eruzione Vesuviana de’ 12 Agosto del corrente 1805 colla narrazione di tutti i più rilevanti fenomeni ch’esigon le vedute del Naturalista, in cui si dà conto delle cagioni di essi.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1805</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110017</codbib>
      <autore1>Buccarelli E.M.</autore1>
      <titolo1>Cronache leccesi (1711-1807), a cura di N.Vacca.</titolo1>
      <luogoed>Lecce</luogoed>
      <datacompl>1934</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470132</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie del Mondo, 1805.08.10, n.64.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1805</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900345</codbib>
      <autore1>Poli G.S.</autore1>
      <titolo1>Memoria sul tremuoto de’ 26 luglio del corrente anno 1805.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1806</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900346</codbib>
      <autore1>Capozzi G.</autore1>
      <titolo1>Memoria sul tremuoto avvenuto nel contado di Molise nella sera de’ 26 luglio dell’anno 1805.</titolo1>
      <luogoed>Benevento</luogoed>
      <datacompl>1834</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090409</codbib>
      <autore1>Esposito E., Luongo G., Marturano A. e Porfido S.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto di S.Anna del 26 luglio 1805, in "Memorie della Società Geologica Italiana" vol.37 (1987), pp.171-191.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090407</codbib>
      <autore1>Esposito E., Luongo G. e Porfido S.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto del 26 luglio 1805 nella diocesi di Caiazzo, in Colloquio sulle scienze della terra in onore di Nicola Covelli, Caiazzo 27 maggio 1989, "Associazione Storica del Caiatino", vol.8 (1991), pp.95-106.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090410</codbib>
      <autore1>Esposito E., Laurelli L. e Porfido S.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto del 26 luglio 1805. Lo scenario dei danni nella città di Isernia.</titolo1>
      <luogoed>Isernia</luogoed>
      <datacompl>1992</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300135</codbib>
      <autore1>Lombardi A.</autore1>
      <titolo1>Cenno sul tremuoto avvenuto in Tito, ed in altri luoghi della Basilicata il dì primo febbraio 1826.</titolo1>
      <luogoed>Potenza</luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080262</codbib>
      <autore1>Hoff K.E.A. von</autore1>
      <titolo1>Chronik der Erdbeben und Vulcanausbrüche, zweiter Theil vom Jahre 1760 bis 1805, und von 1821 bis 1832 n. Chr. geb., in "Geschichte der durch Überlieferung nachgewiesenen natürlichen Veränderungen der Erdoberfläche", Theil 5.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1841</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1826.02.18, n.7.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940243</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1826.02.14, n.38.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470427</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale, 1826.02.13, n.7.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870035</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1826.02.15, n.13.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910069</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Milano, 1826.02.15, n.46.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651215</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa ai danni causati in Irpinia da nuove scosse in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 14 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391567</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Ministero di Agricoltura, Industria e Commercio, Ufficio del Censimento, Censimento della popolazione del Regno d’Italia 1911, vol.1 (Tav.I, II, III).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000021</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1910, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.17 (1913).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470686</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Corriere delle Puglie, 1910.06.08.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130484</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Gazzetta Popolare nella Provincia di Avellino, 1910.06.07, a.7, n.9.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130487</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Provincia, 1910.06.13, a.23, n.2.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391568</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ISTAT, VII Censimento generale della popolazione 21 aprile 1931, vol.2 (Popolazione dei Comuni e delle Frazioni di censimento), pt.2 (Italia Centrale, Meridionale e Insulare).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1933</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bari, Prefettura, Gabinetto, b.168, Telegramma numero 6 dell’Agenzia Stefani sulle prime notizie del terremoto del 23 luglio 1930, Roma 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120018</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bari, Prefettura, Gabinetto, b.168, Telegramma numero 8 dell’Agenzia Stefani sulle prime notizie relative ai danni e morti a seguito del terremoto notte 23 luglio 1930, Roma 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420288</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere Emiliano. Gazzetta di Parma, 1930.07.24, a.175, n.174.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090462</codbib>
      <autore1>Alfano G.B.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto irpino del 23 luglio 1930 (Pubblicazione dell’Osservatorio di Pompei).</titolo1>
      <luogoed>Pompei</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130532</codbib>
      <autore1>Majo E.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto irpino del 23 luglio 1930-VIII, in "Bollettino della Società dei Naturalisti in Napoli", vol.43 (1931), pp.377-391.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671606</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 23 luglio al 27 luglio, n.35043, Telegramma del prefetto di Avellino al Ministero dell’Interno Gabinetto e Pubblica Sicurezza, Avellino 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300306</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Gazzetta del Mezzogiorno, 1930.07.25.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671858</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della sanità pubblica, Atti amministrativi, b.49 (1930), 20000.A, Terremoto del 23 luglio 1930 del Vulture, sottofasc.10, Rapporti da Ravicini, Relazione dell’ispettore generale medico Ravicini alla Direzione Generale della Sanità, Roma 4 agosto 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130522</codbib>
      <autore1>Chierici G.</autore1>
      <titolo1>I monumenti dell’Alta Irpinia ed il terremoto del 1930.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1932</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130483</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Irpinia Fascista, 1930.08.06, a.8, n.31.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130500</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Irpinia Fascista, 1930.07.29, a.8, n.30.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055149</codbib>
      <autore1>Ministero dei Lavori pubblici ­ Direzione generale dei servizi speciali</autore1>
      <titolo1>Relazione sugli interventi dello Stato ed in particolare dell’amministrazione dei Lavori pubblici nelle zone dell’Irpinia e del Sannio colpite dal terremoto del 21 agosto 1962.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1963</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.29, a.87, n.192.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.23, a.87, n.187.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.22, a.87, n.186.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691673</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.22, a.14, n.190.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691674</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.23, a.14, n.191.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691675</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.24, a.14, n.192.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691679</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.29, a.14, n.196.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052281</codbib>
      <autore1>Ministero per i Beni Culturali e Ambientali ­ Soprintendenza generale agli interventi post-sismici in Campania e Basilicata</autore1>
      <titolo1>Dopo la polvere. Rilevazione degli interventi di recupero post-sismico del patrimonio archeologico, architettonico ed artistico delle regioni Campania e Basilicata danneggiato dal terremoto del 23 novembre 1980 e del 14 febbraio 1981 (anni 1985-1989), a cura di G.Proietti, 5 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Mattino, 1980.11.25, a.89, n.300.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745021</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Mattino, 1980.12.01, a.89, n.306.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745026</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Mattino, 1980.12.06, a.89, n.311.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1982.03.21.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672875</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1982.03.22, a.21, n.12 (edizione del lunedì).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1984.05.07.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035264</codbib>
      <autore1>Frezzotti M., Margottini C., Molin D. e Narcisi B.</autore1>
      <titolo1>Elenco delle scosse relative al periodo agosto 1983-aprile 1985 (Appendice I), in "Lazio meridionale. Sintesi delle ricerche geologiche multidisciplinari", a cura di C.Carrara, pp.269-303.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672600</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1948.08.23, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330778</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nuova Stampa, 1948.08.24, a.4, n.190.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale "Vittorio Emanuele III" di Napoli, Manoscritti, Fondo San Martino, 681-690, Diario della Casa di San Paolo di Napoli (1651-1856), 10 voll.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1651 - 1856</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
