<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>060762.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Guardia Lombardi</desloc_cfti>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>5</risentimenti>
      <maxint>10</maxint>
      <lat_wgs84>40.9544</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2088</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01726</nterr>
      <nperiod>003092</nperiod>
      <datanum>17321129</datanum>
      <data_label>1732 11 29</data_label>
      <anno>1732</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>07:40</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0643</lat>
      <lon>15.0591</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10.5</io>
      <imax>10.5</imax>
      <npun>187</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <intpq>X</intpq>
      <D1>Il terremoto fece crollare quasi tutte le abitazioni; la chiesa madre di S.Maria delle Grazie subì crolli molto estesi, soprattutto nella parte posteriore del presbiterio e del coro; rimase in piedi, anche se danneggiata nelle murature, la sagrestia; la chiesa della SS.Trinità subì lesioni in tutte le pareti; delle altre chiese minori, alcune crollarono totalmente, le altre furono lesionate; ci furono 52 morti e circa 60 feriti $(410454,052010,700133,700134,260031)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni molto gravi: in tutto il territorio comunale le unità edilizie distrutte o danneggiate più o meno gravemente furono 1921; le persone rimaste senzatetto furono 2201 (73%) su un totale di 3014 abitanti; ci furono 17 feriti. Fu gravemente danneggiata la chiesa madre di S.Maria delle Grazie, di cui crollò la parte superiore del campanile causando la caduta di parte delle coperture e gravi dissesti statici nelle strutture sottostanti. Danni rilevanti subirono anche le chiese di S.Maria dei Manganelli, S.Leone al Borgo, S.Vito dei Miracoli e dell’Incoronata $(052281,745026)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30013</nterr>
      <nperiod>003118</nperiod>
      <datanum>19300723</datanum>
      <data_label>1930 07 23</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>00:08:00</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>08</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.0641</lat>
      <lon>15.3441</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>507</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1>Il censimento ISTAT del 1931 riporta che il paese aveva una popolazione di 4924 abitanti $(391568)$.&lt;br&gt;La scossa durò 46s. Secondo Alfano (1931) le case crollate furono 40 e quelle lesionate 691, rispettivamente il 2,7% e il 47% del costruito $(090462)$. Secondo Majo (1931) la case crollate furono l’1% del costruito le case lesionate furono il 40% $(130532)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23303</nterr>
      <nperiod>003113</nperiod>
      <datanum>19100607</datanum>
      <data_label>1910 06 07</data_label>
      <anno>1910</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>02:04:00</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>04</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>40.8989</lat>
      <lon>15.4217</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>376</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>16</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Il censimento del 1911 riporta che il paese aveva una popolazione di 4639 abitanti $(391567)$.&lt;br&gt;La scossa, in due fasi della durata complessiva di 8-10s e preceduta da rombi, fu avvertita da tutti; causò leggere fenditure e caduta di volte a mattoni negli edifici urbani; nelle campagne molti fabbricati rurali subirono crolli e danni gravi; furono segnalati 2 feriti $(000021,050399,671506,470686)$. La località fu inclusa nell’elenco dei comuni danneggiati ai quali erano applicabili i provvedimenti della legge 13 luglio 1910 n.467 a vantaggio delle zone colpite dal terremoto $(671920,671922)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01166</nterr>
      <nperiod>000121</nperiod>
      <datanum>16940908</datanum>
      <data_label>1694 09 08</data_label>
      <anno>1694</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>11:40</time_label>
      <ora>11</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.8631</lat>
      <lon>15.4058</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>251</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <intpq>X</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni devastanti: crollarono quasi tutti gli edifici, compresi il palazzo ducale e la chiesa parrocchiale, causando la morte di circa 280 persone e il ferimento di altre 150; nei pressi del paese crollò totalmente anche la chiesa della SS.Trinità $(030065,030067,030461,040203,410236,410347,700121,700128)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>030065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relatione del Terremoto accaduto in Napoli, e parte del suo Regno il giorno 8 di Settembre 1694. Dove si dà raguaglio delli danni, che il medesimo hà caggionato in molte parti del medesimo Regno. Et in particolare nelle tré Provincie di Principato Citra, Ultra, e Basilicata. Con il numero de’ morti, e feriti che nelle medesime sono restati sotto delle Pietre.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relatione dello spaventoso, e funesto Terremoto accaduto in Napoli, e parte del suo Regno, il giorno 8 Settembre 1694. Dove si dà raguaglio delli danni, che il medesimo hà caggionato in molte parti del Regno. Et in particolare nelle tré Provincie di Principato Citra, Ultra, e Basilicata. Con il danno notabilissimo delle medesime, restando numero grande delle sue Terre intieramente distrutte. Con il numero de’ morti, che nelle medesime sono restati sotto delle Pietre.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030461</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Doria-Pamphilj di Roma, Corrispondenza da Napoli e Melfi, scaff.19, b.4 (agosto-dicembre 1694), Lettera del governatore dello Stato di Melfi Antonio Maria Maineri al principe Giovanni Andrea III Doria, Melfi 11 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040203</codbib>
      <autore1>Pacichelli G.B.</autore1>
      <titolo1>Tremuoto di Napoli, e del Regno à puntino spiegato (Al Signor Abate Francesco Battistini Maestro di Camera dell’Eminentiss. Negrone, Roma), in "Lettere Familiari, Istoriche, &amp; Erudite, tratte dalle Memorie Recondite dell’Abate D. Gio. Battista Pacichelli in occasione de’ suoi Studj, Viaggi, e Ministeri", ed. D.A.Parrino, vol.2, pp.353-363.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410236</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Cardinali, vol.59, "Nota delle città, e terre danneggiate dal terremoto" allegata alla lettera dell’arcivescovo di Napoli cardinale Gherardo Cantelmo al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 11 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410347</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.118, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 10 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700121</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 A, Sancti Angeli Lombardorum I, Relazione del vescovo di Sant’Angelo dei Lombardi e Bisaccia Giuseppe Mastelloni alla Sacra Congregazione del Concilio sullo stato delle diocesi, Sant’Angelo dei Lombardi 1º dicembre 1697.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1697</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 A, Sancti Angeli Lombardorum I, Relazione del vescovo di Sant’Angelo dei Lombardi e Bisaccia Giuseppe Mastelloni alla Sacra Congregazione del Concilio sullo stato delle diocesi, Bisaccia 16 aprile 1710.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1710</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410454</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.628, Itinerario ricavato dalle diligenze pratticate da’ ministri, e subalterni di questa Regia Udienza per ordine dell’illustre preside d’essa, e da’ documenti venuti sin’ora dalla provincia, e da’ quei luoghi che han patito il flagello dell’ultimo tremuoto de’ 29 del passato novembre, Montefusco dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Distinta relazione del danno cagionato dal tremuoto del dì 29. novembre 1732. in tutta la provincia di Montefuscoli, o sia Principato ulteriore, col numero de’ morti, e feriti in ciascuna comunità della medesima provincia.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700133</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 A, Sancti Angeli Lombardorum I, Relazione del vescovo Angelo Maria Nappi sullo stato della diocesi, Sant’Angelo dei Lombardi 9 maggio 1733.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700134</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 B, Sancti Angeli Lombardorum II, Relazione del vescovo Antonio Manerba sullo stato della diocesi, Sant’Angelo dei Lombardi 30 aprile 1738.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1738</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione del tremuoto intesosi in questa città di Napoli, ed in alcune provincie del Regno nel dì 29. novembre 1732. ad ore tredici, e mezza.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391567</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Ministero di Agricoltura, Industria e Commercio, Ufficio del Censimento, Censimento della popolazione del Regno d’Italia 1911, vol.1 (Tav.I, II, III).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000021</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1910, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.17 (1913).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671506</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione Generale della Sanità Pubblica, Atti amministrativi (1882-1915), 20000.1, Terremoto del 7 giugno 1910 nelle provincie di Avellino e Basilicata, b.37 (1910), Telegramma dell’ispettore generale medico Messea al ministro dell’Interno, Avellino 8 giugno 1910.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470686</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Corriere delle Puglie, 1910.06.08.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671920</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti del Regno d’Italia, a.1910, vol.3, n.467, Legge 13 luglio 1910 che emana provvedimenti e disposizioni in seguito al terremoto del 7 giugno 1910 ed a quello del 25 agosto 1909.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671922</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti del Regno d’Italia, a.1910, vol.4, n.716, Regio decreto 23 settembre 1910 che approva l’elenco dei comuni di varie provincie agli effetti della legge 13 luglio 1910, n.467.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391568</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ISTAT, VII Censimento generale della popolazione 21 aprile 1931, vol.2 (Popolazione dei Comuni e delle Frazioni di censimento), pt.2 (Italia Centrale, Meridionale e Insulare).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1933</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090462</codbib>
      <autore1>Alfano G.B.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto irpino del 23 luglio 1930 (Pubblicazione dell’Osservatorio di Pompei).</titolo1>
      <luogoed>Pompei</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130532</codbib>
      <autore1>Majo E.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto irpino del 23 luglio 1930-VIII, in "Bollettino della Società dei Naturalisti in Napoli", vol.43 (1931), pp.377-391.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052281</codbib>
      <autore1>Ministero per i Beni Culturali e Ambientali ­ Soprintendenza generale agli interventi post-sismici in Campania e Basilicata</autore1>
      <titolo1>Dopo la polvere. Rilevazione degli interventi di recupero post-sismico del patrimonio archeologico, architettonico ed artistico delle regioni Campania e Basilicata danneggiato dal terremoto del 23 novembre 1980 e del 14 febbraio 1981 (anni 1985-1989), a cura di G.Proietti, 5 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745026</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Mattino, 1980.12.06, a.89, n.311.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
