<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>061034.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Angelo dei Lombardi</desloc_cfti>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>9</risentimenti>
      <maxint>10</maxint>
      <lat_wgs84>40.9278</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1766</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <intpq>X</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni devastanti: in tutto il territorio comunale le unità edilizie distrutte o crollate parzialmente furono 3205; i morti furono 372 e 709 i feriti; le persone rimaste senzatetto furono 3986 (77%) su un totale di 5170 abitanti. Nel borgo antico fu rilevata la totale distruzione degli edifici più vecchi e il generale danneggiamento di quelli ristrutturati; nei rioni a nordovest del centro storico si verificarono crolli rovinosi di edifici in cemento armato e di alcune vecchie costruzioni; nell’area sottostante via IV Novembre fu riscontrata una zona di grandi distruzioni con il crollo rovinoso di tutti gli edifici, quasi sempre in cemento armato, alti da 4 a 6 piani. Crollarono quasi completamente l’ospedale e lo stabile della cooperativa "Panorama", situati a circa 1 km dal centro del paese; la scuola media e il condominio "Fides", situati sul colle Ginestreto, furono gravemente danneggiati. Numerosi edifici monumentali subirono distruzioni o danni gravissimi: crollarono interi settori del castello di fondazione longobarda (circa il 35% del volume originario) e le parti rimaste in piedi risultarono profondamente lesionate. Nella cattedrale crollarono in parte la facciata, le coperture e il campanile; vari altri edifici ecclesiastici furono distrutti pressoché totalmente, compreso il complesso duecentesco del convento e chiesa di S.Marco, di cui crollarono il tetto, le volte, le pareti della navata e quelle del coro $(052281,745001)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50081</nterr>
      <nperiod>005098</nperiod>
      <datanum>09891025</datanum>
      <data_label>989 10 25</data_label>
      <anno>989</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0068</lat>
      <lon>15.173</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>10</npun>
      <mm>6.9</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1>Un muro di cinta di notevole spessore e una torre longobardi crollano forse per il terremoto (Rotili 1996) $(032137)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01726</nterr>
      <nperiod>003092</nperiod>
      <datanum>17321129</datanum>
      <data_label>1732 11 29</data_label>
      <anno>1732</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>07:40</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0643</lat>
      <lon>15.0591</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10.5</io>
      <imax>10.5</imax>
      <npun>187</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni molto gravi: parte delle abitazioni crollarono e tutte le rimanenti furono gravemente lesionate e rese inabitabili inducendo la popolazione ad abbandonarle e ad accamparsi in campagna. La chiesa cattedrale di S.Antonino Martire subì danni molto gravi soprattutto nella parte del presbiterio e del coro in cui si aprirono lesioni estesissime nelle murature, tanto da rendere l’edificio inagibile. Tutte le altre chiese minori, dentro e fuori le mura, furono gravemente danneggiate o crollarono, fu totalmente distrutta quella di S.Maria di Fredano. Crollò completamente il convento di S.Marco dei Minori Conventuali con la chiesa annessa; il convento di S.Maria delle Grazie dei Riformati fu reso inabitabile e dovette essere abbandonato dai frati; crollò in parte il castello dei principi Imperiali; ci furono 5 morti e moltissimi feriti $(410454,052010,700133,260031,700132,051463)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23303</nterr>
      <nperiod>003113</nperiod>
      <datanum>19100607</datanum>
      <data_label>1910 06 07</data_label>
      <anno>1910</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>02:04:00</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>04</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>40.8989</lat>
      <lon>15.4217</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>376</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>16</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Il censimento del 1911 riporta che il paese aveva una popolazione di 2521 abitanti $(391567)$.&lt;br&gt;La scossa, durata 15s, causò lesioni leggere in quasi tutti gli edifici; furono lesionati il duomo, la caserma dei carabinieri, l’orfanotrofio e l’ufficio telegrafico; le case rurali dei dintorni subirono crolli di murature, che causarono anche una vittima e il ferimento di alcune persone. Rimasero danneggiati i solidi palazzi della famiglia De Vito, degli avvocati Fischetti e Sepe e dell’ingegnere Lepe. Circa 1000 persone rimasero senza tetto. La popolazione, in preda al panico, dormì varie notti all’aperto $(000021,671506,130484,130485,130487,671506)$. La località fu inclusa nell’elenco dei comuni danneggiati ai quali erano applicabili i provvedimenti della legge 13 luglio 1910 n.467 a vantaggio delle zone colpite dal terremoto $(671920,671922)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00438</nterr>
      <nperiod>003335</nperiod>
      <datanum>14660115</datanum>
      <data_label>1466 01 15</data_label>
      <anno>1466</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>02:25</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.7655</lat>
      <lon>15.3338</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>31</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Scavi archeologici compiuti nell’area dell’antica cattedrale romanica hanno evidenziato che l’edificio, già riparato nel corso del XIV secolo, subì di nuovo gravi danni databili alla metà del secolo successivo. Secondo Rotili (1996, 1998) tali danni sono riconducibili al terremoto del 15 gennaio 1466. Nel XVI secolo l’edificio fu definitivamente ricostruito in un sito diverso $(032128,032137)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30013</nterr>
      <nperiod>003118</nperiod>
      <datanum>19300723</datanum>
      <data_label>1930 07 23</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>00:08:00</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>08</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.0641</lat>
      <lon>15.3441</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>507</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il censimento ISTAT del 1931 riporta che il paese aveva una popolazione di 6499 abitanti $(391568)$.&lt;br&gt;La scossa causò danni non specificati agli edifici $(300344)$. Secondo Majo (1931) le case crollate furono l’1% dell’intero abitato e le case lesionate furono il 48% $(130532)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04869</nterr>
      <nperiod>003104</nperiod>
      <datanum>18050726</datanum>
      <data_label>1805 07 26</data_label>
      <anno>1805</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>21:00</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.5009</lat>
      <lon>14.4738</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>220</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Molise</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>36</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Non sono note descrizione degli effetti. Esposito et al. (1987) hanno valutato l’intensità della scossa di VII grado MCS $(090409)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07939</nterr>
      <nperiod>003110</nperiod>
      <datanum>18530409</datanum>
      <data_label>1853 04 09</data_label>
      <anno>1853</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>12:45</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.8183</lat>
      <lon>15.2153</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>47</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto lesionò notevolmente il monastero di S.Francesco e alcune case $(651217,651226)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01166</nterr>
      <nperiod>000121</nperiod>
      <datanum>16940908</datanum>
      <data_label>1694 09 08</data_label>
      <anno>1694</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>11:40</time_label>
      <ora>11</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.8631</lat>
      <lon>15.4058</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>251</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <intpq>X</intpq>
      <D1>Il terremoto causò effetti devastanti: quasi tutte le case furono distrutte; crollarono la cattedrale, il palazzo vescovile, la chiesa e il convento di S.Marco dei Minori Conventuali; fu gravemente danneggiato il convento dei Minori Riformati con la chiesa annessa; nei pressi del paese crollarono totalmente anche la chiesa, la canonica e l’annesso mulino di S.Maria del Fredano e la chiesa di S.Vito. Ci furono molti morti: le relazioni coeve ne ricordano 700, oltre a 200 feriti, ma la testimonianza più attendibile è quella di un notaio dell’epoca che in calce al registro degli atti del 1694 annotò che morirono 206 persone e molte altre furono ferite $(030065,030067,030461,030920,040203,700119,700121,700128)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>030065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relatione del Terremoto accaduto in Napoli, e parte del suo Regno il giorno 8 di Settembre 1694. Dove si dà raguaglio delli danni, che il medesimo hà caggionato in molte parti del medesimo Regno. Et in particolare nelle tré Provincie di Principato Citra, Ultra, e Basilicata. Con il numero de’ morti, e feriti che nelle medesime sono restati sotto delle Pietre.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relatione dello spaventoso, e funesto Terremoto accaduto in Napoli, e parte del suo Regno, il giorno 8 Settembre 1694. Dove si dà raguaglio delli danni, che il medesimo hà caggionato in molte parti del Regno. Et in particolare nelle tré Provincie di Principato Citra, Ultra, e Basilicata. Con il danno notabilissimo delle medesime, restando numero grande delle sue Terre intieramente distrutte. Con il numero de’ morti, che nelle medesime sono restati sotto delle Pietre.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030461</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Doria-Pamphilj di Roma, Corrispondenza da Napoli e Melfi, scaff.19, b.4 (agosto-dicembre 1694), Lettera del governatore dello Stato di Melfi Antonio Maria Maineri al principe Giovanni Andrea III Doria, Melfi 11 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030920</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Avellino, Atti dei notai del distretto di Sant’Angelo dei Lombardi, fascio 2168, vol.10, Nota in calce al registro degli atti del 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040203</codbib>
      <autore1>Pacichelli G.B.</autore1>
      <titolo1>Tremuoto di Napoli, e del Regno à puntino spiegato (Al Signor Abate Francesco Battistini Maestro di Camera dell’Eminentiss. Negrone, Roma), in "Lettere Familiari, Istoriche, &amp; Erudite, tratte dalle Memorie Recondite dell’Abate D. Gio. Battista Pacichelli in occasione de’ suoi Studj, Viaggi, e Ministeri", ed. D.A.Parrino, vol.2, pp.353-363.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700119</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 A, Sancti Angeli Lombardorum I, Lettera del vescovo di Sant’Angelo dei Lombardi e Bisaccia Giuseppe Mastelloni alla Sacra Congregazione del Concilio, Roma 18 gennaio 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700121</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 A, Sancti Angeli Lombardorum I, Relazione del vescovo di Sant’Angelo dei Lombardi e Bisaccia Giuseppe Mastelloni alla Sacra Congregazione del Concilio sullo stato delle diocesi, Sant’Angelo dei Lombardi 1º dicembre 1697.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1697</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 A, Sancti Angeli Lombardorum I, Relazione del vescovo di Sant’Angelo dei Lombardi e Bisaccia Giuseppe Mastelloni alla Sacra Congregazione del Concilio sullo stato delle diocesi, Bisaccia 16 aprile 1710.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1710</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391568</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ISTAT, VII Censimento generale della popolazione 21 aprile 1931, vol.2 (Popolazione dei Comuni e delle Frazioni di censimento), pt.2 (Italia Centrale, Meridionale e Insulare).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1933</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300344</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1930.07.25.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130532</codbib>
      <autore1>Majo E.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto irpino del 23 luglio 1930-VIII, in "Bollettino della Società dei Naturalisti in Napoli", vol.43 (1931), pp.377-391.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391567</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Ministero di Agricoltura, Industria e Commercio, Ufficio del Censimento, Censimento della popolazione del Regno d’Italia 1911, vol.1 (Tav.I, II, III).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000021</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1910, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.17 (1913).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671506</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione Generale della Sanità Pubblica, Atti amministrativi (1882-1915), 20000.1, Terremoto del 7 giugno 1910 nelle provincie di Avellino e Basilicata, b.37 (1910), Telegramma dell’ispettore generale medico Messea al ministro dell’Interno, Avellino 8 giugno 1910.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130484</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Gazzetta Popolare nella Provincia di Avellino, 1910.06.07, a.7, n.9.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130485</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Don Basilio, 1910.06.11, a.2, n.12.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130487</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Provincia, 1910.06.13, a.23, n.2.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671920</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti del Regno d’Italia, a.1910, vol.3, n.467, Legge 13 luglio 1910 che emana provvedimenti e disposizioni in seguito al terremoto del 7 giugno 1910 ed a quello del 25 agosto 1909.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671922</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti del Regno d’Italia, a.1910, vol.4, n.716, Regio decreto 23 settembre 1910 che approva l’elenco dei comuni di varie provincie agli effetti della legge 13 luglio 1910, n.467.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410454</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.628, Itinerario ricavato dalle diligenze pratticate da’ ministri, e subalterni di questa Regia Udienza per ordine dell’illustre preside d’essa, e da’ documenti venuti sin’ora dalla provincia, e da’ quei luoghi che han patito il flagello dell’ultimo tremuoto de’ 29 del passato novembre, Montefusco dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Distinta relazione del danno cagionato dal tremuoto del dì 29. novembre 1732. in tutta la provincia di Montefuscoli, o sia Principato ulteriore, col numero de’ morti, e feriti in ciascuna comunità della medesima provincia.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700133</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 A, Sancti Angeli Lombardorum I, Relazione del vescovo Angelo Maria Nappi sullo stato della diocesi, Sant’Angelo dei Lombardi 9 maggio 1733.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione del tremuoto intesosi in questa città di Napoli, ed in alcune provincie del Regno nel dì 29. novembre 1732. ad ore tredici, e mezza.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700132</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 A, Sancti Angeli Lombardorum I, Lettera del vescovo Angelo Maria Nappi alla Congregazione del Concilio, Sant’Angelo dei Lombardi 9 maggio 1733.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051463</codbib>
      <autore1>Scandone F.</autore1>
      <titolo1>Documenti per la storia dei comuni dell’Irpinia, vol.1 (La regione meridionale del Terminio).</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1956</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090409</codbib>
      <autore1>Esposito E., Luongo G., Marturano A. e Porfido S.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto di S.Anna del 26 luglio 1805, in "Memorie della Società Geologica Italiana" vol.37 (1987), pp.171-191.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651217</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno sui danni causati a Sant’Angelo dei Lombardi e nei paesi circostanti dal terremoto del 9 aprile 1853 e alle disposizioni date in merito, Avellino 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651226</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Copia del rapporto dell’ingegnere R.Petrilli e dell’Architetto C.Biancardi al sottintendente di Sant’Angelo dei Lombardi relativo ai danni subiti da suddetto capoluogo in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Sant’Angelo dei Lombardi 18 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052281</codbib>
      <autore1>Ministero per i Beni Culturali e Ambientali ­ Soprintendenza generale agli interventi post-sismici in Campania e Basilicata</autore1>
      <titolo1>Dopo la polvere. Rilevazione degli interventi di recupero post-sismico del patrimonio archeologico, architettonico ed artistico delle regioni Campania e Basilicata danneggiato dal terremoto del 23 novembre 1980 e del 14 febbraio 1981 (anni 1985-1989), a cura di G.Proietti, 5 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Indagini di microzonazione sismica. Intervento urgente in 39 centri abitati della Campania e Basilicata colpiti dal terremoto del 23 Novembre 1980, CNR-PFG, pubb.492.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>032128</codbib>
      <autore1>Rotili M.</autore1>
      <titolo1>Scavi di chiese e castelli in Irpinia, in "Scavi medievali in Italia 1994-1995", Atti della prima conferenza italiana di archeologia medievale, Cassino 14-16 dicembre 1995, a cura di S.Patitucci Uggeri, pp.293-310.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Freiburg-Wien</luogoed>
      <datacompl>1998</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>032137</codbib>
      <autore1>Rotili M.</autore1>
      <titolo1>Archeologia medievale I, in "L’Irpinia antica" (Storia illustrata di Avellino e dell’Irpinia, vol.1), a cura di G.Pescatori Colucci, pp.257-272.</titolo1>
      <luogoed>Pratola Serra</luogoed>
      <datacompl>1996</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
