<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>061115.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torella dei Lombardi</desloc_cfti>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>8</risentimenti>
      <maxint>9</maxint>
      <lat_wgs84>40.9415</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1151</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni molto gravi: in tutto il territorio comunale le unità edilizie distrutte o danneggiate più o meno gravemente furono 1487; ci furono 24 morti e 12 feriti; le persone rimaste senzatetto furono 1787 (59%) su un totale di 3036 abitanti. Il paese fu devastato: i crolli si verificarono un po’ ovunque; in particolare furono molto estesi nella zona circostante il castello, dove la percentuale degli edifici distrutti superò il 75%, intorno a piazza Umberto I, lungo tutta la via Roma, sul lato a valle di via Caracciolo, dove crollò il 90% degli edifici, lungo parte di via Torelli, con il 60% di edifici crollati, all’estremità di corso Vittorio Emanuele; il rione tra piazza Fontana e via S.Maria risultò distrutto al 90% circa; quello attorno a via Airola per oltre il 95%.&lt;br&gt;La chiesa di S.Anna fu gravemente danneggiata; quella di S.Maria del Popolo (ricostruita dopo il terremoto del 1732) fu completamente distrutta. Le chiese di S.Antonio e S.Nicola crollarono quasi completamente: la seconda, in particolare, subì il crollo della facciata, dei muri perimetrali, del portico, del tetto e di parte del campanile. Del castello rimase in piedi solo parte della facciata $(052281,745001,745026)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01726</nterr>
      <nperiod>003092</nperiod>
      <datanum>17321129</datanum>
      <data_label>1732 11 29</data_label>
      <anno>1732</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>07:40</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.0643</lat>
      <lon>15.0591</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10.5</io>
      <imax>10.5</imax>
      <npun>187</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1>Il terremoto causò il crollo di gran parte delle abitazioni e degli altri edifici. Nella chiesa madre di S.Maria del Popolo crollò il tetto insieme all’arco maggiore; furono distrutti il coro e l’annessa sagrestia; i muri perimetrali subirono gravissime lesioni; nelle cappelle laterali le pareti furono lesionate e caddero le cupole; crollò la metà superiore della torre campanaria e la parte rimasta in piedi dovette essere demolita. Nella chiesa del convento dell’Annunciazione dei frati Minori Conventuali Francescani crollarono la zona del coro e l’arco maggiore, la cui caduta causò la sconnessione delle pareti laterali fino a metà del corpo dell’edificio; il campanile crollò in parte e il resto risultò da demolire così come parte del convento. La chiesa di S.Maria del Perillo crollò in gran parte, l’adiacente cappella di S.Antonio Abate fu gravemente lesionata nelle pareti; subì gravi danni anche la chiesa del Castello. Ci furono 30 morti e 60 feriti $(410454,052010,260031,700133,700134,130513,130514)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00438</nterr>
      <nperiod>003335</nperiod>
      <datanum>14660115</datanum>
      <data_label>1466 01 15</data_label>
      <anno>1466</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>02:25</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.7655</lat>
      <lon>15.3338</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>31</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Scavi archeologici compiuti nell’area del medievale castello Candriano hanno evidenziato crolli e ricostruzioni di volte, archi e murature risalenti al XV-XVI secolo. Secondo Rotili (1997, 1998) tali danni sono riconducibili al terremoto del 15 gennaio 1466 $(032130,032128)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>34641</nterr>
      <nperiod>003124</nperiod>
      <datanum>19620821</datanum>
      <data_label>1962 08 21</data_label>
      <anno>1962</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>18:19:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>19</minu>
      <sec>30</sec>
      <lat>41.2306</lat>
      <lon>14.9533</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>261</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò notevoli danni; i tecnici del Genio civile disposero la demolizione di una casa $(691680)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23303</nterr>
      <nperiod>003113</nperiod>
      <datanum>19100607</datanum>
      <data_label>1910 06 07</data_label>
      <anno>1910</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>02:04:00</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>04</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>40.8989</lat>
      <lon>15.4217</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>376</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>16</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1>Il censimento del 1911 riporta che il paese aveva una popolazione di 2403 abitanti $(391567)$.&lt;br&gt;La scossa, durata 30s ca., fu avvertita da tutti anche in moto, causò lesioni generalizzate nelle pareti delle case anche ben costruite e danneggiò alcuni camini $(000021)$. La località fu inclusa nell’elenco dei comuni danneggiati ai quali erano applicabili i provvedimenti della legge 13 luglio 1910 n.467 a vantaggio delle zone colpite dal terremoto $(671920,671922)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42007</nterr>
      <nperiod>003257</nperiod>
      <datanum>19820321</datanum>
      <data_label>1982 03 21</data_label>
      <anno>1982</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>09:44:01</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>44</minu>
      <sec>01</sec>
      <lat>40.0085</lat>
      <lon>15.7661</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>125</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Golfo di Policastro</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>7</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(052104)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42010</nterr>
      <nperiod>003260</nperiod>
      <datanum>19840507</datanum>
      <data_label>1984 05 07</data_label>
      <anno>1984</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>17:50:00</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.6671</lat>
      <lon>14.0571</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>913</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Appennino abruzzese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>15</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa del 7 maggio non fu avvertita $(052131)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01166</nterr>
      <nperiod>000121</nperiod>
      <datanum>16940908</datanum>
      <data_label>1694 09 08</data_label>
      <anno>1694</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>11:40</time_label>
      <ora>11</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.8631</lat>
      <lon>15.4058</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>251</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni molto gravi: crollarono gran parte degli edifici, compresa la chiesa parrocchiale, causando la morte di 50 persone e il ferimento di altre 40; crollò in gran parte il monastero di S.Antonio dei Minori Conventuali $(030065,030067,410347,700121,700128,130510,130511)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>030065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relatione del Terremoto accaduto in Napoli, e parte del suo Regno il giorno 8 di Settembre 1694. Dove si dà raguaglio delli danni, che il medesimo hà caggionato in molte parti del medesimo Regno. Et in particolare nelle tré Provincie di Principato Citra, Ultra, e Basilicata. Con il numero de’ morti, e feriti che nelle medesime sono restati sotto delle Pietre.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relatione dello spaventoso, e funesto Terremoto accaduto in Napoli, e parte del suo Regno, il giorno 8 Settembre 1694. Dove si dà raguaglio delli danni, che il medesimo hà caggionato in molte parti del Regno. Et in particolare nelle tré Provincie di Principato Citra, Ultra, e Basilicata. Con il danno notabilissimo delle medesime, restando numero grande delle sue Terre intieramente distrutte. Con il numero de’ morti, che nelle medesime sono restati sotto delle Pietre.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410347</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.118, Foglio di avvisi allegato al dispaccio del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 10 settembre 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700121</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 A, Sancti Angeli Lombardorum I, Relazione del vescovo di Sant’Angelo dei Lombardi e Bisaccia Giuseppe Mastelloni alla Sacra Congregazione del Concilio sullo stato delle diocesi, Sant’Angelo dei Lombardi 1º dicembre 1697.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1697</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 A, Sancti Angeli Lombardorum I, Relazione del vescovo di Sant’Angelo dei Lombardi e Bisaccia Giuseppe Mastelloni alla Sacra Congregazione del Concilio sullo stato delle diocesi, Bisaccia 16 aprile 1710.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1710</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130510</codbib>
      <autore1>Di Fronzo P.</autore1>
      <titolo1>Torella dei Lombardi. Profilo storico.</titolo1>
      <luogoed>Salerno</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130511</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta nel portico della chiesa di S.Antonio di Torella dei Lombardi in memoria del terremoto dell’8 settembre 1694, in P.Di Fronzo, "Torella dei Lombardi. Profilo storico", p.64.</titolo1>
      <luogoed>Salerno</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052131</codbib>
      <autore1>Spadea M.C. e Vecchi M. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Bollettino macrosismico 1984, Istituto Nazionale di Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391567</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Ministero di Agricoltura, Industria e Commercio, Ufficio del Censimento, Censimento della popolazione del Regno d’Italia 1911, vol.1 (Tav.I, II, III).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000021</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1910, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.17 (1913).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671920</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti del Regno d’Italia, a.1910, vol.3, n.467, Legge 13 luglio 1910 che emana provvedimenti e disposizioni in seguito al terremoto del 7 giugno 1910 ed a quello del 25 agosto 1909.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671922</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti del Regno d’Italia, a.1910, vol.4, n.716, Regio decreto 23 settembre 1910 che approva l’elenco dei comuni di varie provincie agli effetti della legge 13 luglio 1910, n.467.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410454</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.628, Itinerario ricavato dalle diligenze pratticate da’ ministri, e subalterni di questa Regia Udienza per ordine dell’illustre preside d’essa, e da’ documenti venuti sin’ora dalla provincia, e da’ quei luoghi che han patito il flagello dell’ultimo tremuoto de’ 29 del passato novembre, Montefusco dicembre 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Distinta relazione del danno cagionato dal tremuoto del dì 29. novembre 1732. in tutta la provincia di Montefuscoli, o sia Principato ulteriore, col numero de’ morti, e feriti in ciascuna comunità della medesima provincia.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione del tremuoto intesosi in questa città di Napoli, ed in alcune provincie del Regno nel dì 29. novembre 1732. ad ore tredici, e mezza.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700133</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 A, Sancti Angeli Lombardorum I, Relazione del vescovo Angelo Maria Nappi sullo stato della diocesi, Sant’Angelo dei Lombardi 9 maggio 1733.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700134</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.47 B, Sancti Angeli Lombardorum II, Relazione del vescovo Antonio Manerba sullo stato della diocesi, Sant’Angelo dei Lombardi 30 aprile 1738.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1738</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130513</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta sulla facciata della chiesa madre di S.Maria del Popolo di Torella dei Lombardi in memoria del terremoto del 29 novembre 1732, in P.Di Fronzo, "Torella dei Lombardi. Profilo storico", p.65.</titolo1>
      <luogoed>Salerno</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130514</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta nella chiesa del Castello di Torella dei Lombardi in memoria del terremoto del 29 novembre 1732, P.Di Fronzo, "Torella dei Lombardi. Profilo storico", p.65.</titolo1>
      <luogoed>Salerno</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691680</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.30, a.14, n.197.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052281</codbib>
      <autore1>Ministero per i Beni Culturali e Ambientali ­ Soprintendenza generale agli interventi post-sismici in Campania e Basilicata</autore1>
      <titolo1>Dopo la polvere. Rilevazione degli interventi di recupero post-sismico del patrimonio archeologico, architettonico ed artistico delle regioni Campania e Basilicata danneggiato dal terremoto del 23 novembre 1980 e del 14 febbraio 1981 (anni 1985-1989), a cura di G.Proietti, 5 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Indagini di microzonazione sismica. Intervento urgente in 39 centri abitati della Campania e Basilicata colpiti dal terremoto del 23 Novembre 1980, CNR-PFG, pubb.492.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745026</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Mattino, 1980.12.06, a.89, n.311.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052104</codbib>
      <autore1>Spadea M.C., Vecchi M. e Del Mese S. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Bollettino macrosismico 1982, Istituto Nazionale di Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>032130</codbib>
      <autore1>Rotili M. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Archeologia postclassica a Torella dei Lombardi. Ricerche nel castello Candriano (1993-1997).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>032128</codbib>
      <autore1>Rotili M.</autore1>
      <titolo1>Scavi di chiese e castelli in Irpinia, in "Scavi medievali in Italia 1994-1995", Atti della prima conferenza italiana di archeologia medievale, Cassino 14-16 dicembre 1995, a cura di S.Patitucci Uggeri, pp.293-310.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Freiburg-Wien</luogoed>
      <datacompl>1998</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
