<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>063872.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cosenza</desloc_cfti>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>30</risentimenti>
      <maxint>9</maxint>
      <lat_wgs84>39.3035</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2516</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00953</nterr>
      <nperiod>000107</nperiod>
      <datanum>16380327</datanum>
      <data_label>1638 03 27</data_label>
      <anno>1638</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>27</giorno>
      <time_label>15:05</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>05</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.0483</lat>
      <lon>16.2879</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>215</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>27</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1>La scossa del 27 marzo causò gravissimi danni in molte abitazioni: i crolli totali furono non più di 20, ma crolli parziali e gravi lesioni si riscontrarono in 587 edifici civili e in 13 tra chiese e monasteri; morirono 25 persone. Notevoli distruzioni subirono il castello e il palazzo della Regia udienza, di cui furono demoliti i piani superiori; crollò il campanile del Duomo abbattendo un’ala della chiesa; furono distrutti o gravemente danneggiati i conventi di S.Francesco, S.Agostino, dei Cappuccini, i collegi dei Gesuiti e delle Scuole Pie, i monasteri delle Vergini o Cappuccinelle e delle Repentite. I danni subiti dal castello riguardarono il crollo di due delle quattro torri circolari e del portico interno.&lt;br&gt;La scossa dell’8 giugno distrusse ciò che rimaneva del castello e causò la rovina di molti edifici già lesionati o parzialmente crollati a causa della scossa precedente. Alla città fu concessa una moratoria nei pagamenti fiscali per l’anno 1638 $(645187,570004,770415,040205,470009,510128,550002,550008,510360,635112,970037,110134,052027,970005)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00958</nterr>
      <nperiod>000107</nperiod>
      <datanum>16380608</datanum>
      <data_label>1638 06 08</data_label>
      <anno>1638</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>09:45</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.2795</lat>
      <lon>16.8123</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>41</npun>
      <mm>6.9</mm>
      <earthquakelocation>Crotonese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>9</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>La scossa del 27 marzo causò gravissimi danni in molte abitazioni: i crolli totali furono non più di 20, ma crolli parziali e gravi lesioni si riscontrarono in 587 edifici civili e in 13 tra chiese e monasteri; morirono 25 persone. Notevoli distruzioni subirono il castello e il palazzo della Regia udienza, di cui furono demoliti i piani superiori; crollò il campanile del Duomo abbattendo un’ala della chiesa; furono distrutti o gravemente danneggiati i conventi di S.Francesco, S.Agostino, dei Cappuccini, i collegi dei Gesuiti e delle Scuole Pie, i monasteri delle Vergini o Cappuccinelle e delle Repentite. I danni subiti dal castello riguardarono il crollo di due delle quattro torri circolari e del portico interno.&lt;br&gt;La scossa dell’8 giugno distrusse ciò che rimaneva del castello e causò la rovina di molti edifici già lesionati o parzialmente crollati a causa della scossa precedente. Alla città fu concessa una moratoria nei pagamenti fiscali per l’anno 1638 $(645187,570004,770415,040205,470009,510128,550002,550008,510360,635112,970037,110134,052027,970005)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06063</nterr>
      <nperiod>003022</nperiod>
      <datanum>18351012</datanum>
      <data_label>1835 10 12</data_label>
      <anno>1835</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>22:35</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.331</lat>
      <lon>16.2929</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>36</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Cosentino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni gravi: pochi edifici crollarono, ma tutti gli altri furono danneggiati in modo notevole, soprattutto nelle murature interne, e alcuni resi inabitabili. Complessivamente, su un totale di 1618 case registrate al catasto provvisorio, 1531 (95%) furono danneggiate, di cui 6 (0,5%) crollarono totalmente, 93 (6%) subirono danni così gravi da risultare pericolanti e 1432 (88,5%) subirono lesioni notevoli. Furono gravemente danneggiati il Duomo e il Palazzo Arcivescovile; nel convento delle Cappuccinelle caddero tutti i tetti; subì gravi lesioni il convento dei Cappuccini; dal campanile della chiesa di S.Francesco di Paola cadde una palla di rame, ma la torre non fu danneggiata. Gravi danni subirono il Castello e il palazzo dei Tribunali; lesioni e crolli parziali furono rilevati nel palazzo dell’Intendenza, nell’orfanotrofio e nel Real collegio; furono gravemente lesionati i palazzi Mollo, Ferrari, Tirelli e l’edificio della Biblioteca pubblica $(644544,450261,110056,300371,465107,475009,475013,475103,475105,525494)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>08097</nterr>
      <nperiod>003025</nperiod>
      <datanum>18540212</datanum>
      <data_label>1854 02 12</data_label>
      <anno>1854</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>17:50</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.2569</lat>
      <lon>16.2953</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>89</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Cosentino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>26</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Moltissime le case danneggiate e inabitabili, le rimanenti furono lesionate; poche quelle interamente cadute. Anche le case che dall’esterno sembravano aver subito pochi danni avevano in realtà all’interno i muri crollanti, perciò la maggior parte si rese inabitabile. La chiesa del Carmine cadde interamente, la chiesa e il convento di S.Francesco d’Assisi e la chiesa parrocchiale di S.Maria della Sanità in parte crollarono e in parte furono demolite. Gravemente danneggiate la chiesa e il monastero delle monache di Gesù e Maria, la chiesa e il monastero dei Cappuccini, la chiesa e il monastero dei Riformati, il convento dei Domenicani, la chiesa delle Vergini. Meno danneggiate la Cattedrale, la chiesa parrocchiale di S.Gaetano, la chiesa del convento di S.Domenico, la chiesa del convento di S.Giovanni Battista, la chiesa del convento delle monache di S.Chiara e la chiesa di S.Nicola. Il Castello crollò in gran parte uccidendo 12 soldati. Il palazzo dell’Intendenza, il palazzo di Giustizia, la caserma della Gendarmeria Reale, il quartiere della Truppa di Linea, l’orfanotrofio, l’ospedale militare subirono gravi lesioni e sconnessioni e in alcuni punti minacciarono di cadere. Del carcere sottoposto al palazzo di giustizia si dovette demolire l’ultimo piano per impedirne la caduta. L’ospedale civile subì danni minori. Il municipio, sorretto da altri edifici, subì poche lesioni. Meno danneggiato anche il Real Convitto e Liceo. Il locale addetto alla segreteria dell’Intendenza, quello del Consiglio Generale degli Uffizi e il Commissariato di Polizia, tutti situati nel palazzo dell’Intendenza, ebbero i muri esterni distaccati, altri lesionati e alcuni pericolanti. Le volte delle scale in parte caddero e in parte furono lesionate. Gravemente danneggiati, inoltre, l’Episcopio, l’albergo di Ritorto e la chiesa degli ex-Carmelitani, già danneggiata dal terremoto del 1783, della quale rimase in piedi solo il coro. Crollante, infine, anche l’edificio detto libreria di S.Domenico e danneggiati la chiesa del Vescovado e il locale addetto all’esazione dei dazi. La replica dell’1 marzo aggravò i danni: nel palazzo dell’Intendenza causò la caduta di un altro muro e l’aggravamento delle lesioni già esistenti; lo stesso si osservò in quasi tutti gli edifici tanto che alcuni che erano solo puntellati furono in parte demoliti. Il terremoto causò la morte di 41 persone su una popolazione di 13891 abitanti $(645226,570040)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09450</nterr>
      <nperiod>003027</nperiod>
      <datanum>18701004</datanum>
      <data_label>1870 10 04</data_label>
      <anno>1870</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>16:55</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.2202</lat>
      <lon>16.331</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>54</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Cosentino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>18</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto danneggiò ulteriormente molte case già colpite dalla scossa del 1854 e mal riparate. Più di 100 abitazioni ebbero bisogno di riparazioni alle murature, 15 risultarono strapiombate e dovettero essere demolite. La maggior parte dei tetti subirono sconnessioni e spostamenti; soffitti e cornicioni furono lesionati in più parti. Caddero molte tegole del Castello, del monastero delle Cappuccinelle, del monastero di S.Maria di Costantinopoli e di tutta quella contrada; le colonne dell’atrio del Castello nonché quelle delle logge di vari palazzi si smossero. Vennero danneggiati la Cattedrale nella navata sinistra e nel frontespizio, il palazzo di Giustizia e il Carcere dove le volte si ruppero in vari pezzi e i basamenti furono tutti lesionati, il palazzo della Prefettura, la caserma dei carabinieri e il ritiro delle Verginelle. Il Castello, già in rovina a causa dei precedenti terremoti, risultò quasi completamente distrutto e non ne rimase che un camerone e una parte della torretta. Nella chiesa delle Vergini furono murate tre porte per aumentarne la stabilità. Fu danneggiato, seppure non gravemente, il palazzo Compagna. Alcuni alberi si piegarono e altri furono sradicati. A causa delle frequenti repliche la popolazione si accampò in baracche nelle piazze della città $(300340,495003,495004,495007)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>19344</nterr>
      <nperiod>003030</nperiod>
      <datanum>19050908</datanum>
      <data_label>1905 09 08</data_label>
      <anno>1905</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>01:43:11</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>43</minu>
      <sec>11</sec>
      <lat>38.6816</lat>
      <lon>16.0563</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>871</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>146</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni rilevanti: 2 case crollarono parzialmente e furono dichiarate inabitabili e sgombrate, ma in generale le abitazioni private subirono lesioni non gravi. Complessivamente, in tutto il territorio comunale, 179 case dovettero essere riparate.&lt;br&gt;Furono invece danneggiati in modo notevole quasi tutti gli edifici pubblici. Subì gravi danni il palazzo della Prefettura di cui tra l’altro crollò parte del tetto rovinando il soffitto sottostante della galleria. Furono gravemente danneggiati il palazzo dei Tribunali e il sottostante carcere giudiziario maschile, in cui furono rilevate lesioni ai muri, alle scale e alle volte; tutto l’edificio dovette essere consolidato con l’apposizione di varie catene di ferro. Ci furono danni anche nel carcere femminile sistemato nell’ex convento di S.Agostino. Nel liceo Telesio risultarono danneggiati i muri, che dovettero essere rinforzati con catene, e i soffitti e furono sconnesse le coperture. Nel convitto nazionale annesso alla scuola di Agricoltura si aprirono lesioni nel soffitto di un dormitorio. Nell’ospizio dei mendicanti furono riscontrati danni a muri, solai, soffitti e coperture. Fu danneggiata la caserma dei Carabinieri. Subì gravi danni il cimitero in cui crollarono delle decorazioni e varie tombe furono dissestate.&lt;br&gt;Per quanto riguarda l’edilizia ecclesiastica: nel duomo ci fu qualche danno nella cappella del SS.Sacramento. Furono gravemente danneggiate le chiese di S.Giovanni Battista e S.Nicola; danni rilevanti furono riscontrati nelle chiese di S.Maria della Sanità, dei Ss.Lorenzo, Stefano e Gaetano e del SS.Crocifisso. Nella chiesa di S.Teresa, già diroccata e chiusa al culto, crollarono o dovettero essere demoliti il timpano della facciata e vari archi dei finestroni laterali. Danni non precisati furono rilevati nel palazzo arcivescovile e nel seminario. Ci furono 5 feriti $(525295,495175,495177,495178,495158,495159,495162,495163,495164,495154,495155,145546,635214,635227,725150,290113,075349,075264,075348,075350,145008,485018,495154,525295)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02188</nterr>
      <nperiod>003016</nperiod>
      <datanum>17670714</datanum>
      <data_label>1767 07 14</data_label>
      <anno>1767</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>01:05</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>05</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.3751</lat>
      <lon>16.2788</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>8</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Cosentino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Sono documentati i danni causati dal terremoto al palazzo del Preside $(645073)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>03120</nterr>
      <nperiod>000146</nperiod>
      <datanum>17830328</datanum>
      <data_label>1783 03 28</data_label>
      <anno>1783</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>18:55</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.7861</lat>
      <lon>16.4636</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>323</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>212</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa del 28 marzo 1783 fu molto forte e causò lesioni anche gravi agli edifici; 21 case risultarono pericolanti e alcune di esse vennero demolite, mentre altre 12 abitazioni subirono lesioni riparabili; danni riportarono anche gli edifici religiosi, nei monasteri di Donne di Costantinopoli e delle Vergini vennero abbattuti muri pericolanti e in quelli delle Cappuccinelle, dei Carmelitani, dei Riformati, degli Osservanti e del Terzo Ordine di San Francesco, come nella chiesa parrocchiale di San Nicola, si aprirono lesioni; danni subirono le torri di avvistamento sparse nelle campagne $(680031,560016,560104,030389)$. Fonti cronologicamente vicine all’evento riportarono la notizia della morte di alcune persone a Cosenza e nei paesi vicini $(030184,470234,070617,030263,030371)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06075</nterr>
      <nperiod>000181</nperiod>
      <datanum>18360425</datanum>
      <data_label>1836 04 25</data_label>
      <anno>1836</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>00:20</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.5671</lat>
      <lon>16.7368</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>44</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>16</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1>La scossa causò ulteriori danni all’abitato, già gravemente colpito dal terremoto del 12 ottobre 1835 $(450262,110056,300524)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05907</nterr>
      <nperiod>000173</nperiod>
      <datanum>18320308</datanum>
      <data_label>1832 03 08</data_label>
      <anno>1832</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>18:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.0797</lat>
      <lon>16.9188</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>99</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Crotonese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>19</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1>La scossa causò lesioni in alcune case $(485030,040103,570009)$; furono danneggiati il palazzo dell’Intendenza, il palazzo di Giustizia, un collegio e la chiesa di Portapiana $(300406,300518)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>21318</nterr>
      <nperiod>003032</nperiod>
      <datanum>19081228</datanum>
      <data_label>1908 12 28</data_label>
      <anno>1908</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>04:20:27</time_label>
      <ora>04</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>27</sec>
      <lat>38.1647</lat>
      <lon>15.6871</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>838</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale-Messina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>174</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>In una trentina di edifici si accentuarono le lesioni causate dal terremoto del 1905 $(145011,095021)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>24440</nterr>
      <nperiod>003041</nperiod>
      <datanum>19130628</datanum>
      <data_label>1913 06 28</data_label>
      <anno>1913</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>08:53:02</time_label>
      <ora>08</ora>
      <minu>53</minu>
      <sec>02</sec>
      <lat>39.5316</lat>
      <lon>16.2391</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>151</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>La scossa fu forte e suscitò enorme panico $(000225)$ e leggeri danni $(505502)$; 3 abitanti si ritennero danneggiati dal terremoto e chiesero il sussidio governativo $(505352,505353,505357)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42071</nterr>
      <nperiod>009038</nperiod>
      <datanum>17440321</datanum>
      <data_label>1744 03 21</data_label>
      <anno>1744</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>20:00</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.0404</lat>
      <lon>16.7814</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>29</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Crotonese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito molto fortemente e fece temere che potesse essere ulteriormente danneggiato il palazzo dell’Udienza provinciale, di cui alcune parti risultavano in precarie condizioni di stabilità $(130112)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>08443</nterr>
      <nperiod>001012</nperiod>
      <datanum>18571216</datanum>
      <data_label>1857 12 16</data_label>
      <anno>1857</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>21:15</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.3529</lat>
      <lon>15.8419</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>341</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>62</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito in modo forte $(070843)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01019</nterr>
      <nperiod>003009</nperiod>
      <datanum>16591105</datanum>
      <data_label>1659 11 05</data_label>
      <anno>1659</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>22:15</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.6955</lat>
      <lon>16.2498</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>127</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria centrale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito fortemente, ma non causò danni $(635139)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42065</nterr>
      <nperiod>009032</nperiod>
      <datanum>17380600</datanum>
      <data_label>1738 06 -</data_label>
      <anno>1738</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.7048</lat>
      <lon>16.1305</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>4</npun>
      <mm>4.9</mm>
      <earthquakelocation>Pizzo (VV)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>13002</nterr>
      <nperiod>003029</nperiod>
      <datanum>18871203</datanum>
      <data_label>1887 12 03</data_label>
      <anno>1887</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>03:45:00</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>39.5644</lat>
      <lon>16.2213</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>142</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa fu forte; alcuni oggetti oscillarono, alcune vecchie lesioni si allargarono ulteriormente $(145447,145405)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>C0413</nterr>
      <nperiod>000751</nperiod>
      <datanum>14561205</datanum>
      <data_label>1456 12 05</data_label>
      <anno>1456</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>03:00</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1844</lat>
      <lon>14.8742</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>82</npun>
      <mm>7.1</mm>
      <earthquakelocation>Samnio-Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Hypothetical</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>10</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01844</nterr>
      <nperiod>000131</nperiod>
      <datanum>17430220</datanum>
      <data_label>1743 02 20</data_label>
      <anno>1743</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>16:30</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.2458</lat>
      <lon>18.0486</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>86</npun>
      <mm>6.9</mm>
      <earthquakelocation>Basso Ionio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito fortemente $(145213,145181)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04869</nterr>
      <nperiod>003104</nperiod>
      <datanum>18050726</datanum>
      <data_label>1805 07 26</data_label>
      <anno>1805</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>21:00</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.5009</lat>
      <lon>14.4738</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>220</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Molise</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>36</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito $(900345)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Postpischl et al. (1985) hanno stimato l’intensità della scossa di IV-V grado della scala MCS $(745013)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23303</nterr>
      <nperiod>003113</nperiod>
      <datanum>19100607</datanum>
      <data_label>1910 06 07</data_label>
      <anno>1910</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>02:04:00</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>04</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>40.8989</lat>
      <lon>15.4217</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>376</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>16</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1>La scossa, durata 10s, fu avvertita sensibilmente e causò panico fra la popolazione $(000021,470686)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>30013</nterr>
      <nperiod>003118</nperiod>
      <datanum>19300723</datanum>
      <data_label>1930 07 23</data_label>
      <anno>1930</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>00:08:00</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>08</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>41.0641</lat>
      <lon>15.3441</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>507</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>20</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La sensibile scossa fu avvertita nella provincia. Non si ebbe alcun danno e alcun caso di panico $(671625)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>32397</nterr>
      <nperiod>003035</nperiod>
      <datanum>19470511</datanum>
      <data_label>1947 05 11</data_label>
      <anno>1947</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>06:32:15</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>32</minu>
      <sec>15</sec>
      <lat>38.6526</lat>
      <lon>16.5182</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>254</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria centrale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita sensibilmente $(145255)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>40169</nterr>
      <nperiod>003048</nperiod>
      <datanum>19780415</datanum>
      <data_label>1978 04 15</data_label>
      <anno>1978</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>23:33:47</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>47</sec>
      <lat>38.1251</lat>
      <lon>15.022</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>331</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Golfo di Patti</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>12</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita sensibilmente e allarmò la popolazione $(055112)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>14962</nterr>
      <nperiod>003040</nperiod>
      <datanum>18941116</datanum>
      <data_label>1894 11 16</data_label>
      <anno>1894</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>17:52:00</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>38.2888</lat>
      <lon>15.8701</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>303</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>35</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa fu sensibile $(000001)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>20606</nterr>
      <nperiod>003031</nperiod>
      <datanum>19071023</datanum>
      <data_label>1907 10 23</data_label>
      <anno>1907</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>20:28:19</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>28</minu>
      <sec>19</sec>
      <lat>38.087</lat>
      <lon>15.9854</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>274</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito in modo sensibile, ma non causò danni $(150127,505102,525378,525385)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42035</nterr>
      <nperiod>009004</nperiod>
      <datanum>16930108</datanum>
      <data_label>1693 01 08</data_label>
      <anno>1693</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>22:15</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.7956</lat>
      <lon>16.1127</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>14</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito senza danni $(635063,635060)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09819</nterr>
      <nperiod>002069</nperiod>
      <datanum>18730312</datanum>
      <data_label>1873 03 12</data_label>
      <anno>1873</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>20:04</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>04</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0902</lat>
      <lon>13.2436</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>196</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Marche meridionali</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>7</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <intpq>II-III</intpq>
      <D1>La scossa fu leggera, ma venne avvertita da molti $(002129,020942,110427,060384)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00072</nterr>
      <nperiod>003001</nperiod>
      <datanum>11840524</datanum>
      <data_label>1184 05 24</data_label>
      <anno>1184</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>24</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.3951</lat>
      <lon>16.1933</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>6</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Valle del Crati</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <intpq>IX</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>645187</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Consiglio Collaterale, Cancelleria, Curiae, vol.112 (1637-1644), Decreto relativo agli sgravi fiscali concessi alle Università della Calabria danneggiate dal terremoto del 27 marzo 1638, Napoli 17 dicembre 1639.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1639</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>570004</codbib>
      <autore1>D’Orsi L.</autore1>
      <titolo1>I terremoti delle due Calavrie fedelissimamente descritti dal Sig. Lutio D’Orsi di Belcastro come testimonio di veduta.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1640</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>770415</codbib>
      <autore1>Capecelatro E.</autore1>
      <titolo1>Breve relatione fatta dal Consigliere Hettorre Capecelatro, Delegato per l’Illustriss. &amp;t Eccellentiss. Sig. Duca di Medina de las Torres, e di Sabioneta, Principe di Stigliano, &amp;tc. Viceré, Luogotenente, e Capitan Generale in questo Regno di Napoli, e suo Collateral Consiglio: à rivedere i danni nelle Provincie di Calavria, cagionati dal terremoto succeduto a 27 di Marzo 1638 per applicarci i remedij necessarij, per la sollevatione di quelle Città, Terre, e Castelli, che hanno patito, in appendice a L.D’Orsi, "I terremoti delle due Calavrie fedelissimamente descritti".</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1640</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040205</codbib>
      <autore1>Recupito G.C.</autore1>
      <titolo1>De novo in universa Calabriae terraemotu congeminatus nuncius.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1638</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470009</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera relatione del Spaventevole Terremoto successo alli 27 di Marzo sù le 21 hore, nelle Provincie di Calabria Citra, &amp; Ultra. Dove si narrano tutte le rovine causate nelle Città, Terre, e Castelli, con li nomi di essi, e con la morte delle persone.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1638</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Miscellanea, armadio III, vol.32, Lettera di Paolino Bianchi al segretario di Stato cardinale Francesco Barberini sui danni causati dal terremoto delle due Calabrie, Napoli 3 aprile 1638.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1638</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>550002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Viceré, Scritture diverse della Segreteria, fascio 69 (1638-1639), Relazione del consigliere Ettore Capecelatro al viceré di Napoli sui danni subiti dai castelli di San Lucido e Cosenza in seguito al terremoto del 1638, Cosenza 1638.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1638</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>550008</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Viceré, Scritture diverse della Segreteria, fascio 69 (1638-1639), Relazione dell’ingegnere Giulio Garritano al viceré di Napoli sui danni subiti dal castello di Cosenza a causa del terremoto del 1638, Cosenza 1638.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1638</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510360</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Barberiniani Latini, 4336, Relazione del terremoto successo nelle Province di Calabria a di 8 giugno 1638.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.253 A, Consentina I, Relazione dell’arcivescovo Alfonso Maurelli, Roma 23 luglio 1647.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1647</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>970037</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cosenza, Notai, Atti del notaio F.M.Scavelli, 1639, cc.843-856, Inventario dei danni causati ai fabbricati di Cosenza dai terremoti del 1638, Cosenza 21 settembre 1639.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1639</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110134</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo, filza 3371, Relazione della città di Cosenza al granduca di Toscana per dissuaderlo dall’accettare i suoi redditi fiscali in assegnamento, novembre 1642.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052027</codbib>
      <autore1>Bumaldi A.</autore1>
      <titolo1>Vera Relatione de’ gran prodigii e spaventosi Terremoti nuovamente occorsi nell’una, e nell’altra Calabria sotto il dì 26 di Marzo 1638 col nome delle Città, Castelli, Ville, e luoghi rovinati per causa di detto Terremoto, con mortalità di più di Cinquanta milla persone.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1638</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>970005</codbib>
      <autore1>Martire D.</autore1>
      <titolo1>La Calabria sacra e profana, opera del secolo decimosettimo del sacerdote Domenico Martire cosentino, 2 voll. (ristampa anastatica, Roma 1973).</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1876 - 1878</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145213</codbib>
      <autore1>Carbone-Grio D.</autore1>
      <titolo1>I terremoti di Calabria e di Sicilia nel secolo XVIII.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1884</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145181</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I danni prodotti dai terremoti nella Basilicata e nelle Calabrie, in "Relazione della Sotto Giunta Parlamentare d’Inchiesta sulle condizioni dei contadini nelle provincie meridionali e nella Sicilia", vol.5, tomo 3 (Basilicata e Calabria).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680031</codbib>
      <autore1>Vivenzio G.</autore1>
      <titolo1>Istoria de’ Tremuoti avvenuti nella Provincia della Calabria ulteriore, e nella Città di Messina nell’anno 1783 e di quanto nella Calabria fu fatto per lo suo risorgimento fino al 1787 preceduta da una Teoria, ed Istoria Generale de’ Tremuoti, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1788</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560016</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Suprema Giunta di Corrispondenza di Cassa Sacra, fascio 43, processo 716, Lettera di Lodovico Tranfo a Don Pasquale Coccia, Soriano 9 aprile 1783.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560104</codbib>
      <autore1>Augusti M.</autore1>
      <titolo1>Dei terremoti di Messina, e di Calabria dell’anno 1783, memorie e riflessioni.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030389</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione dell’ambasciatore Veneto a Napoli Andrea Alberti al Senato della Repubblica Veneta sul terremoto del 1783, Napoli 8 aprile 1783, in A.Placanica, "L’Iliade funesta, storia del terremoto calabro-messinese del 1783", pp.190-191.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030184</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettera del Primo ministro del Regno di Napoli marchese della Sambuca al Console del Regno presso la Repubblica di Genova S.Rati relativa alla situazione nelle provincie calabresi e a Messina in seguito ai terremoti del 1783, Portici 8 aprile 1783, in "Avvisi di Genova", n.16, 19 aprile 1783.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470234</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale, 1783.04.15, n.30.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070617</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1783.04.23, n.17.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030263</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretaría de Estado, Negociación de Nápoles, legajo 5916 (1783-84), Correspondencia, etc., Lettera del Primo ministro del Regno di Napoli marchese della Sambuca al Primo ministro di Spagna conte di Floridablanca relativa alla situazione nelle provincie calabresi e a Messina in seguito ai terremoti del 1783, Portici 8 aprile 1783.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030371</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione di D.Vivant Denon al Ministro degli Esteri Francese Vergennes, Contenente notizie sul terremoto del 1783, Napoli 5 aprile 1783, in A.Placanica, "L’Iliade funesta, storia del terremoto calabro-messinese del 1783", pp.176-177, doc. n.9.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>485030</codbib>
      <autore1>Morelli T.</autore1>
      <titolo1>Breve memoria sui tremuoti che avvennero in Calabria negli anni 1832, 1835 e 1854.</titolo1>
      <luogoed>s.l.</luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040103</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1832.03.17, n.63.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>570009</codbib>
      <autore1>Donato G.</autore1>
      <titolo1>Memoria sulla cagion fisica de’ tremuoti di Calabria nel 1832 con un progetto di preservazione.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300406</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Compagna di Corigliano Calabro, cat.5, Corrispondenza, a.1832, Lettera del barone Giuseppe Arabia al barone Giuseppe Compagna sul terremoto dell’8 marzo 1832, Cosenza 10 marzo 1832.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300518</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Compagna di Corigliano Calabro, cat.5, Corrispondenza, a.1832, Lettera del barone Riccio al barone Domenico Compagna sui danni causati dal terremoto dell’8 marzo 1832, Cosenza 13 marzo 1832.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450262</codbib>
      <autore1>Rossi A.A.</autore1>
      <titolo1>De’ tremuoti nella Calabria Citeriore l’anno 1836, in "Annali Civili del Regno delle Due Sicilie", vol.12, fasc.23, pp.12-34.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110056</codbib>
      <autore1>Rossi A.A.</autore1>
      <titolo1>Storia dei tremuoti di Calabria negli anni 1835 e 1836.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300524</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Compagna di Corigliano Calabro, cat.5, Corrispondenza, a.1836, Lettera del barone Vincenzo Mollo alla baronessa Isabella Cavalcanti Compagna relativa ai danni causati a Corigliano Calabro dal terremoto del 25 aprile 1836, Cosenza 30 aprile 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070843</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Omnibus, 1857.12.23, n.102.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002129</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Rapporto delle osservazioni fatte sul terremoto avvenuto in Italia la sera del 12 marzo 1873, in "Supplemento alla Meteorologia Italiana", a.1872, pp.45-83.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020942</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto avvenuto in Italia il 12 marzo 1873, in "Rendiconti del Regio Istituto Lombardo", s.II, vol.6, fasc.10.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110427</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Quadri sinottici [e cronologici] dei fenomeni endogeni italiani col confronto di altri fenomeni per il primo quadrimestre dell’anno meteorico 187[3] (Decembre 187[2] ­ Marzo 187[3]), in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.1, pp.I-XXII.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1874</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060384</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Sulla continuazione del periodo sismico vulcanico-apennino dal 3 febraio al 30 aprile 1873, in "Atti della Pontificia Accademia de’ Nuovi Lincei", vol.26, pp.262-299.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150127</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Avvenire, 1907.10.26-27, a.9, n.128.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>505102</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Prefettura, Terremoti, b.776, fasc.2, Telegramma di Stefani al Prefetto di Catanzaro, Roma 24 ottobre 1907.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525378</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1907.10.25, a.8.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525385</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1907.10.24/25, a.47.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>475010</codbib>
      <autore1>Marchese G.</autore1>
      <titolo1>Tebe Lucana, Val del Crati e l’odierna Luzzi.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1957</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635139</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.61 D, "Relatione delle notizie che sin’hora si hanno de’ danni del terremoto succeduto nella Calabria a dì 5 novembre 1659" allegata al dispaccio del nunzio apostolico Giulio Spinola arcivescovo di Laodicea al segretario di Stato cardinale Giulio Rospigliosi del 13 dicembre 1659.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1659</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645073</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Consultationum, vol.287, cc.244v-245, Consulta della Regia Camera della Sommaria relativa al restauro del palazzo del Preside di Cosenza danneggiato dal terremoto del 14 luglio 1767, Napoli 13 ottobre 1767.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1767</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>644544</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, I appendice, fascio 319, fasc.1 (1835-36), Provincia della Calabria Citra anno 1835, Prospetti pe’ disastri cagionati dal tremuoto del 12 Ottobre detto, Cosenza 20 novembre 1835.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1835</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450261</codbib>
      <autore1>Rossi A.A.</autore1>
      <titolo1>De’ tremuoti della Calabria Citeriore nell’anno 1835, in "Annali Civili del Regno delle Due Sicilie", vol.10, fasc.19, pp.11-23.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300371</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cosenza, Intendenza di Calabria Citeriore, Opere di conto provinciale, b.20, fasc.329 (1835-38), Primo scandaglio de’ lavori di riattazioni eseguiti nel Palagio d’Intendenza [danneggiato dal terremoto del 12 ottobre], giusta il progetto de’ 28 Ottobre 1835, redatto dall’ingegnere provinciale A.Villacci, Cosenza 1 giugno 1838.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1838</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>465107</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cosenza, Corpo degli ingegneri di acque e strade, b.41, fasc.25f (1836-40), Misura di taglio de’ lavori di riattazione, eseguiti col metodo di ordine [...] dal dì 1.o Giugno [1836] a 31 Gennajo 1836 [ma 1837] per riparare i guasti prodotti dal Tremuoto de’ 12 Ottobre, dell’anno 1835, al Palagio de’ Tribunali siti in questa Città di Cosenza, Cosenza 20 gennaio 1840.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1840</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>475009</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cosenza, Intendenza di Calabria Citeriore, Opere di conto provinciale, b.4, fasc.79 (1835-36), Secondo scandaglio de’ Lavori eseguiti col metodo di urgenza [...] onde riparare a’ guasti prodotti dal tremuoto de’ 12 Ottobre dell’anno 1835 all’edificio de’ Tribunali [di Cosenza], redatto dall’ingegnere R.Ficheletti, Cosenza 18 maggio 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>475013</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cosenza, Intendenza di Calabria Citeriore, Opere di conto provinciale, b.20, fasc.329 (1835-38), Secondo scandaglio de’ lavori di riattazioni eseguiti nel Palagio d’Intendenza [danneggiato dal terremoto del 12 ottobre], giusta il progetto de’ 28 Ottobre 1835, redatto dall’ingegnere provinciale A.Villacci, Cosenza 7 ottobre 1838.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1838</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>475103</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cosenza, Corpo degli ingegneri di acque e strade, b.42, fasc.25i (1824-35), Carteggio tra l’ingegnere provinciale A.Villacci e il Segretario Generale dell’Intendenza relativo alla stima dei danni causati dal terremoto del 12 ottobre alle carceri e all’ospedale dei detenuti di Cosenza e all’avvio dei lavori più urgenti, Cosenza 13-28 ottobre 1835.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1835</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>475105</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cosenza, Corpo degli ingegneri di acque e strade, b.41, fasc.25f (1836-40), Progetto, e stato stimativo de’ lavori urgentissimi, da eseguirsi nel locale de’ Tribunali [di Cosenza] onde riparare a’ guasti prodotti dal Tremuoto de’ 12 Ottobre di questo spirante anno, redatto dall’ingegnere R.Ficheletti, Cosenza 4 dicembre 1835.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1835</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525494</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cosenza, Corpo degli ingegneri di acque e strade, b.41, fasc.25f (1836-40), Progetto, e stato stimativo de’ lavori urgenti da eseguirsi nel locale de’ Tribunali [di Cosenza] onde riparare a’ guasti prodotti dal Tremuoto de’ 12 Ottobre di questo spirante anno, redatto dall’ingegnere R.Ficheletti, Cosenza 7 dicembre 1835.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1835</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645226</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 959, fasc.28 (1854), Provincia della Calabria Citra, Quadro delle diverse condizioni de’ Comuni danneggiati dal tremuoto del 12 Febbrajo 1854, Cosenza 23 marzo 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>570040</codbib>
      <autore1>Scaglione F.</autore1>
      <titolo1>Cenno storico-filosofico sul tremuoto che nella notte del dì 12 venendo il 13 febbraio dell’anno 1854 ad un’ora meno un quarto scosse orrendamente la città di Cosenza e varii paesi vicini, in "Atti della Reale Società Economica di Calabria Citra", a.1854, pp.41-109.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300340</codbib>
      <autore1>Conti D.</autore1>
      <titolo1>Memoria e statistica sui terremoti della provincia di Cosenza nel 1870.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Diocesano di Cosenza, Parrocchie, Cosenza, Lettera del Sindaco di Cosenza all’Arcivescovo relativa alla verifica della stabilità della chiesa delle Vergini danneggiata dal terremoto del 4 ottobre 1870, Cosenza 31 ottobre 1870.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Diocesano di Cosenza, Parrocchie, Cosenza, Lettera del Sindaco di Cosenza all’Arcivescovo relativa alla verifica della stabilità della chiesa delle Vergini danneggiata dal terremoto del 4 ottobre 1870, Cosenza 4 novembre 1870.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495007</codbib>
      <autore1>Borretti M.</autore1>
      <titolo1>Il Castello di Cosenza (Storia ed Arte).</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145447</codbib>
      <autore1>Agamennone G.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto nel Vallo Cosentino del 3 dicembre 1887, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8 (1886), pp.271-329.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145405</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, 1887, n.447, Nota relativa a scosse di terremoto sentite a Cosenza il 3 dicembre 1887.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1887</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525295</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale dell’amministrazione civile, Terremoti, el.3, b.20, fasc.25000.3.50 (1907-10), Terremoto 1905 ­ Stato dei lavori e situazione di spesa, Prefettura di Cosenza, Rendiconto generale delle somme erogate a favore dei danneggiati dal terremoto dell’8 settembre 1905, Cosenza 11 luglio 1907.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495175</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Provincia di Cosenza, Opere pubbliche, 1860-1907, Progetto dei lavori di massima urgenza in catene di ferro messe a fuoco, muretti finti a mattoni, ed altri lavori urgenti occorrenti nei locali della Prefettura di Cosenza in conseguenza del terremoto dell’8 settembre 1905, Cosenza 23 settembre 1905.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495177</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Provincia di Cosenza, Opere pubbliche, 1860-1907, Resoconto dei lavori di massima urgenza per riparazione di danni al tetto e soffitto della galleria del palazzo di Prefettura, Cosenza 8 marzo 1906.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495178</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Provincia di Cosenza, Opere pubbliche, 1860-1907, Progetto per la rimessione del salone del palazzo di Prefettura danneggiato dal terremoto dell’8 settembre 1905, Cosenza 19 giugno 1907.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495158</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Provincia di Cosenza, Opere pubbliche, 1860-1907, Resoconto dei lavori di massima urgenza in catene di ferro messe a fuoco, muretti divisori a mattoni, muratura ordinaria ed altri lavori urgenti occorsi nei locali del Palazzo dei Tribunali in conseguenza del terremoto dell’8 settembre 1905, giusta progetto del 23 settembre 1905, Cosenza 8 marzo 1906.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495159</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Provincia di Cosenza, Opere pubbliche, 1860-1907, Palazzo dei Tribunali ­ Resoconto dei lavori di consolidamento e completamento dei locali del consiglio d’ordine degli avvocati e completamento del cesso dei giurati, danneggiati in seguito al terremoto dell’8 settembre 1905, Cosenza 21 gennaio 1907.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495162</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Provincia di Cosenza, Opere pubbliche, 1860-1907, Resoconto dei lavori urgenti occorsi nei locali del Liceo Telesio in conseguenza del terremoto dell’8 settembre 1905, Cosenza 13 settembre 1906.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495163</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Provincia di Cosenza, Opere pubbliche, 1860-1907, Resoconto dei lavori di riparazione di danni di massima urgenza eseguiti nei locali della Caserma di RR. Carabinieri in seguito al terremoto dell’8 settembre 1905, Cosenza 26 gennaio 1907.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495164</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Provincia di Cosenza, Opere pubbliche, 1860-1907, Resoconto dei lavori di massima urgenza eseguiti nei locali dell’Ospizio di mendicità in conseguenza del terremoto dell’8 settembre 1905 giusto progetto del settembre 1905, Cosenza 29 novembre 1906.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495154</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Provincia di Cosenza, Opere pubbliche, 1860-1907, Relazione dell’ingegnere capo provinciale al presidente della Deputazione provinciale sulle spese sostenute per la riparazione dei danni causati dal terremoto dell’8 settembre 1905 agli edifici di proprietà della Provincia, Cosenza 23 giugno 1907.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>495155</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Provincia di Cosenza, Opere pubbliche, 1860-1907, Lettera del rettore del Convitto nazionale di Cosenza al presidente della Deputazione provinciale, Cosenza 11 gennaio 1906.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145546</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale dell’amministrazione civile, Terremoti, el.3, b.17 bis, fasc.25000.3.33 (1905-13), Terremoto 1905, Progetti di massima per restauri urgenti, per sistemazioni definitive e per nuovi fabbricati da farsi in conseguenza del terremoto del Settembre 1905 nei Carceri Giudiziarî delle 3 Provincie di Catanzaro, Cosenza, Reggio Calabria, Roma 12 novembre 1905.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635214</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1905, rubrica 36 (Disastri), fasc.1, Lettera dell’arcivescovo di Cosenza Camillo Sorgente al segretario di Stato cardinale Raffaele Merry del Val, Cosenza 13 settembre 1905.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635227</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1905, rubrica 36 (Disastri), fasc.1, Relazione dello stato degli edifizii sacri nell’Archidiocesi di Cosenza dopo il tremuoto del giorno 8 dello scorso mese di settembre, Cosenza 17 ottobre 1905.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>725150</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Calabria, Prefettura, serie I (Affari generali), inventario 23/I, categoria 10ª, b.72, fasc.4, Decreto del ministro dei Lavori pubblici concernente il riparto dei sussidi accordati per il restauro e la ricostruzione delle chiese danneggiate o distrutte dal terremoto dell’8 settembre 1905 in Calabria, Roma 12 gennaio 1911.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1911</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>290113</codbib>
      <autore1>Bianconcini P.</autore1>
      <titolo1>Relazione del Comitato di soccorso emiliano romagnolo per il terremoto in Calabria delli 8 Settembre 1905.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>075349</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1905.09.11/12, a.45, n.253.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>075264</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale dell’amministrazione civile, Terremoti, el.2, b.5, fasc.25000.3.3 (1905-06), Terremoto 1905 ­ Prime notizie comunicate dai prefetti e dai sindaci, Provincia di Cosenza, Telegramma del prefetto di Cosenza al Ministero dell’Interno, Cosenza 11 settembre 1905.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>075348</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1905.09.10/11, a.45, n.252.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>075350</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1905.09.12/13, a.45, n.254.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145008</codbib>
      <autore1>Rizzo G.B.</autore1>
      <titolo1>Contributo allo studio del terremoto della Calabria del giorno 8 Settembre 1905, in "Atti della Reale Accademia Peloritana", vol.22 (1907), pp.3-86.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>485018</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Democrazia Calabrese, 1905.09.14, a.1, n.33.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145011</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>La catastrofe sismica calabro messinese (28 dicembre 1908). Relazione alla Società Geografica Italiana, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095021</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1908.12.29, a.9, n.361.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145255</codbib>
      <autore1>Agamennone G.</autore1>
      <titolo1>Spoglio del materiale sismico del 1947 pervenuto all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.41 (1943-48), pp.30-56.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000225</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1913, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>505502</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giornale di Calabria, 1913.07.02, a.12, n.23.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>505352</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cosenza, Prefettura, b.s.n. (Atti del terremoto del 1913), Lettera di un abitante di Cosenza al Prefetto relativa ai danni subiti dalla propria abitazione in seguito al terremoto del 28 giugno 1913, Cosenza 3 luglio 1913.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>505353</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cosenza, Prefettura, b.s.n. (Atti del terremoto del 1913), Lettera di un abitante di Cosenza al Prefetto relativa ai danni subiti dalla propria abitazione in seguito al terremoto del 28 giugno 1913, Cosenza 16 luglio 1913.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>505357</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cosenza, Prefettura, b.s.n. (Atti del terremoto del 1913), Lettera di un abitante di Cosenza al Prefetto relativa ai danni subiti dalla propria abitazione in seguito al terremoto del 28 giugno 1913, Cosenza 18 agosto 1913.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1978.04.16, a.118, n.104.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900345</codbib>
      <autore1>Poli G.S.</autore1>
      <titolo1>Memoria sul tremuoto de’ 26 luglio del corrente anno 1805.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1806</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000021</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1910, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.17 (1913).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470686</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Corriere delle Puglie, 1910.06.08.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671625</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1930, Telegrammi in arrivo dal 23 luglio al 27 luglio, n.35091, Telegramma del prefetto di Cosenza al Ministero dell’Interno Gabinetto, Cosenza 23 luglio 1930.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745013</codbib>
      <autore1>Postpischl D., Branno A., Esposito E., Ferrari G., Marturano A., Porfido S., Rinaldis V. e Stucchi M.</autore1>
      <titolo1>The Irpinia earthquake of November 23, 1980, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.152-159.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.114, Lettera del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 17 febbraio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635060</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.114, Lettera del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 14 febbraio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Segreteria, Dispacci, vol.192, Biglietto del luogotenente generale Michele Reggio al luogotenente della Regia Camera della Sommaria Luigi Paternò, Napoli 18 maggio 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
