<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>065695.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reggio di Calabria</desloc_cfti>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>38</risentimenti>
      <maxint>10</maxint>
      <lat_wgs84>38.1087</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6471</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50056</nterr>
      <nperiod>005071</nperiod>
      <datanum>03610000</datanum>
      <data_label>361 - -</data_label>
      <anno>361</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.1482</lat>
      <lon>15.5982</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>2</npun>
      <mm>6.4</mm>
      <earthquakelocation>Stretto di Messina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>1</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <intpq>X</intpq>
      <D1>A differenza di Messina, Reggio fornisce indicatori archeologici di sismicità, riscontrati in quattro punti urbani e un’epigrafe datata al 374 d.C., che menziona la ricostruzione delle terme crollate per “vetustà e terremoto” e la ricostruzione delle stesse insieme al restauro della basilica alla quale fu aggiunto un nuovo portico $(760514)$.&lt;br&gt;Gli elementi che sono stati considerati rilevanti da Guidoboni et al. (2000 e 2008) $(093313,093368)$ per formulare l’ipotesi di un forte terremoto nello Stretto di Messina alla metà circa del IV secolo sono i seguenti:&lt;br&gt;(i) incidenza rilevante di quel fenomeno che si può definire definire come ‘migrazione’ di epigrafi. Il re-impiego di iscrizioni pubbliche ‘recenti’ (e che la popolazione riconosceva evidentemente come tali) in costruzioni private, è stata da noi interpretata come testimonianza di un’emergenza edilizia all’interno di un paesaggio urbano in condizioni di forte degrado costruttivo, ossia con estese macerie, riutilizzate;&lt;br&gt;(ii) la presenza di tombe all’interno dell’area urbana nella periodo dal 313 al 535 d.C., ossia da Costantino a Giustiniano (fase 5 in Guidoboni et al. (2000 e 2008) $(093368)$): ciò indica un considerevole restringimento dell’area urbana abitata e un significativo cambiamento nell’uso dello spazio urbano;&lt;br&gt;(iii) crolli datati verso la metà del IV secolo, reperiti in località Reggio Lido, a cui si associano, come altro elemento le tracce di un maremoto, riconosciuto da Guidoboni et al. (2000 e 2008) $(093368)$ in un sottile deposito di sabbia che sigilla tale crollo.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02700</nterr>
      <nperiod>000146</nperiod>
      <datanum>17830205</datanum>
      <data_label>1783 02 05</data_label>
      <anno>1783</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>12:00</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.2974</lat>
      <lon>15.9703</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>357</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>212</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1>Le scosse del 5 e 7 febbraio 1783 e quella successiva del 28 marzo provocarono il crollo di parte degli edifici e lesionarono la maggior parte dei rimanenti rendendoli inabitabili $(560052,550012,570001,300336,030780,410374)$; i morti furono 119 morti su 15548 abitanti $(680031,680029,560140)$. Nel castello crollarono alcuni merli e si aprirono lesioni nei bastioni, le mura della città vennero in parte demolite $(680040)$. La Cattedrale e gli altri edifici religiosi subirono crolli e lesioni rilevanti $(510192,510195,510196,560140)$; nel monastero dei Domenicani il campanile crollò sul tetto della chiesa provocandone il crollo $(560112)$; nei monasteri di S.Nicolò di Strozzi e di S.Francesco caddero molti muri e parte dei tetti $(560116,560121)$; nella chiesa degli Espulsi cadde il tetto $(030579)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50021</nterr>
      <nperiod>005079</nperiod>
      <datanum>-0910000</datanum>
      <data_label>91 B. C. - -</data_label>
      <anno>-91</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.1087</lat>
      <lon>15.6471</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Reggio Calabria?</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1>Distruzione di gran parte dell’insediamento $(960005)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02720</nterr>
      <nperiod>000146</nperiod>
      <datanum>17830206</datanum>
      <data_label>1783 02 06</data_label>
      <anno>1783</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>00:20</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.1833</lat>
      <lon>15.6378</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>10</npun>
      <mm>6.3</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale-Messina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>212</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Le scosse del 5 e 7 febbraio 1783 e quella successiva del 28 marzo provocarono il crollo di parte degli edifici e lesionarono la maggior parte dei rimanenti rendendoli inabitabili $(560052,550012,570001,300336,030780,410374)$; i morti furono 119 morti su 15548 abitanti $(680031,680029,560140)$. Nel castello crollarono alcuni merli e si aprirono lesioni nei bastioni, le mura della città vennero in parte demolite $(680040)$. La Cattedrale e gli altri edifici religiosi subirono crolli e lesioni rilevanti $(510192,510195,510196,560140)$; nel monastero dei Domenicani il campanile crollò sul tetto della chiesa provocandone il crollo $(560112)$; nei monasteri di S.Nicolò di Strozzi e di S.Francesco caddero molti muri e parte dei tetti $(560116,560121)$; nella chiesa degli Espulsi cadde il tetto $(030579)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00535</nterr>
      <nperiod>003002</nperiod>
      <datanum>15090225</datanum>
      <data_label>1509 02 25</data_label>
      <anno>1509</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>22:20</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.1004</lat>
      <lon>15.6843</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>3</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Politi $(130379)$ ricorda la distruzione di buona parte delle case e delle mura della città in seguito alle scosse di terremoto che durarono due mesi. Bonito riprese alla lettera questa informazione $(000003)$. La popolazione impaurita si rifugiò in campagna sotto le tende. La scossa a Reggio Calabria è ricordata anche da Tegani $(082561)$ e Laboccetta $(082564)$. Riprendono il racconto di Politi alcune cronache del XVII e XVIII secolo $(030587,680029,082562,300334,145126,030569,030404,021126)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50036</nterr>
      <nperiod>005052</nperiod>
      <datanum>00170000</datanum>
      <data_label>17 - -</data_label>
      <anno>17</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.8043</lat>
      <lon>15.1986</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>2</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Reggio Calabria-Sicilia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni nell’area intorno alla città $(093050)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01844</nterr>
      <nperiod>000131</nperiod>
      <datanum>17430220</datanum>
      <data_label>1743 02 20</data_label>
      <anno>1743</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>16:30</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.2458</lat>
      <lon>18.0486</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>86</npun>
      <mm>6.9</mm>
      <earthquakelocation>Basso Ionio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Fu sentita prima una scossa leggera e poi una fortissima. Il terremoto causò crepe e lesioni in molti edifici; ci furono alcuni crolli parziali nei conventi dei Carmelitani e dei Cappuccini e in qualche punto della cinta muraria $(030404,030786)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01148</nterr>
      <nperiod>003011</nperiod>
      <datanum>16930111</datanum>
      <data_label>1693 01 11</data_label>
      <anno>1693</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>13:30</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.1407</lat>
      <lon>15.013</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>179</npun>
      <mm>7.4</mm>
      <earthquakelocation>Sicilia orientale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>23</ee_nt>
      <ee_np>33</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa dell’11 gennaio causò notevoli danni in quasi tutti gli edifici, ma non provocò vittime $(635052,665034)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>38578</nterr>
      <nperiod>003046</nperiod>
      <datanum>19750116</datanum>
      <data_label>1975 01 16</data_label>
      <anno>1975</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>00:09:45</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>09</minu>
      <sec>45</sec>
      <lat>38.1148</lat>
      <lon>15.6431</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>346</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Stretto di Messina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa causò grandissimo spavento: migliaia di persone si riversarono nelle strade, molti si allontanarono dalla città; 3 persone, fra cui una donna di 26 anni, morirono per collasso cardiocircolatorio; vi furono anche 3 feriti lievi per la caduta di calcinacci in una casa di via Benassai. Vi fu un diffuso danneggiamento del patrimonio edilizio della città: circa 450 abitazioni furono lesionate leggermente e altre 45 in modo più grave; 40 famiglie rimasero senza tetto. Gli accertamenti eseguiti dai tecnici del Comune, del Genio Civile e dei Vigili del fuoco riscontrarono in genere lesioni profonde nelle strutture portanti e nelle pareti interne dei vecchi edifici in muratura; lesioni diffuse, ma capillari, nelle murature esterne degli edifici costruiti dopo il terremoto del 1908 in struttura mista a tralicci di ferro con riempimento di calcestruzzo; diffuse lesioni leggere nelle pareti interne e nelle murature esterne degli edifici più recenti costruiti in cemento armato, con fenomeni di distacco di cornicioni e altre strutture a contatto delle pareti portanti. I danni più gravi riguardarono il rione Caserta, dove numerose abitazioni, già dissestate dalle violente piogge dei mesi precedenti, subirono lesioni profonde alle murature e furono interamente o parzialmente demolite, perché in pericolo imminente di crollo. Crolli parziali furono riscontrati in qualche casetta di via Tremulini, alla periferia della città. Alcuni reparti degli Ospedali Riuniti subirono danni rilevanti e furono sgomberati; danni più leggeri si verificarono nel Gerontocomio e nel policlinico "Madonna della Consolazione", dove crollò una vetrata al quarto piano. Gli edifici dell’Ufficio tecnico erariale, del Municipio, della Corte d’Appello, del Museo Nazionale e dell’Archivio notarile, le caserme della Pubblica Sicurezza e della Guardia di Finanza e circa 60 scuole, fra le quali l’Istituto tecnico "Piria" e l’Istituto magistrale "Gulli", subirono leggere lesioni e caduta di calcinacci. Danni furono segnalati anche nella sede dell’amministrazione provinciale, nel palazzo S.Giorgio, sede dell’assemblea regionale, nel palazzo della questura, nelle sedi della Cassa di risparmio di Calabria e di Lucania, della Banca di Calabria, del Centro assistenza spastici e nell’hotel "Excelsior", dove furono danneggiate le tramezzature e si staccarono calcinacci. Nella chiesa Cattolica dei Greci e in quella di S.Giorgio al Corso caddero alcuni elementi di decorazione interna e si aprirono leggere lesioni nelle pareti; furono danneggiati la chiesa e il convento dei Domenicani di via Reggio Campi (crollò parte del soffitto dell’abside). Rotture e disfunzioni si verificarono nelle tubazioni della rete idrica e di quella fognaria; saltarono alcune linee telefoniche e vi fu una momentanea interruzione nell’erogazione dell’energia elettrica $(035013,035014,035062,035267,035268,035269)$. </D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>03120</nterr>
      <nperiod>000146</nperiod>
      <datanum>17830328</datanum>
      <data_label>1783 03 28</data_label>
      <anno>1783</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>18:55</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.7861</lat>
      <lon>16.4636</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>323</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>212</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>Le scosse del 5 e 7 febbraio 1783 e quella successiva del 28 marzo provocarono il crollo di parte degli edifici e lesionarono la maggior parte dei rimanenti rendendoli inabitabili $(560052,550012,570001,300336,030780,410374)$; i morti furono 119 morti su 15548 abitanti $(680031,680029,560140)$. Nel castello crollarono alcuni merli e si aprirono lesioni nei bastioni, le mura della città vennero in parte demolite $(680040)$. La Cattedrale e gli altri edifici religiosi subirono crolli e lesioni rilevanti $(510192,510195,510196,560140)$; nel monastero dei Domenicani il campanile crollò sul tetto della chiesa provocandone il crollo $(560112)$; nei monasteri di S.Nicolò di Strozzi e di S.Francesco caddero molti muri e parte dei tetti $(560116,560121)$; nella chiesa degli Espulsi cadde il tetto $(030579)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>14962</nterr>
      <nperiod>003040</nperiod>
      <datanum>18941116</datanum>
      <data_label>1894 11 16</data_label>
      <anno>1894</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>17:52:00</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>38.2888</lat>
      <lon>15.8701</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>303</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>35</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa causò danni agli edifici soprattutto nella parte bassa e in quella centrale, mentre nei quartieri settentrionale e occidentale circostanti il castello non vi fu nessuna casa seriamente danneggiata. Dal rapporto del genio civile sappiamo che la Prefettura fu lesionata soprattutto nella facciata; il palazzo che ospitava il Municipio, la Corte d’Assise e il Tribunale fu lesionato nella gabbia delle scale e subì il crollo di un angolo, mentre le condizioni delle tre chiese annesse all’edificio e da tempo abbandonate furono aggravate; il Regio Liceo e il Convitto Campanella presentarono lesioni ai muri perimetrali e ai tramezzi; il Regio Istituto Tecnico Siria riportò danni leggeri; la scuola d’arte, sistemata nel vecchio edificio della Chiesa di San Francesco di Sales, fu così gravemente danneggiata che se ne richiese la demolizione, e nel fabbricato annesso, che ospitava la scuola comunale maschile, i muri laterali si staccarono da quello frontale; gravemente danneggiata al punto da richiederne il ridislocamento fu la scuola comunale mista della borgata San Giorgio, situata al I piano di uno stabile privato; fu danneggiata anche la Scuola femminile Incoronata; gravemente danneggiate tanto da meritare demolizioni parziali e incatenamenti furono le scuole elementari e l’asilo di mendicità; leggere lesioni furono riscontrate nel convitto comunale femminile, in quello delle Verginelle e nel monastero delle Salesiane; varie lesioni nei locali dell’ospedale civile e militare; danneggiato anche l’asilo di mendicità annesso all’Eremo della Madonna della Consolazione che fu pure danneggiato con fenditure nuove e allargamento delle vecchie; poche lesioni al museo comunale e al Teatro Garibaldi. La Cattedrale riportò lesioni leggere soprattutto nelle cappelle vicine all’entrata, e furono lesionate molte altre chiese: quelle delle Congreghe di San Francesco di Paola, della Madonna dei poveri, dell’Annunziata, di San Pietro e Paolo, del Rosario, di Porto Salvo, di Sant’Agostino, di San Gaetano e di San Crispino; le Parrocchiali di San Giorgio, di San Giorgio extra, della Madonna di Loreto (lesionata in tutti i muri e nel campanile), di Santa Lucia, di Sant’Elia, di Santa Caterina, dell’Idria e della Candelora; le chiese del convento dei Riformati, di San Paolo, annessa al monastero delle Benedettine, di San Sebastiano (gravemente danneggiata al soffitto), di Sant’Anna, di Gesù e Maria (allargamento di lesioni preesistenti), dell’Arciconfraternita dei Bianchi e delle Grazie $(575540,575541,575542,575543,575544)$. Lesioni furono riscontrate anche in edifici di recente costruzione come il macello pubblico, la caserma municipale Garibaldi e soprattutto la caserma Mezzacapo, dove dovettero essere impiegate grandi catene sia all’esterno che all’interno, mentre si allargarono le lesioni preesistenti nel "casino di compagnia" e nel cimitero; il castello non subì nuovi danni. Secondo i dati del genio militare, su un totale di 3.636 case che costituivano l’abitato, 25 crollarono totalmente e 42 parzialmente, 1.470 furono danneggiate gravemente e 1.923 leggermente $(056010)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02812</nterr>
      <nperiod>000146</nperiod>
      <datanum>17830207</datanum>
      <data_label>1783 02 07</data_label>
      <anno>1783</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>13:10</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>10</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.5808</lat>
      <lon>16.201</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10.5</io>
      <imax>10.5</imax>
      <npun>192</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>212</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1>Le scosse del 5 e 7 febbraio 1783 e quella successiva del 28 marzo provocarono il crollo di parte degli edifici e lesionarono la maggior parte dei rimanenti rendendoli inabitabili $(560052,550012,570001,300336,030780,410374)$; i morti furono 119 morti su 15548 abitanti $(680031,680029,560140)$. Nel castello crollarono alcuni merli e si aprirono lesioni nei bastioni, le mura della città vennero in parte demolite $(680040)$. La Cattedrale e gli altri edifici religiosi subirono crolli e lesioni rilevanti $(510192,510195,510196,560140)$; nel monastero dei Domenicani il campanile crollò sul tetto della chiesa provocandone il crollo $(560112)$; nei monasteri di S.Nicolò di Strozzi e di S.Francesco caddero molti muri e parte dei tetti $(560116,560121)$; nella chiesa degli Espulsi cadde il tetto $(030579)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>19344</nterr>
      <nperiod>003030</nperiod>
      <datanum>19050908</datanum>
      <data_label>1905 09 08</data_label>
      <anno>1905</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>01:43:11</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>43</minu>
      <sec>11</sec>
      <lat>38.6816</lat>
      <lon>16.0563</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>871</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>146</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito molto fortemente e causò grande panico tra la popolazione che in gran parte uscì all’aperto; non ci furono vittime, né danni gravi. In tutto il territorio comunale, comprese le numerose frazioni, 8 case furono demolite, 6 puntellate e 480 dovettero essere riparate; per le famiglie rimaste senzatetto furono costruite 2 baracche. Ci furono danni notevoli nell’ospedale civile, nel ricovero comunale di mendicità e nel carcere. Cadde la statua della Madonna che adornava la facciata della chiesa dell’ospedale civile. Qualche danno fu riscontrato nella chiesa cattedrale e nelle chiese di S.Lucia e S.Caterina $(145546,525294,525370,725150,505127,075347)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>20606</nterr>
      <nperiod>003031</nperiod>
      <datanum>19071023</datanum>
      <data_label>1907 10 23</data_label>
      <anno>1907</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>20:28:19</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>28</minu>
      <sec>19</sec>
      <lat>38.087</lat>
      <lon>15.9854</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>274</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito in modo molto forte e causò danni a 55 case $(525259)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00062</nterr>
      <nperiod>003000</nperiod>
      <datanum>11690204</datanum>
      <data_label>1169 02 04</data_label>
      <anno>1169</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>07:00</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.2155</lat>
      <lon>14.9488</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>8</npun>
      <mm>6.4</mm>
      <earthquakelocation>Sicilia orientale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01854</nterr>
      <nperiod>005200</nperiod>
      <datanum>17431207</datanum>
      <data_label>1743 12 07</data_label>
      <anno>1743</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>00:05</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>05</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.6948</lat>
      <lon>16.3715</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>25</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria centrale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01019</nterr>
      <nperiod>003009</nperiod>
      <datanum>16591105</datanum>
      <data_label>1659 11 05</data_label>
      <anno>1659</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>22:15</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.6955</lat>
      <lon>16.2498</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>127</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria centrale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito molto fortemente, ma non causò danni di rilievo; è ricordato il crollo di 2 case fatiscenti e disabitate $(635139,110130,082562)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>40169</nterr>
      <nperiod>003048</nperiod>
      <datanum>19780415</datanum>
      <data_label>1978 04 15</data_label>
      <anno>1978</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>23:33:47</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>47</sec>
      <lat>38.1251</lat>
      <lon>15.022</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>331</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Golfo di Patti</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>12</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita fortemente; causò forte oscillazione di lampadari, soprattutto nella zona alta della città; le persone, spaventate, si riversarono nelle strade. Fu danneggiata la torre di controllo dell’aeroporto, che dovette essere chiuso per alcuni giorni $(035015,055112,055116,055123,055124)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00953</nterr>
      <nperiod>000107</nperiod>
      <datanum>16380327</datanum>
      <data_label>1638 03 27</data_label>
      <anno>1638</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>27</giorno>
      <time_label>15:05</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>05</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.0483</lat>
      <lon>16.2879</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>215</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>27</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>La scossa del 27 marzo spaventò la popolazione, ma non causò danni $(040205,700108,300174)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04614</nterr>
      <nperiod>003018</nperiod>
      <datanum>17911013</datanum>
      <data_label>1791 10 13</data_label>
      <anno>1791</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>01:20</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.636</lat>
      <lon>16.268</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>77</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria centrale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(574055)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>40131</nterr>
      <nperiod>003047</nperiod>
      <datanum>19780311</datanum>
      <data_label>1978 03 11</data_label>
      <anno>1978</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>19:20:44</time_label>
      <ora>19</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>44</sec>
      <lat>38.0115</lat>
      <lon>15.9765</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>126</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito fortemente; molte persone, spaventate, si riversarono nelle strade $(035029,035030)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05907</nterr>
      <nperiod>000173</nperiod>
      <datanum>18320308</datanum>
      <data_label>1832 03 08</data_label>
      <anno>1832</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>18:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.0797</lat>
      <lon>16.9188</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>99</npun>
      <mm>6.6</mm>
      <earthquakelocation>Crotonese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>19</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(040103,485030,570009)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02188</nterr>
      <nperiod>003016</nperiod>
      <datanum>17670714</datanum>
      <data_label>1767 07 14</data_label>
      <anno>1767</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>01:05</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>05</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.3751</lat>
      <lon>16.2788</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>8</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Cosentino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <intpq>F</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita $(030569)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42011</nterr>
      <nperiod>003049</nperiod>
      <datanum>19901213</datanum>
      <data_label>1990 12 13</data_label>
      <anno>1990</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>00:24:00</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>24</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>37.2617</lat>
      <lon>14.9837</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>304</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Sicilia sud-orientale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>11</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1>Secondo uno studio macrosismico condotto dall’Istituto Nazionale di Geofisica, basato su questionari e sopralluoghi tecnici, gli effetti sono stati stimati di un’intensità incerta fra il IV e il V grado MCS $(035058)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>32397</nterr>
      <nperiod>003035</nperiod>
      <datanum>19470511</datanum>
      <data_label>1947 05 11</data_label>
      <anno>1947</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>06:32:15</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>32</minu>
      <sec>15</sec>
      <lat>38.6526</lat>
      <lon>16.5182</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>254</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria centrale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita sensibilmente $(690997)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05222</nterr>
      <nperiod>003019</nperiod>
      <datanum>18180220</datanum>
      <data_label>1818 02 20</data_label>
      <anno>1818</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>18:15</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.6032</lat>
      <lon>15.1407</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>128</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Catanese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>6</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>La scossa del 20 febbraio 1818 fu avvertita $(071265)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>23303</nterr>
      <nperiod>003113</nperiod>
      <datanum>19100607</datanum>
      <data_label>1910 06 07</data_label>
      <anno>1910</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>02:04:00</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>04</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>40.8989</lat>
      <lon>15.4217</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>376</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>16</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita sensibilmente, ma senza panico, dalla popolazione $(000021)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>24440</nterr>
      <nperiod>003041</nperiod>
      <datanum>19130628</datanum>
      <data_label>1913 06 28</data_label>
      <anno>1913</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>08:53:02</time_label>
      <ora>08</ora>
      <minu>53</minu>
      <sec>02</sec>
      <lat>39.5316</lat>
      <lon>16.2391</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>151</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>6</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita da parecchi in stato di riposo $(000225)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <D1>Non sono note descrizioni degli effetti. Postpischl et al. (1985) hanno stimato l’intensità della scossa di III-IV grado della scala MCS $(745013)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>13002</nterr>
      <nperiod>003029</nperiod>
      <datanum>18871203</datanum>
      <data_label>1887 12 03</data_label>
      <anno>1887</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>03:45:00</time_label>
      <ora>03</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>39.5644</lat>
      <lon>16.2213</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>142</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito leggermente $(145447)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>08097</nterr>
      <nperiod>003025</nperiod>
      <datanum>18540212</datanum>
      <data_label>1854 02 12</data_label>
      <anno>1854</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>17:50</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.2569</lat>
      <lon>16.2953</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>89</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Cosentino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>26</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito leggermente $(645054,570040)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07138</nterr>
      <nperiod>001048</nperiod>
      <datanum>18460328</datanum>
      <data_label>1846 03 28</data_label>
      <anno>1846</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>15:45</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>35.8</lat>
      <lon>25</lon>
      <rel>E</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>15</npun>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Grecia meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Greece</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa, percepita in tre riprese, fu leggera $(680030)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09450</nterr>
      <nperiod>003027</nperiod>
      <datanum>18701004</datanum>
      <data_label>1870 10 04</data_label>
      <anno>1870</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>16:55</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.2202</lat>
      <lon>16.331</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>54</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Cosentino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>18</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <intpq>II-III</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito in modo molto leggero solo da alcune persone $(300340,680030)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>08443</nterr>
      <nperiod>001012</nperiod>
      <datanum>18571216</datanum>
      <data_label>1857 12 16</data_label>
      <anno>1857</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>21:15</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.3529</lat>
      <lon>15.8419</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>341</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>62</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <intpq>II</intpq>
      <D1>Il terremoto fu appena avvertito $(070843,600095)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06075</nterr>
      <nperiod>000181</nperiod>
      <datanum>18360425</datanum>
      <data_label>1836 04 25</data_label>
      <anno>1836</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>00:20</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.5671</lat>
      <lon>16.7368</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>44</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>16</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(680030)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>11257</nterr>
      <nperiod>003028</nperiod>
      <datanum>18790617</datanum>
      <data_label>1879 06 17</data_label>
      <anno>1879</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>17</giorno>
      <time_label>06:50</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.687</lat>
      <lon>15.1457</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>27</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Area etnea</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(145068)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06063</nterr>
      <nperiod>003022</nperiod>
      <datanum>18351012</datanum>
      <data_label>1835 10 12</data_label>
      <anno>1835</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>22:35</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.331</lat>
      <lon>16.2929</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>36</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Cosentino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>Secondo Mercalli $(680030)$, la scossa passò inosservata.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>21318</nterr>
      <nperiod>003032</nperiod>
      <datanum>19081228</datanum>
      <data_label>1908 12 28</data_label>
      <anno>1908</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>04:20:27</time_label>
      <ora>04</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>27</sec>
      <lat>38.1647</lat>
      <lon>15.6871</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>838</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale-Messina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>174</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <intpq>X</intpq>
      <D1>Il terremoto causò distruzioni estese a circa l’80% degli edifici e diverse migliaia di vittime. Non esiste una stima certa del numero di morti e feriti; i dati approssimati, riportati da varie fonti, non distinguono le cifre relative alla città da quelle delle numerose frazioni del comune, pur rilevando in genere nel capoluogo una percentuale di vittime molto più alta. Mercalli riferì che un calcolo approssimativo effettuato dall’Ufficio di stato civile nell’aprile 1909 stimava in 15.000 il numero di morti in tutto il comune, pari al 34% della popolazione totale $(091179)$. Secondo i dati riportati da Baratta, le vittime ufficialmente registrate nel dicembre 1909 erano 6627, ma si presumeva che altre 3000 persone circa fossero morte, per un totale di circa 10.000 $(145011)$. I dati raccolti dal Ministero dei Lavori Pubblici, relativi all’intero territorio comunale, riportavano 12.000 morti, cioè il 27% su un totale di 44.569 abitanti $(145012)$.&lt;br&gt;Secondo le fonti dell’epoca, la gravità delle distruzioni fu causata non solo dall’estrema violenza della scossa del 28 dicembre, ma anche da fattori di debolezza strutturale dell’edilizia urbana, ossia dalla grave instabilità di molti terreni di fondazione e dalla pessima qualità dei fabbricati. Tutta la parte bassa della città più vicina al mare era infatti fondata su terreni alluvionali poco consistenti; inoltre, durante la fase di ricostruzione seguita ai terremoti del 1783, l’andamento altimetrico originario delle vie era stato corretto con estesi lavori di sterro e livellazione a causa dei quali in diverse zone dell’area urbana gli edifici erano fondati su terreno di riporto. Le condizioni statiche degli edifici erano in genere scadenti per la cattiva qualità dei materiali utilizzati e per la scarsa manutenzione. L’altezza dei fabbricati fu giudicata dagli osservatori eccessiva, i muri troppo sottili e costruiti quasi sempre di ciottoli con cemento insufficiente; i tetti e i solai troppo pesanti o non ben connessi coi muri maestri. Nei rioni più degradati e fatiscenti, dove la qualità delle costruzioni era pessima, e negli isolati fondati sui terreni più instabili, tutte le abitazioni furono ridotte in mucchi di macerie. Ma anche nelle aree meno devastate nella maggior parte degli edifici rimasero in piedi i muri esterni, però tetti, soffitti, pareti divisorie, scale crollarono totalmente o risultarono sconquassati e irrecuperabili rendendo necessario l’abbattimento totale del fabbricato. Anche il patrimonio monumentale della città subì gravissimi danni.&lt;br&gt;Lungo le vie prospicienti la Marina furono distrutti anche molti edifici di buona costruzione. Crollò in gran parte l’edificio della stazione succursale; il primo tratto della via Pellicanò fu ridotto a un ammasso di rovine: resistettero solo alcune case a pianterreno, di quelle a un solo piano rimasero in piedi i muri esterni. Gli isolati delimitati dai tratti inferiori delle vie Romeo e II Settembre e delle vie Giulia e Fata Morgana furono distrutti quasi completamente. Molti crolli ci furono anche nella parte bassa delle vie Palamolla e Fortino. Gravi distruzioni avvennero in via Plutino e in via Terme; crolli molto estesi ci furono nelle vie Correttore e Capobianco. Nelle vicinanze fu quasi completamente distrutto l’Istituto tecnico, un edificio abbastanza recente con i muri del pianterreno in ciottoli e malta terrosa e il piano superiore in muratura mista, che era stato già danneggiato dal terremoto del 1894. Subirono gravi devastazioni alcune traverse minori: via Caserme, via S.Agostino, via Acacie. Gli edifici di piazza Acacie, in genere vecchie case costruite con fango e sassi, furono abbattuti quasi completamente. All’estremità meridionale della Marina la stazione centrale subì danni limitati. Nelle vicinanze la caserma Garibaldi, un edificio basso a un solo piano, già lesionato dal terremoto del 1894, subì danni molto gravi che ne resero necessaria la demolizione. Ci furono molti danni anche lungo il corso Garibaldi, quasi parallelo alla Marina ma un po’ più a monte: nel tratto meridionale parecchi edifici crollarono; la sede della Società di Previdenza fu gravemente lesionata e il teatro Garibaldi subì crolli parziali delle murature e del tetto. A poca distanza fu completamente distrutta la caserma Mezzacapo in cui morirono oltre 270 militari. Il crollo di questo grande fabbricato a due piani fu indicato da tutti gli osservatori che visitarono le rovine della città come l’esempio più emblematico della pessima costruzione anche degli edifici pubblici. I muri della caserma erano infatti costruiti con grossi ciottoli e frammenti di mattoni, legati da cemento con poca calce e molta sabbia terrosa; i soffitti erano sostenuti da travicelli di sezione troppo sottile e poco incastrati nei muri di sostegno. Tali difetti di costruzione erano già stati segnalati in occasione del terremoto del 1894 che aveva gravemente danneggiato la caserma senza che le autorità competenti intervenissero per sanare la situazione. Nel tratto centrale del corso Garibaldi, tra la piazza Duomo e il Municipio, le distruzioni furono invece minori soprattutto dal lato orientale.&lt;br&gt;In piazza Duomo crollò totalmente la cattedrale, mentre rimasero in piedi il palazzo arcivescovile, in parte abitabile, e il palazzo Ramirez. Nel Municipio, un edificio a tre piani non molto solido e già lesionato, ci furono crolli parziali e gravi lesioni. In piazza Vittorio Emanuele furono danneggiate, ma rimasero in piedi, le sedi del Banco di Sicilia e della Banca d’Italia. Crollò totalmente il palazzo della Prefettura; nel palazzo della Provincia crollò in parte l’angolo sud mentre il muro della facciata meridionale subì un grande strapiombo. Nella parte settentrionale del corso Garibaldi, oltre la via Fata Morgana, ci furono molti crolli e nella via S.Lucia, prosecuzione del corso in direzione nord con andamento irregolare e tortuoso, tutti gli edifici di costruzione pessima e fondati su terreni molto instabili furono ridotti a un ammasso di macerie. Nella parte alta della città, fondata su terreni più compatti, le distruzioni furono un po’ minori; ad esempio nelle vie Tribunali, Aschenez e Reggio Campi i crolli totali furono più limitati e molte case basse furono rovinate non direttamente dal terremoto ma dalle macerie cadute da edifici attigui più alti. Nei quartieri popolari situati a est e a sud del Castello le distruzioni furono però pressoché totali: tutti gli edifici di via Baracche (le cui misere abitazioni non erano altro che la trasformazione delle vecchie baracche costruite dopo i terremoti del 1783), di via Palombaro, di via Crocifisso, di via Gabelle e gran parte di quelli di via Scala di Giuda furono ridotti a un cumulo di pietre e legname. In questi rioni tutte le case erano vecchie e costruite in modo pessimo con "breste" (mattoni di fango e paglia seccati al sole) legati da "maddo" (sabbia argillosa mista a piccoli ciottoli); sotto l’impulso sismico queste murature si sfasciarono totalmente seppellendo gli abitanti sotto mucchi di sassi e fango $(145011,145012,091179,091238,460205,635441,635431,635449,635473,635474,051233)$.&lt;br&gt;Gli edifici di valore storico monumentale danneggiati furono complessivamente 74, di cui 45 religiosi e 29 di uso civile: 20 (27%) crollarono pressoché totalmente; 36 (49%) subirono crolli parziali più o meno estesi o furono danneggiati così gravemente da risultare inagibili; 18 (24%) subirono danni minori $(635473,051429)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>040205</codbib>
      <autore1>Recupito G.C.</autore1>
      <titolo1>De novo in universa Calabriae terraemotu congeminatus nuncius.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1638</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700108</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivum Romanum Societatis Jesu, Neapolitanae, 73, n.43, Divotioni fatte a San Francesco Xaverio per li terremoti, Reggio Calabria 16 maggio 1638.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1638</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300174</codbib>
      <autore1>Di Somma A.</autore1>
      <titolo1>Historico racconto de i terremoti della Calabria dall’anno 1638. fin’anno 41.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1641</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030404</codbib>
      <autore1>Spanò Bolani D.</autore1>
      <titolo1>Storia di Reggio Calabria da’ tempi primitivi sino all’anno di Cristo 1797, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030786</codbib>
      <autore1>Cama</autore1>
      <titolo1>Cronachetta Cama dal 1693 al 1743, in "Memorie da servire alla storia sacra e civile di Reggio e delle Calabrie", a cura di A.M.De Lorenzo, vol.1, parte 4, pp.254-271.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1876</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091179</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Contributo allo studio del terremoto calabro-messinese del 28 dicembre 1908, in "Atti del Regio Istituto di Incoraggiamento di Napoli", s.VI, vol.7 (1909), pp.249-292.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145011</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>La catastrofe sismica calabro messinese (28 dicembre 1908). Relazione alla Società Geografica Italiana, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145012</codbib>
      <autore1>Ministero dei Lavori pubblici ­ Direzione generale dei Servizi speciali</autore1>
      <titolo1>L’opera del Ministero dei Lavori pubblici nei comuni colpiti dal terremoto del 28 dicembre 1908, 3 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091238</codbib>
      <autore1>Taramelli T.</autore1>
      <titolo1>Relazione all’on. senatore P.Blaserna, sull’operato della Sottocommissione incaricata di visitare i luoghi del terremoto calabro-siculo del 28 dicembre 1908, in "Relazione della Commissione reale incaricata di designare le zone più adatte per la ricostruzione degli abitati colpiti dal terremoto del 28 dicembre 1908 o da altri precedenti", allegato A, pp.89-112.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460205</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Serie diverse, Comitato centrale di soccorso dei danneggiati dal terremoto della Calabria e della Sicilia, b.10, Danni alle persone ed alle proprietà causati dal terremoto del 28 dicembre 1908 nelle provincie di Messina, Reggio Calabria, Catanzaro, Catania, Agrigento, Caltanissetta e Cosenza, [Roma] 1909.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635441</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1909, rubrica 36 (Disastri), fasc.1, Relazione del vicario capitolare di Reggio Calabria P.Dattola al segretario di Stato cardinale R.Merry del Val sui danni causati dal terremoto del 28 dicembre 1908, Reggio Calabria 3 gennaio 1909.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635431</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1909, rubrica 36 (Disastri), fasc.1, Relazione del commissario pontificio G.Bonzano al segretario di Stato cardinale R.Merry del Val sui danni causati dal terremoto del 28 dicembre 1908, Catanzaro 14 gennaio 1909.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635449</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1909, rubrica 36 (Disastri), fasc.2, Relazione del missionario del S.Cuore V.Ceresi al segretario di Stato cardinale R.Merry del Val sui danni causati dal terremoto del 28 dicembre 1908, Catanzaro 12 gennaio 1909.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635473</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1909, rubrica 36 (Disastri), fasc.25, Relazione del delegato pontificio Emilio Cottafavi al papa Pio X sui lavori di ricostruzione degli edifici religiosi delle arcidiocesi di Reggio Calabria e Messina distrutti dal terremoto del 28 dicembre 1908, Reggio Emilia 25 marzo 1911.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1911</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635474</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1909, rubrica 36 (Disastri), fasc.26, Relazione del delegato pontificio Roberto Zileri dal Verme sui lavori di ricostruzione degli edifici religiosi delle arcidiocesi di Reggio Calabria e Messina distrutti dal terremoto del 28 dicembre 1908, Vicenza 25 marzo 1911.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1911</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051233</codbib>
      <autore1>Società Fotografica Italiana</autore1>
      <titolo1>Messina e Reggio prima e dopo il terremoto del 28 dicembre 1908.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051429</codbib>
      <autore1>Ciuccarelli C.</autore1>
      <titolo1>Messina e Reggio Calabria: monumenti perduti, in "Il terremoto e il maremoto del 28 dicembre 1908: analisi sismologica, impatto, prospettive, a cura di G.Bertolaso, E.Boschi, E.Guidoboni e G.Valensise, DPC-INGV, pp.333-392.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bologna</luogoed>
      <datacompl>2008</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560052</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Suprema Giunta di Corrispondenza di Cassa Sacra, fascio 73, processo 1177, Attestato della vendita di materiali di risulta, accluso al processo contro l’Ingegnere G.B.Mori, Reggio Calabria 20 settembre 1788.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>550012</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Cappellania maggiore, Decreta Zioni, vol.1133 (1790), Supplica di Marianna Tavella al re per ottenere sovvenzioni.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>570001</codbib>
      <autore1>Sarconi M.</autore1>
      <titolo1>Istoria de’ fenomeni del tremoto avvenuto nelle Calabrie, e nel Valdemone nell’anno 1783 posta in luce dalla Reale Accademia delle Scienze, e delle Belle Lettere di Napoli.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1784</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300336</codbib>
      <autore1>De Dolomieu D.</autore1>
      <titolo1>Memoria sopra i tremuoti della Calabria dell’anno 1783.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1785</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030780</codbib>
      <autore1>Lallement</autore1>
      <titolo1>Relation envoyée par M. Lallement, viceconsul de France à Messine, au ministre, in J. C. R. de Saint-Non, "Voyage pittoresque à Naples et en Sicile", vol.4, parte 1, pp.5-10.</titolo1>
      <luogoed>Parigi</luogoed>
      <datacompl>1785</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410374</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.302, Nota delle località della Calabria colpite dal terremoto del 5 febbraio 1783 allegata al dispaccio dell’amministratore della Nunziatura abate Severino Servanzi al segretario di Stato cardinale Lazzaro Opizio Pallavicini del 4 marzo 1783.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680031</codbib>
      <autore1>Vivenzio G.</autore1>
      <titolo1>Istoria de’ Tremuoti avvenuti nella Provincia della Calabria ulteriore, e nella Città di Messina nell’anno 1783 e di quanto nella Calabria fu fatto per lo suo risorgimento fino al 1787 preceduta da una Teoria, ed Istoria Generale de’ Tremuoti, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1788</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680029</codbib>
      <autore1>Gallo A.</autore1>
      <titolo1>Lettere scritte da Andrea Gallo e dirizzate al signor Cavaliere N.N. delle Reali Accademie di Londra, Bordò e Upsal pelli terremoti del 1783 con un giornale meteorologico de’ medemi.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1784</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560140</codbib>
      <autore1>Palestino G.</autore1>
      <titolo1>Cenno storico sui tremuoti, in A.M.De Lorenzo, "Un secondo manipolo di monografie e memorie reggine e calabresi", cap.3, pp.279-310.</titolo1>
      <luogoed>Siena</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680040</codbib>
      <autore1>De Leone A.</autore1>
      <titolo1>Giornale e notizie de’ tremuoti accaduti l’anno 1783 nella provincia di Catanzaro.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510192</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.685 B, Rheginensis II, Relatio Status Diocesis Reginae, Reggio Calabria 16 luglio 1832.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510195</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.685 B, Rheginensis II, Lettera dell’Arcivescovo di Reggio Calabria G.M.Cenicola alla Sacra Congregazione del Concilio, 25 luglio 1806.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1806</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510196</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.685 B, Rheginensis II, Relatio Status Diocesis Reginae, 1849.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1849</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Suprema Giunta di Corrispondenza di Cassa Sacra, fascio 73, processo 1177, Certificato dei danni subiti dal monastero dei domenicani di Reggio Calabria, Reggio Calabria 5 settembre 1788.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1788</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560116</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Suprema Giunta di Corrispondenza di Cassa Sacra, fascio 73, processo 1177, Certificato dei danni subiti dal monastero di San Nicolò di Strozzi di Reggio Calabria, Reggio Calabria 25 settembre 1788.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1788</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560121</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Suprema Giunta di Corrispondenza di Cassa Sacra, fascio 73, processo 1177, Certificato sullo stato della chiesa e del convento di San Francesco di Reggio Calabria, Reggio Calabria, 8 ottobre 1788.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030579</codbib>
      <autore1>Roscitano P.</autore1>
      <titolo1>Memoria istorico-filosofica de’ terremoti della città di Reggio di Calabria in occasione dello smisurato terremoto di quest’anno 1783.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1783</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040103</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1832.03.17, n.63.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>485030</codbib>
      <autore1>Morelli T.</autore1>
      <titolo1>Breve memoria sui tremuoti che avvennero in Calabria negli anni 1832, 1835 e 1854.</titolo1>
      <luogoed>s.l.</luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>570009</codbib>
      <autore1>Donato G.</autore1>
      <titolo1>Memoria sulla cagion fisica de’ tremuoti di Calabria nel 1832 con un progetto di preservazione.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680030</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Calabria meridionale e del messinese, in "Memorie della Società Italiana delle Scienze (detta dei XL)", s.III, tomo 11, pp.117-266.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635052</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.114, Copia di lettera datata da Reggio Calabria il 13 gennaio 1693 allegata al dispaccio del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada del 24 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665034</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretaría de Estado, Negociación de Sicilia, legajo 3507 (1693-94), Consultas decretos y notas, n.3, Copia di lettera del preside della provincia di Calabria Citra marchese Marco Garofalo al viceré di Napoli Francisco de Benavides conte di Santisteban, Monteleone 15 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070843</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Omnibus, 1857.12.23, n.102.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600095</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ufficiale di Milano, 1857.12.30, n.311.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145447</codbib>
      <autore1>Agamennone G.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto nel Vallo Cosentino del 3 dicembre 1887, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8 (1886), pp.271-329.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000021</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1910, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.17 (1913).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1978.04.16.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1978.04.16, a.118, n.104.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055116</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1978.04.20, a.118, n.108.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055123</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1978.04.17, a.79, n.88.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055124</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1978.04.18, a.79, n.89.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090285</codbib>
      <autore1>Falcandus Hugo</autore1>
      <titolo1>La Historia o Liber de Regno Sicilie, ed. G.B.Siragusa, in "Fonti per la storia d’Italia", Scrittori sec.XII, vol.22.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130379</codbib>
      <autore1>Politi M.A.</autore1>
      <titolo1>Cronica della nobil’e fedelissima città di Reggio.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1617</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082561</codbib>
      <autore1>Tegani A.</autore1>
      <titolo1>Cronaca del cantore Antonio Tegani [e suoi continuatori, 1480-1625], in "Memorie da servire alla storia sacra e civile di Reggio e delle Calabrie", a cura di A.M.De Lorenzo, vol.1, parte 1, fasc.3, pp.9-60.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082564</codbib>
      <autore1>Laboccetta G.</autore1>
      <titolo1>Appunti di Giovanni Laboccetta (1187-1574), in "Memorie da servire alla storia sacra e civile di Reggio e delle Calabrie", a cura di A.M.De Lorenzo, vol.1, parte 1, fasc.3, pp. 61-65.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030587</codbib>
      <autore1>Salfi F.S.</autore1>
      <titolo1>Saggio di fenomeni antropologici relativi al terremoto ovvero riflessioni sopra alcune opinioni pregiudiziali alla pubblica o privata felicità fatte per occasione de tremuoti avvenuti nelle Calabrie l’anno 1783 e seguenti.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1787</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082562</codbib>
      <autore1>Zappia C. e Catizzone A.</autore1>
      <titolo1>Cronaca di Cristoforo Zappia e del decano Antonio Catizzone seniore (438-1718), in "Memorie da servire alla storia sacra e civile di Reggio e delle Calabrie", a cura di A.M.De Lorenzo, vol.1, parte 1, fasc.3, pp.66-108, parte 2, fasc.4, pp.109-152.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1874</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300334</codbib>
      <autore1>Colosimo V.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto della Calabria avvenuto nella sera del dì 8 marzo 1832, con alcune riflessioni geologiche per lo suolo calabro, ed un prospetto cronologico de’ terremoti che hanno nelle diverse epoche scossa l’Europa ed altri luoghi lontani.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145126</codbib>
      <autore1>Parisi A.</autore1>
      <titolo1>Cronologia compendiata delle due Sicilie dai tempi antichi conosciuti sino a tutto l’anno 1830.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1842</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030569</codbib>
      <autore1>Arcovito S.</autore1>
      <titolo1>Memoria de’ fenomeni meteorologici, che ebbero luogo in Reggio nel corso dell’anno 1841, con un’appendice de tremuoti, in "Atti della Società Economica della Prima Calabria Ulteriore", vol.3, fasc.5, pp.17-37.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1843</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635139</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.61 D, "Relatione delle notizie che sin’hora si hanno de’ danni del terremoto succeduto nella Calabria a dì 5 novembre 1659" allegata al dispaccio del nunzio apostolico Giulio Spinola arcivescovo di Laodicea al segretario di Stato cardinale Giulio Rospigliosi del 13 dicembre 1659.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1659</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110130</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Brieve relatione del Terremoto occorso nella Calabria e della rovina fatta in molte Terre, e Casali di essa Mercordì notte 5 di Novembre 1659 secondo gli avvisi venuti di colà.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1660</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574055</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Reggio Calabria De Bonis al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791 e sui provvedimenti adottati, Reggio Calabria 29 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>645054</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Calabria Ulteriore Prima (1852-56), Rapporto dell’Intendente di Calabria Ulteriore Prima al Ministero dell’Interno relativo alla segnalazione della scossa di terremoto del 12 febbraio 1854, Reggio Calabria 15 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>570040</codbib>
      <autore1>Scaglione F.</autore1>
      <titolo1>Cenno storico-filosofico sul tremuoto che nella notte del dì 12 venendo il 13 febbraio dell’anno 1854 ad un’ora meno un quarto scosse orrendamente la città di Cosenza e varii paesi vicini, in "Atti della Reale Società Economica di Calabria Citra", a.1854, pp.41-109.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300340</codbib>
      <autore1>Conti D.</autore1>
      <titolo1>Memoria e statistica sui terremoti della provincia di Cosenza nel 1870.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145068</codbib>
      <autore1>Mantovani P. e Gregori A.</autore1>
      <titolo1>La eruzione dell’Etna, in "Bollettino del Club Alpino Italiano, vol.13, fasc.39.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1879</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145546</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale dell’amministrazione civile, Terremoti, el.3, b.17 bis, fasc.25000.3.33 (1905-13), Terremoto 1905, Progetti di massima per restauri urgenti, per sistemazioni definitive e per nuovi fabbricati da farsi in conseguenza del terremoto del Settembre 1905 nei Carceri Giudiziarî delle 3 Provincie di Catanzaro, Cosenza, Reggio Calabria, Roma 12 novembre 1905.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525294</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale dell’amministrazione civile, Terremoti, el.3, b.20, fasc.25000.3.50 (1907-10), Terremoto 1905 ­ Stato dei lavori e situazione di spesa, Prefettura di Reggio Calabria, Rendiconto generale delle somme erogate a favore dei danneggiati dal terremoto dell’8 settembre 1905, Reggio Calabria 15 giugno 1907.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525370</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale dell’amministrazione civile, Terremoti, el.4, b.23, fasc.25000.4.46 (1908), Terremoto 1907 ­ Mutui, Elenco degli enti pubblici della provincia di Reggio Calabria che hanno presentato domanda di mutui di favore per la riparazione degli edifici danneggiati dal terremoto dell’8 settembre 1905, febbraio 1908.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>725150</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Calabria, Prefettura, serie I (Affari generali), inventario 23/I, categoria 10ª, b.72, fasc.4, Decreto del ministro dei Lavori pubblici concernente il riparto dei sussidi accordati per il restauro e la ricostruzione delle chiese danneggiate o distrutte dal terremoto dell’8 settembre 1905 in Calabria, Roma 12 gennaio 1911.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1911</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>505127</codbib>
      <autore1>Cotroneo R.</autore1>
      <titolo1>In Calabria: in giro su le rovine del terremoto, in "Rivista Storica Calabrese", s.IV, a.13 (1905), pt.4, pp.207-295.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>075347</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1905.09.09/10, a.45, n.251.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525259</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale dell’amministrazione civile, Terremoti, el.4, b.22, fasc.25000.4.5 (1907-08), Terremoto 1907 ­ Rapporti degli ispettori ed altri funzionari, Relazione del Comitato governativo di soccorso pei danneggiati dal terremoto 1907 nella provincia di Reggio Calabria, Roma 1908.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690997</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere del Po, 1947.05.12, n.19 (edizione del lunedì).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1947</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575540</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Calabria, Prefettura, Atti del terremoto del 1894, b.2, fasc.183, II.o Rapporto sulle riparazioni occorrenti agli Edifizî pubblici di Reggio Calabria danneggiati dal terremoto del 16 Novembre 1894, Reggio Calabria 29 novembre 1894.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575541</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Calabria, Prefettura, Atti del terremoto del 1894, b.2, fasc.183, III.o Rapporto sulle riparazioni occorrenti agli Edifizî pubblici di Reggio Calabria danneggiati dal terremoto del 16 Novembre 1894, Reggio Calabria 30 novembre 1894.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575542</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Calabria, Prefettura, Atti del terremoto del 1894, b.2, fasc.183, IV.o Rapporto sulle riparazioni occorrenti agli Edifizî pubblici di Reggio Calabria, danneggiati dal terremoto del 16 Novembre 1894, Reggio Calabria 1 dicembre 1894.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575543</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Calabria, Prefettura, Atti del terremoto del 1894, b.2, fasc.183, V.o Rapporto sulle riparazioni occorrenti agli Edifizî pubblici di Reggio Calabria, danneggiati dal terremoto del 16 Novembre 1894, Reggio Calabria 3 dicembre 1894.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575544</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Calabria, Prefettura, Atti del terremoto del 1894, b.2, fasc.183, VI.o Rapporto sulle riparazioni occorrenti agli Edifizî pubblici di Reggio Calabria, danneggiati dal terremoto del 16 Novembre 1894, Reggio Calabria 4 dicembre 1894.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>056010</codbib>
      <autore1>Riccò A.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto del 16 novembre 1894 in Calabria e Sicilia. Parte I: Relazione sismologica, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.19 (1897), parte I, pp.7-261.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000225</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1913, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035013</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1975.01.16.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1975.01.17.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035062</codbib>
      <autore1>Bottari A. e Lo Giudice E.</autore1>
      <titolo1>Studio macrosismico del terremoto di Reggio Calabria del 16 Gennaio 1975, in "Annali di Geofisica", vol.28, pp.151-176.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035267</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Sicilia, 1975.01.17, a.31, n.16.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035268</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta del Sud, 1975.01.17, a.24, n.16.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035269</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1975.01.17, a.65, n.15.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035029</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1978.03.11.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035030</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1978.03.12.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035058</codbib>
      <autore1>De Rubeis V., Gasparini C., Maramai A. e Anzidei A.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto siciliano del 13 dicembre 1990, in "Contributi allo studio del terremoto della Sicilia orientale del 13 dicembre 1990", a cura di E.Boschi e A.Basili, ING, pubblicazione n.537, pp.9-44.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1993</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745013</codbib>
      <autore1>Postpischl D., Branno A., Esposito E., Ferrari G., Marturano A., Porfido S., Rinaldis V. e Stucchi M.</autore1>
      <titolo1>The Irpinia earthquake of November 23, 1980, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.152-159.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093050</codbib>
      <autore1>Phlegon Trallensis</autore1>
      <titolo1>Die Fragmente der Griechischen Historiker 257, ed. F.Jacoby, pt.2 (Zeitgeschichte), vol.B1.</titolo1>
      <luogoed>Leiden</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>760514</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe che ricorda la ricostruzione da parte degli imperatori Valentiniano, Valente e Graziano nel 374 d.C. delle terme di Reggio Calabria distrutte da un terremoto forse databile al 361-363 d.C. e della basilica, in "Supplementa Italica", nuova serie, vol.5, n.6 pp.52-53, a cura di M.Buonocore [pubblicata per la prima volta in N.Putortì, Di un titolo termale scoperto in Reggio di Calabria, "Rendiconti della Reale Accademia dei Lincei. Classe di scienze morali, storiche e filologiche", s.V, vol.21, p.791, poi in "L’Année Epigraphique", 1913, n.227].</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093313</codbib>
      <autore1>Guidoboni E., Muggia A. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>Aims and methods in territorial archaeology: possible clues to a strong fourth-century AD earthquake in the Straits of Messina (southern Italy), in "The archaeology of geological catastrophes", a cura di W.J.McGuire, D.R.Griffiths, P.L.Hancock e I.S.Stewart (Geological Society, London, Special Publications, 171), pp.45-70.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>2000</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093368</codbib>
      <autore1>Guidoboni E., Muggia A., Comastri A. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>Ipotesi sul ‘predecessore’ del terremoto del 1908: archeologia, storia, geologia, in "Il terremoto e il maremoto del 28 dicembre 1908: analisi sismologica, impatto, prospettive", a cura di G.Bertolaso, E.Boschi, E.Guidoboni e G.Valensise, pp.483-516.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bologna</luogoed>
      <datacompl>2008</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>960005</codbib>
      <autore1>Strabo</autore1>
      <titolo1>Geographica, ed. A.Meineke.</titolo1>
      <luogoed>Leipzig</luogoed>
      <datacompl>1877</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>185008</codbib>
      <autore1>Platania G.</autore1>
      <titolo1>Il maremoto dello Stretto di Messina del 28 dicembre 1908, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.13 (1908-1909), pp.369-458.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071000</codbib>
      <autore1>Sabatini V.</autore1>
      <titolo1>Contribuzione allo studio dei terremoti calabresi, in "Bollettino del R. Comitato Geologico d’Italia", s.IV, vol.10 (1909), fasc.3, pp.235-345.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091174</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Osservazioni preliminari sul terremoto calabro messinese del 28 dicembre 1908, in "Bollettino bimensuale del Comitato direttivo della Società Meteorologica Italiana", s.III, vol.28 (1909), pp.3-11.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093184</codbib>
      <autore1>Spadea R.</autore1>
      <titolo1>Le città dello stretto e il loro territorio, in "Atti del 26.o convegno di studi sulla Magna Grecia", pp.459-474.</titolo1>
      <luogoed>Taranto</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093201</codbib>
      <autore1>Guidoboni E., Comastri A. e Traina G.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of ancient earthquakes in the Mediterranean area up to the 10th century.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145008</codbib>
      <autore1>Rizzo G.B.</autore1>
      <titolo1>Contributo allo studio del terremoto della Calabria del giorno 8 Settembre 1905, in "Atti della Reale Accademia Peloritana", vol.22 (1907), pp.3-86.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
