<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>066505.10</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Palermo (centro storico)</desloc_cfti>
      <provlet>PA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>1</risentimenti>
      <maxint>8</maxint>
      <lat_wgs84>38.1185</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.364</lon_wgs84>
      <notesito>Sito antico della città.</notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>31722</nterr>
      <nperiod>003237</nperiod>
      <datanum>19400115</datanum>
      <data_label>1940 01 15</data_label>
      <anno>1940</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>13:19:24</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>19</minu>
      <sec>24</sec>
      <lat>38.076</lat>
      <lon>13.4283</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>60</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Golfo di Palermo</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni notevoli: quasi tutti gli edifici di vecchia costruzione furono lesionati più o meno gravemente; crollarono soffitti e pareti divisorie, alcuni muri e colonne si inclinarono, caddero le strutture accessorie più pesanti e sporgenti (balconi, cornicioni, camini, statue). I danni più gravi avvennero nella parte vecchia della città, in particolare nei quartieri fondati sul greto e sul letto colmato dei torrenti Cannizzaro e Papireto. In questa zona tutti gli edifici furono danneggiati, eccettuati quelli più recenti costruiti nelle aree interessate dal risanamento del centro storico avviato nel 1894. Nel rione Albergheria, nel rione Capo, in piazza Cassa di Risparmio, in piazza Marina, in corso Vittorio Emanuele, nelle vie Isnello, Paternostro, Garibaldi, Alloro, Maqueda vi furono gravi lesioni e crolli parziali; alcuni edifici dovettero essere puntellati per pericolo di crollo e varie abitazioni furono fatte sgomberare. Nella piazzetta Brunaccini crollò parte di un fabbricato; alcuni muri pericolanti furono demoliti in via Bara all’Olivella; numerosi sgomberi di abitazioni vi furono in piazza Cattolica.&lt;br&gt;Danni di rilievo furono segnalati anche in vari edifici monumentali e pubblici. Nella chiesa di S.Anna crollò il grande gruppo decorativo alto circa 4 m, sovrastante la facciata barocca, costituito da una grande croce affiancata da due statue. Un’altra statua poggiata sul frontone alla sinistra del gruppo centrale fu spezzata a metà circa dalla violenza delle oscillazioni: il busto precipitò, mentre la parte inferiore, trattenuta da appositi ferri, rimase saldamente fissata alla sua base. Le colonne situate nella parte superiore della facciata si allontanarono dalla verticale in corrispondenza della trabeazione intermedia, probabilmente a causa dello spostamento in avanti della massa muraria. La chiesa parrocchiale di S.Nicolò di Tolentino subì gravi danni nell’interno. Crollò parte del soffitto del transetto destro, a volta ribassata con lunette in corrispondenza dei finestroni. Il cedimento si verificò in corrispondenza delle prime lunette e si estese fino al muro di chiusura del transetto. Si aprirono fenditure negli archi dei finestroni e crepe verticali nelle cornici. Nella cappella laterale destra si staccò e cadde un lungo tratto di cornice. Crollò il vecchio campanile della chiesa di San Michele Arcangelo. Furono riscontrate lesioni nella cupola della chiesa di S.Giuseppe ai Quattro Canti, che venne chiusa. Fu bloccato il transito sotto gli archi che collegano la Cattedrale al palazzo Arcivescovile, che furono puntellati a causa delle lesioni subite.&lt;br&gt;Nell’ospedale di S.Saverio dovettero essere demolite alcune murature pericolanti. Subirono gravi lesioni alcuni locali dell’Università; nell’ala destra dell’edificio della Biblioteca Nazionale si aprì una fenditura pressoché verticale lungo tutta la facciata su corso Vittorio Emanuele; la sede della Biblioteca Comunale e alcune scuole medie furono chiuse in attesa della riparazione dei danni subiti. Fu gravemente danneggiato il seicentesco palazzo Briuccia; dal frontone del palazzo della Società Anonima Ferro e Metalli cadde un gruppo di statue staccatesi dai ferri che le fissavano $(020478,052251,095184,460154,460155,460156,671382,671381,671380,671378,690961,052267)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>020478</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Notizie sismiche pervenute all’Ufficio Centrale di Meteorologia durante l’anno 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052251</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1940.01.15, a.41, n.13.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095184</codbib>
      <autore1>Dalmasso F.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto Palermitano del 15 Gennaio 1940, in "Geofisica Pura e Applicata", vol.2, fasc.1, pp.42-55.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460154</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della pubblica sicurezza, Divisione affari generali e riservati, 1940, b.28/M, Telegramma del prefetto di Palermo Enrico Cavalieri al Ministero dell’Interno (Gabinetto e Direzione generale pubblica sicurezza) e al Ministero dei Lavori pubblici, Palermo 15 gennaio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460155</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della pubblica sicurezza, Divisione affari generali e riservati, 1940, b.28/M, Telegramma del maggiore dei Carabinieri Bortolotti al Ministero dell’Interno, Palermo 15 gennaio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460156</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della pubblica sicurezza, Divisione affari generali e riservati, 1940, b.28/M, Telegramma del prefetto di Palermo Enrico Cavalieri al Ministero dell’Interno (Gabinetto e Direzione generale pubblica sicurezza) e al Ministero dei Lavori Pubblici (Gabinetto), Palermo 15 gennaio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671382</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, categoria X, sezione 7, b.2A, fasc. Palermo. Terremoto 15 gennaio 1940, Copia di relazione degli ingegneri Enrico Castiglia, Pietro Randazzo e Ignazio De Pace al Sindacato proprietari di fabbricati di Palermo sui danni causati dal terremoto del 15 gennaio 1940, Palermo 31 gennaio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671381</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, categoria X, sezione 7, b.2A, fasc. Palermo. Terremoto 15 gennaio 1940, Relazione del direttore dell’Unione provinciale degli industriali Santi Cutore e del presidente del Sindacato proprietari di fabbricati di Palermo Francesco Briguglia alla Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati sui danni causati dal terremoto del 15 gennaio 1940, Palermo 1º febbraio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671380</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, categoria X, sezione 7, b.2A, fasc. Palermo. Terremoto 15 gennaio 1940, Copia di relazione del presidente del Sindacato proprietari di fabbricati Francesco Briguglia al segretario federale di Palermo del Partito nazionale fascista sui danni causati dal terremoto del 15 gennaio 1940, Palermo 24 gennaio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671378</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, categoria X, sezione 7, b.2A, fasc. Palermo. Terremoto 15 gennaio 1940, Lettera del presidente dell’Unione provinciale degli industriali di Palermo Pietro Leone alla Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, Palermo 20 gennaio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690961</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere Padano, 1940.01.16, a.16, n.13.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052267</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1940.01.16, a.80, n.13.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
