<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>066505.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Palermo</desloc_cfti>
      <provlet>PA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>22</risentimenti>
      <maxint>8.5</maxint>
      <lat_wgs84>38.1215</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3528</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05339</nterr>
      <nperiod>003021</nperiod>
      <datanum>18230305</datanum>
      <data_label>1823 03 05</data_label>
      <anno>1823</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>16:37</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>37</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.9936</lat>
      <lon>14.0942</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>107</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Sicilia settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>12</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto danneggiò gravemente la città: le case che crollarono totalmente furono poche, così come poche furono quelle danneggiate in maniera irreparabile; tuttavia, la quasi totalità degli edifici furono più o meno lesionati e le piogge dirotte che seguirono il terremoto ne peggiorarono, in molti casi, lo stato; i mobili in molte case si rovesciarono e in diversi luoghi caddero le parti alte degli edifici danneggiando anche i piani sottostanti. I morti furono 19 e 25 i feriti. Le case nel sobborgo del Molo, l’Arsenale della Marina, il carcere detto "Sesta Casa" o "Quinta Casa" subirono i danni maggiori; lesioni meno rilevantio si verificarono negli edifici della Picaria, in quelli presso porta "Carbone", nei palazzi Lucchese, Valguarnera e nelle chiese di S.Anna e S.Nicolò. Furono danneggiati anche l’Ospedale, la Caserma della Gendarmeria situata nella Conceria, il collegio della Sacra Lega, l’edificio della biblioteca e dell’archivio adiacente la casa professa dei Gesuiti e il reclusorio di Brunaccini. Il Palazzo senatorio, gravemente danneggiato, crollò l’1 dicembre 1823. Nel quartiere di Sant’Agata le case danneggiate furono 58, di cui 2 furono demolite totalmente, 27 demolite parzialmente e le altre 29 riparate. Nel quartiere di Santa Oliva furono danneggiate 29 case, di cui 1 fu demolita totalmente, 4 demolite in parte e le altre 24 riparate. Nel quartiere di Santa Ninfa furono danneggiate 16 case, 7 delle quali furono parzialmente demolite, mentre le altre 9 furono riparate. Nel quartiere di Santa Cristina 151 case vennero lesionate, di queste 1 fu demolita totalmente, 12 furono demolite in parte e le altre 138 furono riparate. Nel quartiere del Molo fu demolito un numero imprecisato di edifici. Nel quartiere di Oreto venne lesionata una sola casa, che fu in seguito demolita $(110160,145071,525118,525119)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01148</nterr>
      <nperiod>003011</nperiod>
      <datanum>16930111</datanum>
      <data_label>1693 01 11</data_label>
      <anno>1693</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>13:30</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.1407</lat>
      <lon>15.013</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>179</npun>
      <mm>7.4</mm>
      <earthquakelocation>Sicilia orientale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>23</ee_nt>
      <ee_np>33</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa del 9 gennaio (ore 21:00 GMT circa) fu avvertita sensibilmente, ma non causò alcun danno. La scossa dell’11 gennaio (ore 13:30 GMT) causò il crollo parziale di alcuni edifici, lesioni e aperture nella grande maggioranza delle abitazioni, alcune delle quali dovettero essere puntellate. Crollò il campanile di S.Nicolò da Tolentino, che cadendo causò qualche danno anche alla chiesa; crollarono inoltre una parte della chiesa della Madonna delle Grazie (o dei Macellai), la facciata del monastero delle Vergini, una volta del carcere della Vicaria; tra gli edifici più danneggiati ci furono anche il Palazzo Reale e l’ospedale di S.Bartolomeo $(665032,020938)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>31722</nterr>
      <nperiod>003237</nperiod>
      <datanum>19400115</datanum>
      <data_label>1940 01 15</data_label>
      <anno>1940</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>13:19:24</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>19</minu>
      <sec>24</sec>
      <lat>38.076</lat>
      <lon>13.4283</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>60</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Golfo di Palermo</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La città aveva circa 412.000 abitanti. Il terremoto causò danni notevoli: quasi tutti gli edifici di vecchia costruzione furono lesionati più o meno gravemente; crollarono soffitti e pareti divisorie, alcuni muri e colonne si inclinarono, caddero le strutture accessorie più pesanti e sporgenti (balconi, cornicioni, camini, statue). Gli edifici più recenti, in particolare quelli in cemento armato, rimasero illesi tranne alcune lievi fenditure nei punti di minore resistenza come i vani di porte e finestre, i muri divisori e i soffitti. Complessivamente, delle 130.000 unità immobiliari totali, il 10% subì danni gravi, che ne compromisero in parte la stabilità e il normale utilizzo e resero necessarie radicali e profonde opere di restauro; il 45% subì danni leggeri; il rimanente 45% rimase illeso. I danni più gravi avvennero nella parte vecchia della città, in particolare nei quartieri fondati sul greto e sul letto colmato dei torrenti Cannizzaro e Papireto. In questa zona tutti gli edifici furono danneggiati, eccettuati quelli più recenti costruiti nelle aree interessate dal risanamento del centro storico avviato nel 1894. Nel rione Albergheria, nel rione Capo, in piazza Cassa di Risparmio, in piazza Marina, in corso Vittorio Emanuele, nelle vie Isnello, Paternostro, Garibaldi, Alloro, Maqueda vi furono gravi lesioni e crolli parziali; alcuni edifici dovettero essere puntellati per pericolo di crollo e varie abitazioni furono fatte sgomberare. Nella piazzetta Brunaccini crollò parte di un fabbricato; alcuni muri pericolanti furono demoliti in via Bara all’Olivella; numerosi sgomberi di abitazioni vi furono in piazza Cattolica.&lt;br&gt;Danni notevoli furono riscontrati anche in alcune zone della parte nuova della città. A nord del centro storico, gravi danni subirono gli edifici edificati sopra o nei pressi delle antiche cave di pietra in galleria, estese per vari chilometri dal monte Pellegrino fino alla via Notarbartolo. Numerose abitazioni furono fatte sgomberare in via Archimede. A sud del centro storico, in via S.Maria di Gesù alcune abitazioni riportarono gravi lesioni o crollarono parzialmente; in via Monfenera si verificò un allagamento, probabilmente a causa della rottura delle condutture della rete idrica. I danni agli edifici privati furono valutati in circa 20 milioni di lire.&lt;br&gt;Danni di rilievo furono segnalati anche in vari edifici monumentali e pubblici. Nella chiesa di S.Anna crollò il grande gruppo decorativo alto circa 4 m, sovrastante la facciata barocca, costituito da una grande croce affiancata da due statue. Un’altra statua poggiata sul frontone alla sinistra del gruppo centrale fu spezzata a metà circa dalla violenza delle oscillazioni: il busto precipitò, mentre la parte inferiore, trattenuta da appositi ferri, rimase saldamente fissata alla sua base. Le colonne situate nella parte superiore della facciata si allontanarono dalla verticale in corrispondenza della trabeazione intermedia, probabilmente a causa dello spostamento in avanti della massa muraria. La chiesa parrocchiale di S.Nicolò di Tolentino subì gravi danni nell’interno. Crollò parte del soffitto del transetto destro, a volta ribassata con lunette in corrispondenza dei finestroni. Il cedimento si verificò in corrispondenza delle prime lunette e si estese fino al muro di chiusura del transetto. Si aprirono fenditure negli archi dei finestroni e crepe verticali nelle cornici. Nella cappella laterale destra si staccò e cadde un lungo tratto di cornice. Crollò il vecchio campanile della chiesa di San Michele Arcangelo. Furono riscontrate lesioni nella cupola della chiesa di S.Giuseppe ai Quattro Canti, che venne chiusa. Fu bloccato il transito sotto gli archi che collegano la Cattedrale al palazzo Arcivescovile, che furono puntellati a causa delle lesioni subite.&lt;br&gt;Nell’ospedale di S.Saverio dovettero essere demolite alcune murature pericolanti. Subirono gravi lesioni alcuni locali dell’Università; nell’ala destra dell’edificio della Biblioteca Nazionale si aprì una fenditura pressoché verticale lungo tutta la facciata su corso Vittorio Emanuele; la sede della Biblioteca Comunale e alcune scuole medie furono chiuse in attesa della riparazione dei danni subiti. Fu gravemente danneggiato il seicentesco palazzo Briuccia; dal frontone del palazzo della Società Anonima Ferro e Metalli cadde un gruppo di statue staccatesi dai ferri che le fissavano.&lt;br&gt;Vi fu un morto causato dal crollo di un tratto di cornicione staccatosi dal prospetto barocco della cuspide di Porta Nuova; circa 50 persone rimasero ferite, alcune in modo grave $(020478,052251,095184,460154,460155,460156,671382,671381,671380,671378,690961,052267)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>35810</nterr>
      <nperiod>003037</nperiod>
      <datanum>19680115</datanum>
      <data_label>1968 01 15</data_label>
      <anno>1968</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>02:01:09</time_label>
      <ora>02</ora>
      <minu>01</minu>
      <sec>09</sec>
      <lat>37.7602</lat>
      <lon>12.9868</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>162</npun>
      <mm>6.5</mm>
      <earthquakelocation>Valle del Belice</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>25</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1>La scossa delle ore 1.33.02 fu molto forte $(050842)$. La scossa delle ore 2.01.09 e le successive repliche danneggiarono gravemente lo 0,53% delle unità immobiliari e lesionarono lievemente il 5,36%, su un totale di 139997 edifici $(050842,050840)$. Gravi fenditure si produssero nei vecchi edifici del rione Castello-San Pietro che attendeva ancora il completamento dei lavori di risanamento previsti da una norma di legge adottata nel 1962. Gli altri isolati della città dove si verificarono lesioni e crolli di cornicioni erano caratterizzati da scadenti tipologie edilizie $(055023,330032,055004,055021)$. Secondo i dati resi noti dai tecnici del comune, dopo la replica del 25 gennaio 1968 gli edifici lesionati in città ammontavano complessivamente a 1300, nessuno dei quali si presentava in condizioni di stabilità precarie $(071328)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42011</nterr>
      <nperiod>003049</nperiod>
      <datanum>19901213</datanum>
      <data_label>1990 12 13</data_label>
      <anno>1990</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>00:24:00</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>24</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>37.2617</lat>
      <lon>14.9837</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>304</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Sicilia sud-orientale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>11</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <intpq>VI</intpq>
      <D1>Il terremoto causò la caduta di qualche cornicione e lesioni a vecchi edifici $(035055)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05246</nterr>
      <nperiod>003020</nperiod>
      <datanum>18180908</datanum>
      <data_label>1818 09 08</data_label>
      <anno>1818</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>09:50</time_label>
      <ora>09</ora>
      <minu>50</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.8136</lat>
      <lon>14.0817</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>24</npun>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Madonie</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>L’8 settembre 1818, secondo testimonianze dirette, si avvertì una forte scossa di terremoto che spaventò la popolazione e causò lievi danni. Il terremoto della notte del 24 febbraio 1819 fu, secondo le fonti coeve, di intensità lievemente inferiore rispetto alla scossa dell’8 settembre 1818. Entrambi gli eventi sismici fecero arrestare il pendolo della Specola palermitana $(145019,145119,145638)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>35804</nterr>
      <nperiod>003037</nperiod>
      <datanum>19680115</datanum>
      <data_label>1968 01 15</data_label>
      <anno>1968</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>01:33:02</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>02</sec>
      <lat>37.7602</lat>
      <lon>13.0011</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>15</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Valle del Belice</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>25</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>La scossa delle ore 1.33.02 fu molto forte $(050842)$. La scossa delle ore 2.01.09 e le successive repliche danneggiarono gravemente lo 0,53% delle unità immobiliari e lesionarono lievemente il 5,36%, su un totale di 139997 edifici $(050842,050840)$. Gravi fenditure si produssero nei vecchi edifici del rione Castello-San Pietro che attendeva ancora il completamento dei lavori di risanamento previsti da una norma di legge adottata nel 1962. Gli altri isolati della città dove si verificarono lesioni e crolli di cornicioni erano caratterizzati da scadenti tipologie edilizie $(055023,330032,055004,055021)$. Secondo i dati resi noti dai tecnici del comune, dopo la replica del 25 gennaio 1968 gli edifici lesionati in città ammontavano complessivamente a 1300, nessuno dei quali si presentava in condizioni di stabilità precarie $(071328)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05266</nterr>
      <nperiod>003020</nperiod>
      <datanum>18190224</datanum>
      <data_label>1819 02 24</data_label>
      <anno>1819</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>24</giorno>
      <time_label>23:20</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.9394</lat>
      <lon>14.0418</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>24</npun>
      <mm>5.3</mm>
      <earthquakelocation>Madonie</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>L’8 settembre 1818, secondo testimonianze dirette, si avvertì una forte scossa di terremoto che spaventò la popolazione e causò lievi danni. Il terremoto della notte del 24 febbraio 1819 fu, secondo le fonti coeve, di intensità lievemente inferiore rispetto alla scossa dell’8 settembre 1818. Entrambi gli eventi sismici fecero arrestare il pendolo della Specola palermitana $(145019,145119,145638)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>21318</nterr>
      <nperiod>003032</nperiod>
      <datanum>19081228</datanum>
      <data_label>1908 12 28</data_label>
      <anno>1908</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>04:20:27</time_label>
      <ora>04</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>27</sec>
      <lat>38.1647</lat>
      <lon>15.6871</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>838</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale-Messina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>174</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito fortemente e causò panico tra la popolazione; molti furono svegliati di soprassalto e fuggirono all’aperto. Non ci furono danni agli edifici $(145011,095001,095021)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>35749</nterr>
      <nperiod>003269</nperiod>
      <datanum>19671031</datanum>
      <data_label>1967 10 31</data_label>
      <anno>1967</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>31</giorno>
      <time_label>21:08:07</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>08</minu>
      <sec>07</sec>
      <lat>37.8625</lat>
      <lon>14.4126</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>60</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Monti Nebrodi</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita fortemente in tutti i quartieri della città; numerose famiglie abbandonarono le case e si rifugiarono all’aperto restandovi per alcune ore $(330015,330467,672641)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>40169</nterr>
      <nperiod>003048</nperiod>
      <datanum>19780415</datanum>
      <data_label>1978 04 15</data_label>
      <anno>1978</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>23:33:47</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>47</sec>
      <lat>38.1251</lat>
      <lon>15.022</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>331</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Golfo di Patti</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>12</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita fortemente da gran parte della popolazione in tutte le zone della città; nelle case del nuovo centro residenziale, in particolare nei piani alti, caddero pesanti suppellettili da mensole e da scansie. Le persone, in preda al panico, si riversarono nelle strade; molti riportarono contusioni durante la fuga dalle abitazioni o furono colti da malore; vi furono 2 vittime: una donna di 72 anni morì d’infarto per lo spavento e un uomo fu travolto e ucciso da un’automobile mentre scappava dalla propria abitazione $(035015,055112,055113,055123)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00694</nterr>
      <nperiod>003003</nperiod>
      <datanum>15421210</datanum>
      <data_label>1542 12 10</data_label>
      <anno>1542</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>10</giorno>
      <time_label>15:15</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.2343</lat>
      <lon>15.0143</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>32</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Siracusano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa principale fu sentita fortemente e causò spavento tra la popolazione; non ci furono danni $(050827,145653)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05222</nterr>
      <nperiod>003019</nperiod>
      <datanum>18180220</datanum>
      <data_label>1818 02 20</data_label>
      <anno>1818</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>18:15</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.6032</lat>
      <lon>15.1407</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>128</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Catanese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>6</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa del 20 febbraio 1818 fu avvertita fortemente, soprattutto nei quartieri già danneggiati dal terremoto dell’1 settembre 1726, ma non causò danni $(110160,450033,145638,525130)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01143</nterr>
      <nperiod>003011</nperiod>
      <datanum>16930109</datanum>
      <data_label>1693 01 09</data_label>
      <anno>1693</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>21:00</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.1411</lat>
      <lon>15.0351</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>30</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Val di Noto</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>33</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>La scossa del 9 gennaio (ore 21:00 GMT circa) fu avvertita sensibilmente, ma non causò alcun danno. La scossa dell’11 gennaio (ore 13:30 GMT) causò il crollo parziale di alcuni edifici, lesioni e aperture nella grande maggioranza delle abitazioni, alcune delle quali dovettero essere puntellate. Crollò il campanile di S.Nicolò da Tolentino, che cadendo causò qualche danno anche alla chiesa; crollarono inoltre una parte della chiesa della Madonna delle Grazie (o dei Macellai), la facciata del monastero delle Vergini, una volta del carcere della Vicaria; tra gli edifici più danneggiati ci furono anche il Palazzo Reale e l’ospedale di S.Bartolomeo $(665032,020938)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01844</nterr>
      <nperiod>000131</nperiod>
      <datanum>17430220</datanum>
      <data_label>1743 02 20</data_label>
      <anno>1743</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>16:30</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.2458</lat>
      <lon>18.0486</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>86</npun>
      <mm>6.9</mm>
      <earthquakelocation>Basso Ionio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito da molte persone; non ci furono danni $(055161)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02700</nterr>
      <nperiod>000146</nperiod>
      <datanum>17830205</datanum>
      <data_label>1783 02 05</data_label>
      <anno>1783</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>12:00</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.2974</lat>
      <lon>15.9703</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>357</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>212</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <intpq>III</intpq>
      <D1>La scossa del 5 febbraio 1783 fu avvertita lievemente $(680031,680041,081893)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09450</nterr>
      <nperiod>003027</nperiod>
      <datanum>18701004</datanum>
      <data_label>1870 10 04</data_label>
      <anno>1870</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>16:55</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.2202</lat>
      <lon>16.331</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>54</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Cosentino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>18</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <intpq>II-III</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito da alcune persone $(300340)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>14962</nterr>
      <nperiod>003040</nperiod>
      <datanum>18941116</datanum>
      <data_label>1894 11 16</data_label>
      <anno>1894</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>16</giorno>
      <time_label>17:52:00</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>52</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>38.2888</lat>
      <lon>15.8701</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>303</npun>
      <mm>6.1</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>35</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <intpq>II-III</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita leggermente $(575925)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>19344</nterr>
      <nperiod>003030</nperiod>
      <datanum>19050908</datanum>
      <data_label>1905 09 08</data_label>
      <anno>1905</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>01:43:11</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>43</minu>
      <sec>11</sec>
      <lat>38.6816</lat>
      <lon>16.0563</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>871</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>146</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <intpq>II-III</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita leggermente da poche persone $(075354)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>20606</nterr>
      <nperiod>003031</nperiod>
      <datanum>19071023</datanum>
      <data_label>1907 10 23</data_label>
      <anno>1907</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>20:28:19</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>28</minu>
      <sec>19</sec>
      <lat>38.087</lat>
      <lon>15.9854</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>274</npun>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <intpq>II</intpq>
      <D1>Il terremoto fu sentito in modo debolissimo $(145254,340440)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>41752</nterr>
      <nperiod>003127</nperiod>
      <datanum>19801123</datanum>
      <data_label>1980 11 23</data_label>
      <anno>1980</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>23</giorno>
      <time_label>18:34:52</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>52</sec>
      <lat>40.8428</lat>
      <lon>15.2832</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>1395</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>15</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <intpq>NF</intpq>
      <D1>La scossa non fu avvertita $(745013)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01548</nterr>
      <nperiod>003013</nperiod>
      <datanum>17260901</datanum>
      <data_label>1726 09 01</data_label>
      <anno>1726</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>01</giorno>
      <time_label>21:55</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>55</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.1215</lat>
      <lon>13.3528</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>8</npun>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Palermo</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1>La scossa principale causò danni in tutta la città. In generale le fonti coeve rilevarono gravi lesioni o cadute parziali e totali nelle parti alte degli edifici, morirono 250 persone e 151 furono ferite. Gli effetti del terremoto non furono i medesimi su tutto il tessuto urbano: nel quartiere di sud-ovest, denominato di S.Cristina o dell’Albergaria, le fonti attestano che fu danneggiato in varie parti il Palazzo Reale. In questo grande edificio, come riportano numerosissimi documenti d’archivio, si verificarono lesioni nella torre di S.Ninfa, nel salone, lungo le scalinate, nella galleria, nella cappella di S.Pietro, si ebbero crolli parziali nelle stanze alte e nel tetto. Nel conservatorio dell’Ospedale grande crollarono una parte del tetto, alcuni muri e uscirono di sede le travi; i danni subiti da questo edificio furono tali da far temere il suo crollo completo. Nel dormitorio degli infermi di S.Vincenzo le travi uscirono dai muri portanti spezzandosi, si registrarono crolli che causarono 8 morti e 112 feriti. Nel monastero di S.Elisabetta, nella chiesa omonima, nella chiesa di S.Antonio (detta dei barbieri), nel dormitorio della infermeria dei Cappuccini, nella chiesa del Carmine, nella scala e nel muro posto a oriente del campanile della chiesa di S.Niccolò, nell’oratorio della compagnia di Nostra Signora del Ponticello, nell’oratorio della compagnia del Gonfalone, nella chiesa dei Santi Quaranta Martiri, nella chiesa di S.Orsola, nel monastero del Salvatore delle monache Basiliane si aprirono larghe fessure nei muri e nelle volte. Richiesero interventi di demolizione, totale o parziale il campanile del monastero di S.Chiara e una casa situata nei pressi del convento dei Gesuiti (demoliti completamente). Si demolirono le facciate di due case nella piazza di Ballarò e un’altra nella piazza dei Tedeschi. Fenditure, soprattutto ai piani superiori delle abitazioni, crolli di muri, di una grande statua nella piazza dei Bologni e di una garitta si registrarono sempre nel quartiere di S.Cristina. All’interno di questo la risposta alle sollecitazioni sismiche fu alquanto differenziata: testimonianze coeve sostengono che la contrada dell’Albergaria, che comunemente dava il nome al quartiere ma ne rappresentava solo una parte, subì danni limitati all’apertura di qualche fenditura.&lt;br&gt;Nel quartiere denominato di S.Agata, posto a sud-est, si verificarono danni estesi e di notevole entità nella maggioranza degli edifici con rovine e apertura di larghe fenditure. Le sole contrade che registrarono pochi crolli furono quelle denominate del Giardinazzo e della Ferraria. Nel vicolo del Re si verificarono crolli in alcuni edifici con la morte di 3 persone; negli isolati prossimi alla Marina caddero i solai delle stanze nel palazzo del principe di Campofiorito causando la morte di 4 persone, in alcuni edifici contigui si verificarono danni analoghi. Le case vicine al fianco destro della chiesa di S.Maria della Misericordia, gravemente danneggiato, crollarono quasi completamente a loro volta con la morte di alcune persone. Estesissimi crolli si verificarono in tutta la contrada dei Lattarini, rimasero in piedi solo poche facciate di case. In questo rione, dove alloggiavano mercanti e trasportatori, morirono molti uomini e animali; nella strada denominata dei Pettinari, all’interno dell’isolato dei Lattarini, caddero 4 case. Un intero isolato posto perpendicolarmente, in direzione sud, rispetto alla Porta Felice, che si apriva nei pressi del Molo, fu gravemente danneggiato con crollo dei prospetti delle case che guardavano verso il Piano della Marina. Esattamente di fronte a questo isolato, dall’altro lato dell’asse viario del Cassaro, crollò un intero edificio. Nei pressi della chiesa di S.Nicolò da Tolentino alcuni edifici subirono molte lesioni. Nella strada che, perpendicolarmente alla contrada dei Lattarini, portava al convento della Misericordia e in quelle a essa parallele denominate di S.Giovanni dei Minoriti, di S.Vincenzo e della Meschita, le lesioni verificatesi nella quasi totalità degli edifici consigliarono di ricorrere alla puntellatura per sostenere le case; nel palazzo del marchese Mella fu necessario ricorrere alla demolizione della parte superiore del prospetto. Fenditure si aprirono nel palazzo del principe di Mezzojuso e del principe d’Aragona e in molte case nella strada dei Maestri dell’acqua. Lungo l’attuale via Alloro in numerosi palazzi dell’aristocrazia si aprirono larghe fenditure; in particolare, le abitazioni del marchese di Regalmici e di don Gaspare Croce subirono danni gravi; la seconda fu riedificata in molte parti dalle fondamenta. Nei rioni circostanti il Piano della Marina lesioni e fessure di varia entità si verificarono nelle torri di alcuni palazzi patrizi (del principe di Poggioreale e della baronessa di S.Carlo), in alcuni casi fu necessario ricorrere alla demolizione dei piani alti delle costruzioni. Negli isolati posti tra il convento di S.Francesco e la piazza della Marina furono lesionati molti edifici, alcuni di questi furono puntellati e successivamente fu necessario demolirne le parti superiori. Nel grande convento di S.Nicolò da Tolentino crollò quasi completamente il prospetto della chiesa, nella caduta i materiali rovinati sfondarono il tetto dell’edificio. L’abside della chiesa conventuale, di recente costruzione, crollò completamente trascinando nella rovina altre parti della chiesa, nel cui interno si generarono grandi fenditure nelle volte delle navate ricostruite poi completamente. Nello stesso convento crollarono il refettorio e in parte l’oratorio. Gravi fenditure si aprirono nel porticato del cortile; tutte le scale, i soffitti a volta e i dormitori furono fessurati, le celle dei religiosi si resero inabitabili e lo scalone principale si discostò dal muro di circa 15 centimetri. Fu gravemente danneggiata la facciata della chiesa della Madonna degli Agonizzanti nella quale si aprirono fessure e crollarono compagini murarie. Da notare che la vicina chiesa di S.Vincenzo, che aveva parti di recentissima costruzione, non subì alcun danno. Tra gli edifici religiosi maggiormente danneggiati nel quartiere di S.Agata le fonti coeve ricordano: la chiesa di S.Maria della Misericordia, dove si aprirono larghe fessure nella navata centrale e in quella destra e si squarciarono i muri della cappella di S.Nicolò. La chiesa dei Mercenari Scalzi nella quale si aprirono fessure nell’abside di nuova costruzione e si dovette demolire completamente il campanile reso pericolante. Nel convento dello stesso ordine crollò una parte della Loggia e si verificarono fessure in tutti i locali. Nella chiesa di S.Francesco d’Assisi si verificarono fessure sul portale maggiore e nella navata destra che deformarono gli affreschi del Novelli, crollarono fregi e stucchi dalle volte; va rilevato che questo edificio sacro fu gravemente danneggiato, tanto da consigliarne la radicale ristrutturazione, anche dal terremoto del 5 marzo 1823. Il terremoto dell’1 settembre 1726 causò l’apertura di fessure in più parti della chiesa di S.Giovanni, nel monastero di S.Caterina, mentre in quello della Martorana la scossa danneggiò la parte sommitale di una guglia che fu in seguito demolita. Fessure di varia entità si aprirono nel monastero di S.Rosalia (si dovette demolire parte del prospetto), nel conservatorio delle donne Malmaritate, nell’edificio della compagnia di S.Corrado, nel Monastero dei SS.Benedetto e Luigi, nella chiesa di S.Carlo; lievi aperture si verificarono nel nuovo campanile del convento di S.Maria.&lt;br&gt;Nel quartiere di S.Ninfa, posto a nord-ovest, i danni più gravi si verificarono nella contrada denominata del Papireto dove crollarono quasi completamente gli edifici di due strade poste a oriente del Duomo, causando la morte e il ferimento di molte persone. Nella stessa zona un’altra strada attigua a quelle gravemente danneggiate non subì danni di rilievo, purtroppo la genericità delle indicazioni desunte dalle fonti coeve non permette di localizzare con esattezza quest’ultima via. Non è possibile quindi valutarne la posizione rispetto all’antico corso del fiume Papireto. Inferiormente al rione del Papireto, in direzione del mare, lungo l’antico alveo, si verificarono crolli parziali presso la Zecca Vecchia, generalizzati in un isolato presso il Piano della Pannaria e di grave entità nella strada delle Api dove caddero molte case e si puntellarono quelle rimaste in piedi. Un crollo totale, che causò la morte di alcune persone, si verificò nel rione dei Candelari; qui in molte case ed edifici si aprirono ampie fenditure che costrinsero a ricorrere alla puntellatura. Nella contrada denominata del Celso, identificabile negli isolati che attualmente si articolano lungo la via omonima, i danni, anche se di non grave entità, interessarono tutti gli edifici. Tra i monumenti sacri danneggiati nel quartiere di Santa Ninfa vanno segnalati: il Duomo, dove si verificarono crolli nell’interno e nei merli sovrastanti la navata centrale che, cadendo, provocarono lo sfondamento del tetto; la chiesa di S.Procopio nel piano del Papireto, dove crollò completamente la parte superiore della facciata; la loggia della Badia nuova che fu danneggiata al punto da dover essere demolita; il collegio dei Gesuiti dove si aprirono fenditure nei dormitori di recente costruzione. Le chiese di S.Giovanni dei Gerosolimitani, dei Quaranta Martiri e dei SS.Cosma e Damiano risultarono fessurate in più parti.&lt;br&gt;Nel quartiere di S.Oliva, situato a nord-est, si registrarono crolli, anche di grave entità, in alcuni isolati. Nel rione della Conciaria crollarono 2 case e in una caddero il tetto e parte della loggia. Negli isolati prossimi alle strade denominate degli Argentieri e degli Spadari, situate nell’immediato entroterra dell’insenatura della Cala, crollarono completamente 9 case. La rovina completa di molti fabbricati si verificò nella contrada dei Cassari Vecchi dove morirono numerose persone; alcune case gravemente danneggiate crollarono completamente nei giorni 3 settembre e 9 novembre. Nel rione della Terzan situato sull’antica foce del fiume Papireto, immediatamente a ridosso della Cala, caddero 5 case; il palazzo del principe di Roccapalomba crollò nella maggior parte, le poche compagini murarie rimaste in piedi precipitarono il 21 novembre 1726. In altri edifici della Terzan si aprirono fessure, in particolare le fonti coeve ricordano danni di questo tipo alla fonderia regia e ad alcune case vicine. Lesioni e fessure si verificarono nella porta Felice, aperture nei muri furono osservate negli alloggiamenti del Castellamare e nel baluardo della Lanterna; la fortezza prospiciente la Cala subì, come attestano le fonti archivistiche, danni di lieve entità in molte strutture murarie; in un braccio del molo si aprirono due profonde fessure lunghe rispettivamente 12 e 6 canne (25 e 12,5 metri circa) e larghe palmi 3 e palmi 1 e mezzo (cm 78 e 39 circa). Tra i palazzi della nobiltà furono gravemente danneggiati quelli del marchese Mirailrio, del marchese di Savochetta, di don Giovanni Valdes, di don Giovanni Brancaccio (si dovette demolire la parte alta del prospetto), della duchessa Bologna, del duca di Sperlinga e del duca di S.Michele. Nelle vicinanze del palazzo Roccapalomba crollarono altre tre case; in tutto il rione morirono varie persone. Nell’incasato prospiciente la Cala numerosi edifici furono gravemente lesionati nelle facciate e in quelle parti che guardavano verso il mare. Crolli di appendici architettoniche di vario genere (vasi, sfere, soglie di finestre, balaustre) si verificarono negli edifici sacri di tutto il quartiere di S.Oliva, e in particolare nei rioni del Cassaro e della Conciaria; qui si aprirono anche grandi fenditure nelle parti alte dei prospetti e nelle logge (chiesa di S.Antonio, monastero delle Vergini e chiesa di S.Eulalia de’ Catalani) che consigliarono la demolizione delle strutture danneggiate.&lt;br&gt;Nelle campagne prossime a Palermo le fonti coeve ricordano crolli in molte piccole costruzioni e abitazioni rurali, con la morte di una persona in un fondo rustico nei pressi della contrada Torrelonga. Nel fondaco situato nei pressi del ponte dell’Ammiraglio sul fiume Oreto si aprirono fessure in più pareti, la vicina chiesa di S.Michele rimase notevolmente danneggiata e pericolante. L’antica e imponente fortezza della Zisa, posta oltre le mura in direzione di Monreale, risultò lesionata nei piani superiori; il quartiere dei Borgognoni, identificabile con l’area prossima alla Cuba sull’attuale via Calatafimi, viene ricordato dalle fonti archivistiche tra gli isolati che subirono danni lievi (fessure) ma diffusi negli edifici. Unanimemente le fonti coeve attestano che gli edifici maggiormente danneggiati poggiavano le fondamenta in quei terreni di colmamento naturale e artificiale dei due antichi corsi d’acqua del Maltempo e del Papireto. Questi circondavano da tre versanti l’insediamento punico-romano, andando a sfociare nella insenatura prospiciente la città. A 97 anni di distanza dal terremoto dell’1 settembre 1726, il 5 marzo 1823, la città fu scossa da un altro terremoto che causò lesioni agli edifici e crolli parziali nelle stesse aree dove si produssero i maggiori danni dell’evento settecentesco $(185002,185006,145071,525172,470486,145266,145434,145433,145432,145431,145430,145428,145306,145265,145264,145260,185001,082589,185007,145117,145826,145827,110160)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>055161</codbib>
      <autore1>Mongitore A.</autore1>
      <titolo1>Diario palermitano dal 6 gennaio del 1737 al 19 maggio del 1743 con la continuazione fino agli 11 di novembre del 1751 di Francesco Serio e Mongitore, in "Diari della città di Palermo dal secolo XVI al XIX pubblicati sui manoscritti della Biblioteca Comunale", ed. G.Di Marzo, vol.10, pp.1-151.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1872</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680031</codbib>
      <autore1>Vivenzio G.</autore1>
      <titolo1>Istoria de’ Tremuoti avvenuti nella Provincia della Calabria ulteriore, e nella Città di Messina nell’anno 1783 e di quanto nella Calabria fu fatto per lo suo risorgimento fino al 1787 preceduta da una Teoria, ed Istoria Generale de’ Tremuoti, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1788</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680041</codbib>
      <autore1>Grimaldi F.A.</autore1>
      <titolo1>Descrizione de’ tremuoti nelle Calabrie nel 1783.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1784</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>081893</codbib>
      <autore1>Corrao A.</autore1>
      <titolo1>Memoria sopra i tremuoti di Messina accaduti nell’anno 1783.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1784</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665032</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretaría de Estado, Negociación de Sicilia, legajo 3507 (1693-94), Consultas decretos y notas, n.9, Ristretto dei messaggi inviati al viceré di Sicilia dalle località del Regno colpite dai terremoti del 9 e 11 gennaio, Palermo 22 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020938</codbib>
      <autore1>Burgos A.</autore1>
      <titolo1>Distinta relazione avuta per lettera del P. Alessandro Burgos scritta ad un suo amico, che contiene le notizie fin’ora avute de’ danni cagionati in Sicilia da terremoti a 9 e 11 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed>Palermo-Roma</luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050827</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Palermo, Manoscritti, Qq D 98, Diari palermitani, tomo 6, Diario palermitano di Valerio Rosso dal 1583 fino al 1603 e poi dal 1506 al 1603, copia 1670.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1670</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145653</codbib>
      <autore1>Paruta F. e Palmerino N.</autore1>
      <titolo1>Diario della città di Palermo (1500-1613), in "Diari della città di Palermo dal secolo XVI al XIX pubblicati sui manoscritti della Biblioteca Comunale", ed. G.Di Marzo, vol.1, pp.1-198.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1869</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>185002</codbib>
      <autore1>Mongitore A.</autore1>
      <titolo1>Palermo ammonito, penitente, e grato, nel formidabil Terremoto del primo Settembre 1726. Narrazione istorica, in cui si espongono i danni cagionati dalle sue scosse; con molti memorabili avvenimenti, e nomi de’ Morti; le Penitenze, e conversioni seguite; e li rendimenti di grazie per la preservazione da maggiori rovine.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1727</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>185006</codbib>
      <autore1>Antonucci M.</autore1>
      <titolo1>Vera relazione dell’orribile Tremuoto successo in Palermo la notte del primo giorno di Settembre alle ore quattro d’Italia, descritta, e data in luce d’ordine dell’Eccellentissimo Senato.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1726</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145071</codbib>
      <autore1>Dolce C.</autore1>
      <titolo1>Sul tremuoto avvenuto in Palermo il giorno 5 marzo 1823.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1823</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525172</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Palermo, Manoscritti, Qq D 98, Diari palermitani, tomo 6, Francesco Maria Emanuele e Gaetani marchese di Villabianca, Terremoto di Palermo del 1726, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470486</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario Ordinario, 1726.10.11.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1726</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145266</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Corporazioni religiose soppresse, Convento di San Nicolò da Tolentino di Palermo, vol.313, Libro maggiore (1717-35), cc.545, 700, 780r, 1017r, Spese relative a case di proprietà del convento di San Nicolò da Tolentino danneggiate dal terremoto dell’1 settembre 1726, 1727-1731.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1727 - 1731</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145434</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Notarile, stanza IV, vol.6387, notaio Francesco Generale, Minute (1726-27), cc.626, 637r, Stima delle spese necessarie per ricostruire alcuni edifici di proprietà del convento di San Nicolò da Tolentino di Palermo rovinati a causa del terremoto dell’1 settembre 1726, Palermo 31 maggio 1727.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1727</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145433</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Notarile, stanza IV, vol.6387, notaio Francesco Generale, Minute (1726-27), c.625, Relazione dell’opera di m[ast]ro d’ascia che necessitano per riparare la casa solerata possessa dal Ven[erabil]e Con[ven]to di S[an]to Nicolò Tolentino, dell’ordine delli Agostiniani Scalzi [...] ex[iste]nte in q[uest]a fel[ice] e fid[elissi]ma Città di Pal[erm]o nella strada nuova [...] dannificata per causa del Terremoto occorso in q[ues]ta p[rede]tta Città à p[ri]mo [settem]bre p.p. 1726, Palermo 29 aprile 1727.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1727</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145432</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Notarile, stanza IV, vol.6387, notaio Francesco Generale, Minute (1726-27), cc.623-624, Relazione dell’opere di m[ast]ro muratore, che necessitano per riparare la casa solerata possessa dal Ven[erabil]e Con[ven]to di Santo Nicolò Tolentino, dell’ord[in]e dell’Agostiniani scalzi [...] esistente in questa felice e fidelis[sim]a Città di Pal[erm]o nella strada nuova [...] dannificata per causa del Terremoto occorso in questa pred[ett]a C[it]tà à p[ri]mo Sett[em]bre p.p. 1726, Palermo 29 aprile 1727.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1727</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145431</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Notarile, stanza IV, vol.6387, notaio Francesco Generale, Minute (1726-27), cc.622, 641r, Relazione dell’opere di m[ast]ro muratore, e m[ast]ro d’ascia che necessitano p[er] riparo della casa possessa dal Ven[erabil]e Con[ven]to di S[an]to Nicolò Tolentino dell’ordine dell’Agostiniani scalzi ex[iste]nte in questa Città di Pal[erm]o, nella strada nuova [...] dannificata p[er] causa del Terremoto occorso in q[ues]ta p[rede]tta Città à p[ri]mo Sett[embr]e p.p. 1726, Palermo 29 aprile 1727.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1727</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145430</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Notarile, stanza IV, vol.6387, notaio Francesco Generale, Minute (1726-27), cc.628-629, Memoriale dell’economo del convento di San Nicolò da Tolentino di Palermo relativo alle spese necessarie per ricostruire alcuni edifici di proprietà dell’ordine rovinati a causa del terremoto dell’1 settembre 1726, Palermo 17 giugno 1727.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1727</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145428</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Notarile, stanza IV, vol.6389, notaio Francesco Generale, Minute (1728-29), cc.568-569, Memoriale del priore e dell’economo del convento di San Nicolò da Tolentino di Palermo relativo alle spese sostenute per ricostruire un edificio di via Maqueda rovinato a causa del terremoto dell’1 settembre 1726, Palermo 15 febbraio 1729.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1729</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145306</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Notarile, stanza VI, vol.9331, notaio Gaspare Maria Pareti, Minute (1726-27), cc.1274-1275, Pagamento di onze 19.5.15 fatto da T.Gioeni ai rappresentanti dell’ospedale di San Bartolomeo e del convento di San Nicolò da Tolentino di Palermo per spese di ripararazione della casa ai Quattro Canti, Palermo 7 luglio 1727.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1727</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145265</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Case ex Gesuitiche, serie H, Casa professa di Palermo, vol.54, Giornale (1723-27), cc.159-160, 180, Spese della casa della Correria, 1726-1727.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1726 - 1727</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145264</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Notarile, stanza I, vol.12677, notaio Antonino Corselli, Bastardelli (1727-28), cc.64-65r, 140v-141, 152-153, Apoche di pagamenti fatti a diversi maestri dal convento di San Nicolò da Tolentino di Palermo per la rimozione delle macerie causate dal terremoto dell’1 settembre 1726, Palermo 15 settembre-4 ottobre 1727.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1727</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145260</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Conservatoria di Registro, b.2452, fasc.71 (1730-32), Pagamenti di lavori di riparazione commissionati dal Tribunale del Real Patrimonio nel Palazzo Reale di Palermo danneggiato dal terremoto dell’1 settembre 1726, Palermo 20 dicembre 1731-20 maggio 1732.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1731 - 1732</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>185001</codbib>
      <autore1>Ruffo S.</autore1>
      <titolo1>Istoria dell’orrendo Tremuoto accaduto in Palermo la Domenica, primo giorno di settembre di quest’anno 1726, nella notte, sù le ore 4 d’Italia. Con la distinta notizia de’ Danni, delle Processioni penitenziali, e di alcuni Avvenimenti memorabili.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1726</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082589</codbib>
      <autore1>Mongitore A.</autore1>
      <titolo1>Istoria cronologica de’ terremoti di Sicilia, in Id., "Della Sicilia ricercata nelle cose più memorabili", tomo 2, pp.345-445.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>185007</codbib>
      <autore1>Vitale P.</autore1>
      <titolo1>Relazione del funestissimo Terremoto accaduto in Palermo Domenica I giorno di Settembre ad hore 4 della notte seguente, e delle disposizioni, e providenze date dall’Eccellentissimo Senato per ogni governo, soccorso, e riparo.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1726</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145117</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vera, e distinta Relazione dell’orribile Tremuoto accaduto nella Città di Palermo il dì primo del mese di Settembre dell’Anno 1726 tradotta fedelmente da una Lettera scritta in Lingua Spagnuola dal Principe di Resutano, Pretore della Città di Palermo sotto il dì 6 di detto mese, e pervenuta all’Eminentissimo Signore Viceré di Napoli.</titolo1>
      <luogoed>Napoli-Firenze-Bologna</luogoed>
      <datacompl>1726</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145826</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Conservatoria di Registro, b.2452, fasc.37 (1726-29), Registro dei pagamenti dei lavori di riparazione commissionati dal Tribunale del Real Patrimonio negli edifici pubblici di Palermo danneggiati dal terremoto dell’1 settembre 1726, Palermo 16 settembre 1726-23 settembre 1729.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1726 - 1729</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145827</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico del Comune di Palermo, Atti del Senato, vol.331/152 (1726-27), cc.9-10r, Perizia relativa ad alcuni edifici del quartiere della Kalsa di Palermo danneggiati dal terremoto dell’1 settembre 1726, redatta dal Console della "Mastranza delli Muratori" P.Di Giovanni, Palermo 17 settembre 1726.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1726</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110160</codbib>
      <autore1>Ferrara F.</autore1>
      <titolo1>Memoria sopra i tremuoti della Sicilia in marzo 1823.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1823</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450033</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1818.03.24.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1818</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145638</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Estense e Universitaria di Modena, Carte private Tacchini, 1.o Elenco, Note manoscritte di Pietro Tacchini con notizie sui terremoti a Palermo estratte dai registri delle osservazioni di Onofrio Cacciatore direttore della Specola dell’Istituto di Marina, e di Niccolò Cacciatore direttore del Reale Osservatorio di Palermo (1818-1823).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1818 - 1823</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525130</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Ministero e segreteria di Stato per gli affari di Sicilia presso S.M. in Napoli, Ripartimento dell’Interno, b.38 (1823-25), Lettera del segretario di Stato presso il luogotenente generale al ministro dell’Interno sulle prime notizie dei danni causati in Sicilia dal terremoto del 20 febbraio 1818, Palermo 24 febbraio 1818.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1818</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145019</codbib>
      <autore1>Scinà D.</autore1>
      <titolo1>Rapporto del viaggio alle Madonie in occasione de’ tremuoti colà accaduti nel 1818 e 1819.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1819</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145119</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Zelantea di Acireale, coll.B-III.310.a.13-D, c.250r, Lettera di Emanuele Rossi ad Andrea Rossi, Palermo 10 settembre 1818.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1818</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525118</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Ministero e segreteria di Stato per gli affari di Sicilia presso S.M. in Napoli, Ripartimento dell’Interno, b.38 (1823-25), Minuta di lettera del ministro per gli affari di Sicilia duca di Gualtieri al re Ferdinando I, Napoli ante 4 aprile 1823.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1823</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>525119</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Ministero e segreteria di Stato per gli affari di Sicilia presso S.M. in Napoli, Ripartimento dell’Interno, b.38 (1823-25), "Quadro portante in compendio i danni prodotti dal tremuoto del 5 marzo 1823 ne’ comuni della Valle di Palermo, esclusa la capitale, colla indicazione di que’ comuni, che restarono illesi", Palermo 24 marzo 1823.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1823</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300340</codbib>
      <autore1>Conti D.</autore1>
      <titolo1>Memoria e statistica sui terremoti della provincia di Cosenza nel 1870.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>075354</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1905.09.09, a.6, n.251.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145254</codbib>
      <autore1>Rizzo G.B.</autore1>
      <titolo1>Nuovo contributo allo studio della propagazione dei movimenti sismici, in "Memorie della Reale Accademia delle Scienze di Torino", s.II, vol.59 (1909), pp.375-419.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>340440</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1907.10.24.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145011</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>La catastrofe sismica calabro messinese (28 dicembre 1908). Relazione alla Società Geografica Italiana, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1908.12.28/29, a.48, n.362.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095021</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1908.12.29, a.9, n.361.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050842</codbib>
      <autore1>De Panfilis M. e Marcelli L.</autore1>
      <titolo1>Il periodo sismico della Sicilia occidentale iniziato il 14 Gennaio 1968, in "Annali di Geofisica", vol.21 (1968), pp.343-422.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050840</codbib>
      <autore1>Cosentino P. e Mulone A.</autore1>
      <titolo1>The Belice earthquake of January 15, 1968, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.150-151.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055023</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1968.01.20, a.108, n.19.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330032</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1968.01.16, a.93, n.13.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1968.01.15/16, a.69, n.12.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055021</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1968.01.17, a.108, n.16.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071328</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Stampa, 1968.01.26.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575925</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, novembre 1894, n.59, Lettera del direttore dell’Osservatorio astronomico di Palermo al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma relativa al terremoto del 16 novembre 1894, Palermo 17 novembre 1894.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1978.04.16.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1978.04.16, a.118, n.104.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055113</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1978.04.17, a.118, n.105.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055123</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1978.04.17, a.79, n.88.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035055</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1990.12.13.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745013</codbib>
      <autore1>Postpischl D., Branno A., Esposito E., Ferrari G., Marturano A., Porfido S., Rinaldis V. e Stucchi M.</autore1>
      <titolo1>The Irpinia earthquake of November 23, 1980, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.152-159.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020478</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Notizie sismiche pervenute all’Ufficio Centrale di Meteorologia durante l’anno 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052251</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1940.01.15, a.41, n.13.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095184</codbib>
      <autore1>Dalmasso F.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto Palermitano del 15 Gennaio 1940, in "Geofisica Pura e Applicata", vol.2, fasc.1, pp.42-55.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460154</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della pubblica sicurezza, Divisione affari generali e riservati, 1940, b.28/M, Telegramma del prefetto di Palermo Enrico Cavalieri al Ministero dell’Interno (Gabinetto e Direzione generale pubblica sicurezza) e al Ministero dei Lavori pubblici, Palermo 15 gennaio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460155</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della pubblica sicurezza, Divisione affari generali e riservati, 1940, b.28/M, Telegramma del maggiore dei Carabinieri Bortolotti al Ministero dell’Interno, Palermo 15 gennaio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460156</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della pubblica sicurezza, Divisione affari generali e riservati, 1940, b.28/M, Telegramma del prefetto di Palermo Enrico Cavalieri al Ministero dell’Interno (Gabinetto e Direzione generale pubblica sicurezza) e al Ministero dei Lavori Pubblici (Gabinetto), Palermo 15 gennaio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671382</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, categoria X, sezione 7, b.2A, fasc. Palermo. Terremoto 15 gennaio 1940, Copia di relazione degli ingegneri Enrico Castiglia, Pietro Randazzo e Ignazio De Pace al Sindacato proprietari di fabbricati di Palermo sui danni causati dal terremoto del 15 gennaio 1940, Palermo 31 gennaio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671381</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, categoria X, sezione 7, b.2A, fasc. Palermo. Terremoto 15 gennaio 1940, Relazione del direttore dell’Unione provinciale degli industriali Santi Cutore e del presidente del Sindacato proprietari di fabbricati di Palermo Francesco Briguglia alla Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati sui danni causati dal terremoto del 15 gennaio 1940, Palermo 1º febbraio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671380</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, categoria X, sezione 7, b.2A, fasc. Palermo. Terremoto 15 gennaio 1940, Copia di relazione del presidente del Sindacato proprietari di fabbricati Francesco Briguglia al segretario federale di Palermo del Partito nazionale fascista sui danni causati dal terremoto del 15 gennaio 1940, Palermo 24 gennaio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671378</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, categoria X, sezione 7, b.2A, fasc. Palermo. Terremoto 15 gennaio 1940, Lettera del presidente dell’Unione provinciale degli industriali di Palermo Pietro Leone alla Federazione nazionale fascista proprietari di fabbricati, Palermo 20 gennaio 1940.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690961</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere Padano, 1940.01.16, a.16, n.13.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052267</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1940.01.16, a.80, n.13.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1967.11.02.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1967</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330467</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Stampa, 1967.11.02.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1967</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672641</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1967.11.01, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1967</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052252</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1940.01.16, a.41, n.13 [bis].</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145250</codbib>
      <autore1>Del Bono M.</autore1>
      <titolo1>Discorso sull’origine de’ tremuoti, in cui si esamina di proposito una nuova Opinione intorno alla Cagione di essi.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1745</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
