<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>067949.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monacella</desloc_cfti>
      <provlet>CT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>2</risentimenti>
      <maxint>8</maxint>
      <lat_wgs84>37.7055</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1283</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>24634</nterr>
      <nperiod>003034</nperiod>
      <datanum>19140508</datanum>
      <data_label>1914 05 08</data_label>
      <anno>1914</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>18:01:28</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>01</minu>
      <sec>28</sec>
      <lat>37.6595</lat>
      <lon>15.1331</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>83</npun>
      <mm>5.9</mm>
      <earthquakelocation>Area etnea</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>14</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La scossa fu molto forte; secondo la documentazione ufficiale, i danneggiati ai quali venne concesso un sussidio furono 18 $(145510,145531)$. Su parere della Commissione nominata dal Sottoprefetto di Acireale, nelle contrade di Dagala e Monacella furono proposti sussidi di prima categoria per 34 danneggiati, di seconda categoria per 12 e di terza categoria per 8. Successivamente la Commissione aggiornò l’elenco dei danneggiati aggiungendovi 40 nominativi, 34 di questi residenti a Dagala, per 20 dei quali venne stabilito un sussidio di prima categoria, a 9 spettò quello di seconda e a 5 il sussidio di terza categoria. Dei 6 danneggiati di Monacella, 2 usufruirono del sussidio di prima categoria e 4 di quello di seconda $(145531)$. Per 13 abitanti di Monacella, in considerazione dei danni provocati dal terremoto e della loro condizione sociale, fu proposta dalla Commissione una integrazione ai sussidi già concessi $(145532,145527)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05222</nterr>
      <nperiod>003019</nperiod>
      <datanum>18180220</datanum>
      <data_label>1818 02 20</data_label>
      <anno>1818</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>18:15</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.6032</lat>
      <lon>15.1407</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>128</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Catanese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>6</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>È attestato il crollo di una abitazione in seguito al terremoto del 20 febbraio 1818 $(145514,145513)$. La tavola sinottica redatta a cura dell’Intendenza di Catania per i territori di Mascali Giarre ed i loro quartieri e riproducente i risultati delle perizie ufficiali riportò il numero di 1695 case danneggiate, di queste 3/16 erano classificate come cadute, 3/16 come cadenti e 10/16 lesionate. Fu inoltre annotato il danneggiamento della chiesa di Monacella. Nelle osservazioni dell’Intendente si sottolineò come i danni maggiori si verificarono in Mascali e nei centri sparsi di Dagala, Macchia, S.Maria la Strada, S.Alfio, Nunziata, Monacella e S.Leonardello $(145411)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>145514</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Commissione pei tremuoti di Acireale, Suppliche, Dichiarazione del R.Estimatore Sebastiano Russo sui danni subiti dalla casa di Filadelfo Barabagallo in contrada Monacella a causa del terremoto del 20 febbraio 1818, Mascali 20 marzo 1818.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1818</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145513</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4213 (1818-46), categoria XXI (Miscellanea), Commissione pei tremuoti di Acireale, Suppliche, Memoriale di Filadelfo Barbagallo di Mascali, s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145411</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catania, Intendenza borbonica, b.4209 (1818), categoria XXI (Miscellanea), tabella n.15, Quadro dei danni cagionati dai tremuoti de’ 20 e 28 febbraio 1818 nel Comune di Mascali Giarre ed i loro quartieri, s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1818</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145510</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale dell’amministrazione civile, Terremoti, el.4, b.44, fasc.25000.14 (1914-15), Terremoto 8 maggio 1914 ­ Rendiconto generale oblazioni Prefettura di Catania, Comune di Acireale, Elenco dei sussidi urgenti corrisposti ai danneggiati e Registro generale dei sussidi ordinari pagati ai danneggiati nella distribuzione di agosto-settembre 1914.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145531</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale dell’amministrazione civile, Terremoti, el.4, b.44, fasc.25000.14 (1914-15), Terremoto 8 maggio 1914 ­ Rendiconto generale oblazioni Prefettura di Catania, Comuni di Zafferana Etnea e Giarre, Relazione del lavoro compiuto dal 27 Maggio 1914 dalla Commissione nominata dal Sig. Sottoprefetto di Acireale per l’accertamento dei danni subiti dalle famiglie povere, Giarre 27-29 agosto 1914.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145532</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale dell’amministrazione civile, Terremoti, el.4, b.44, fasc.25000.14 (1914-15), Terremoto 8 maggio 1914 ­ Rendiconto generale oblazioni Prefettura di Catania, Comuni di Acireale e Giarre, Proposte dei Comitati locali per la distribuzione dei sussidi agli omessi.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145527</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale dell’amministrazione civile, Terremoti, el.4, b.44, fasc.25000.14 (1914-15), Terremoto 8 maggio 1914 ­ Rendiconto generale oblazioni Prefettura di Catania, Comune di Giarre, Elenco dei danneggiati poveri delle frazioni Dagala e Monacella in conseguenza del terremoto dell’8 maggio 1914, Giarre 4 settembre 1914.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
