<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>068043.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Augusta</desloc_cfti>
      <provlet>SR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>10</risentimenti>
      <maxint>10</maxint>
      <lat_wgs84>37.2319</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2206</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01143</nterr>
      <nperiod>003011</nperiod>
      <datanum>16930109</datanum>
      <data_label>1693 01 09</data_label>
      <anno>1693</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>21:00</time_label>
      <ora>21</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.1411</lat>
      <lon>15.0351</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>30</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Val di Noto</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>33</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1>La scossa del 9 gennaio (ore 21:00 GMT circa) causò danni molto gravi: crollarono poco meno della metà delle abitazioni, diversi conventi e monasteri; crolli parziali e gravi lesioni subirono il castello e le altre opere di fortificazione della città. Le vittime furono circa 200, in particolare cinque militari morirono nel crollo dei corpi di guardia e cinque frati nel crollo del convento del Carmine $(665032)$.&lt;br&gt;La scossa dell’11 gennaio (ore 13:30 GMT) causò la distruzione totale delle abitazioni, delle chiese e di gran parte delle fortificazioni compresa la torre di Avalos situata in mezzo al mare a poca distanza dalla città. Vengono segnalati 1840 morti, all’incirca il 30%, su una popolazione totale di poco più di 6000 abitanti $(665112)$.&lt;br&gt;L’anonima relazione dovuta a una monaca del monastero di S.Caterina $(050872)$ conferma le notizie relative ai gravi danni prodotti già dalla prima scossa del 9 gennaio, che causò la distruzione di moltissime abitazioni e danneggiò gravemente tutte le altre, provocando la morte di oltre 200 persone. Viene confermato il crollo del dormitorio del convento del Carmine, mentre gravi danni sono segnalati nei conventi dei Domenicani, dei Cappuccini, dei Minori Osservanti, dei Paolini, che divennero inabitabili. Nel monastero di S.Caterina le mura e le volte furono notevolmente lesionate, cadde metà del campanile e tutto il recinto della clausura. La chiesa Madre subì il crollo del tetto, delle volte e del campanile, che travolse anche la sacrestia; in tutte le altre chiese si ebbero crolli di muri e di campanili. La scossa dell’11 gennaio rase praticamente al suolo tutte le costruzioni, sia in città che nell’entroterra circostante, provocando in tutto il territorio la morte di circa 3000 persone. Di queste oltre 700 persero la vita nella piazza d’armi antistante il castello, dove si erano rifugiate in seguito alla prima scossa, a causa dello scoppio della polveriera conservata in una delle torri dell’edificio.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07281</nterr>
      <nperiod>003236</nperiod>
      <datanum>18480111</datanum>
      <data_label>1848 01 11</data_label>
      <anno>1848</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>12:00</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.5434</lat>
      <lon>15.0947</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>41</npun>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Golfo di Catania</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00694</nterr>
      <nperiod>003003</nperiod>
      <datanum>15421210</datanum>
      <data_label>1542 12 10</data_label>
      <anno>1542</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>10</giorno>
      <time_label>15:15</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.2343</lat>
      <lon>15.0143</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>32</npun>
      <mm>6.8</mm>
      <earthquakelocation>Siracusano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni gravi alle mura e alle case private $(050829)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42011</nterr>
      <nperiod>003049</nperiod>
      <datanum>19901213</datanum>
      <data_label>1990 12 13</data_label>
      <anno>1990</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>00:24:00</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>24</minu>
      <sec>00</sec>
      <lat>37.2617</lat>
      <lon>14.9837</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>304</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Sicilia sud-orientale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>11</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Nel 1990, questa località aveva 39.137 abitanti. La distribuzione dei danni ha evidenziato 3 zone di effetti cui furono attribuiti da De Rubeis et al. $(035058)$ 3 diversi gradi di intensità: il grado attribuito alla Borgata Nord è VIII; il grado d’intensità attribuito alla Borgata Sud è VII; il grado d’intensità attribuito alla Borgata Paradiso è VI-VII. Questa attribuzione dei danni è sostanzialmente congruente con il quadro degli effetti emerso dal vaglio dei questionari macrosismici compiuto dalla camera territoriale della Protezione Civile $(052158)$.&lt;br&gt;Il terremoto causò danni rilevanti al 60% circa degli edifici in cemento armato di recente costruzione nel Rione Borgata, dove furono osservate significative rotazioni del primo e del secondo impalcato $(035058,052158)$. Danni leggermente meno gravi furono riscontrati nella cosiddetta "isola" del centro storico, caratterizzata da terreni più coerenti $(035058)$: una prima rilevazione dei danni al patrimonio artistico segnalò genericamente danni agli edifici del '700 $(052157)$. In un appartamento posto all'ottavo piano di un edificio del centro storico, furono osservate profonde rigature, lunghe fino a 90 centimetri, causate dallo forte vibrazione di un letto sul pavimento in parquet. Oltre alla Borgata Nord, presentò gravi danni anche la zona delle case popolari.&lt;br&gt;La situazione nella zona industriale del complesso petrolchimico fu definita tranquillizzante. Il terremoto causò la caduta di 12 bare dai loculi a muro del cimitero e danni ad alcuni loculi a colombaia e ad alcune lapidi $(035055,052158)$. Furono riscontrati danni alla chiesa madre e ad altre due chiese; il palazzo comunale e la casa di cura "Salus" furono chiusi a causa delle lesioni $(035055)$. Non furono segnalati danni al pontile a mare $(035235)$. Le strutture portanti degli edifici resistettero generalmente bene, mentre in molti edifici fu rilevato il cedimento delle tamponature e dei rivestimenti. Solo in pochi casi furono rilevati danni strutturali rilevanti, quali lesioni di taglio nei pilastri della prima elevazione $(052158)$. Furono osservate lesioni da taglio e, in misura minore, da schiacciamento, nella maggior parte delle murature $(052158)$. Furono rilevati crolli parziali di edifici scadenti, soprattutto con muratura a sacco, in direzione di Brucoli e Villasmundo $(052158)$.&lt;br&gt;Un sopralluogo effettuato due giorni dopo il terremoto evidenziò che la scossa aveva danneggiato le strutture soprattutto nei primi piani, mentre ai piani alti ebbero danni prevalentemente le suppellettili. Nel centro storico, furono dichiarati parzialmente inagibili: gli edifici del Municipio, la sede dell’USL 27 e della medicina di base, l’autoparco comunale. Gli uffici della Pretura furono chiusi a scopo precauzionale, e circa in metà delle chiese furono riscontrate lesioni $(035237)$.&lt;br&gt;A tre giorni dalla scossa principale, fu riscontrato che il terremoto aveva danneggiato il 30% del patrimonio edilizio abitativo e il 50% di quello scolastico $(035238)$.&lt;br&gt;La replica del 16 dicembre causò la morte per infarto di un’anziana e ulteriori lesioni. Il carcere, di costruzione recente e provvisto di strutture antisismiche, resistette bene $(035239)$.&lt;br&gt;Gli edifici pubblici totalmente inagibili furono 22; gli edifici privati inabitabili furono 368. Le scuole danneggiate furono 19, delle quali 13 furono dichiarate inagibili: 9 scuole erano nel Rione Borgata; nel centro storico, furono danneggiate una scuola media e una scuola elementare. Resistettero invece le scuole medie "Todaro", di recente costruzione, e la scuola elementare di via delle Saline. Gli edifici della cittadella degli studi nella zona sud dell’area nel centro storico detta "isola" non ebbero danni $(035240,052156)$.&lt;br&gt;Il terremoto causò il ferimento di circa 40 persone $(035237)$. Secondo un’altra fonte giornalistica, a otto giorni dalla scossa principale vi furono 65 feriti $(035243)$. Rimasero senza tetto 300 famiglie, per un totale di 2.250 persone; la provincia di Siracusa dispose per questa località uno stanziamento di 1,3 miliardi $(035057)$. A otto giorni dalla scossa principale, i senzatetto erano saliti a 3.000 $(035243)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>21318</nterr>
      <nperiod>003032</nperiod>
      <datanum>19081228</datanum>
      <data_label>1908 12 28</data_label>
      <anno>1908</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>04:20:27</time_label>
      <ora>04</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>27</sec>
      <lat>38.1647</lat>
      <lon>15.6871</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>838</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale-Messina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>174</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <D1>Furono rilevate lesioni nella chiesa madre, nelle chiese del Gesù e di S.Francesco, nella caserma delle guardie di finanza e in parecchie abitazioni, soprattutto casupole a pianterreno abitate dalla popolazione più povera $(095021,145011)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>05222</nterr>
      <nperiod>003019</nperiod>
      <datanum>18180220</datanum>
      <data_label>1818 02 20</data_label>
      <anno>1818</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>18:15</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.6032</lat>
      <lon>15.1407</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>128</npun>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Catanese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>6</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <D1>La scossa del 20 febbraio 1818 fu avvertita fortemente, ma non causò danni, tranne la caduta di una piccola parte della cupola del campanile, che ferì leggermente una persona $(450033,145270)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02700</nterr>
      <nperiod>000146</nperiod>
      <datanum>17830205</datanum>
      <data_label>1783 02 05</data_label>
      <anno>1783</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>12:00</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.2974</lat>
      <lon>15.9703</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>357</npun>
      <mm>7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>212</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>La scossa del 5 febbraio 1783 fu avvertita fortemente, ma non causò danni negli edifici $(680031,560077)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>19344</nterr>
      <nperiod>003030</nperiod>
      <datanum>19050908</datanum>
      <data_label>1905 09 08</data_label>
      <anno>1905</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>01:43:11</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>43</minu>
      <sec>11</sec>
      <lat>38.6816</lat>
      <lon>16.0563</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>871</npun>
      <mm>6.7</mm>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>146</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <intpq>V</intpq>
      <D1>Il terremoto fu avvertito fortemente; la popolazione allarmata uscì all’aperto; non ci furono danni $(075354)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>40169</nterr>
      <nperiod>003048</nperiod>
      <datanum>19780415</datanum>
      <data_label>1978 04 15</data_label>
      <anno>1978</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>15</giorno>
      <time_label>23:33:47</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>47</sec>
      <lat>38.1251</lat>
      <lon>15.022</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>331</npun>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Golfo di Patti</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>12</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <D1>La scossa fu avvertita fortemente e spaventò gli abitanti $(055112)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01148</nterr>
      <nperiod>003011</nperiod>
      <datanum>16930111</datanum>
      <data_label>1693 01 11</data_label>
      <anno>1693</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>13:30</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.1407</lat>
      <lon>15.013</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>11</io>
      <imax>11</imax>
      <npun>179</npun>
      <mm>7.4</mm>
      <earthquakelocation>Sicilia orientale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>23</ee_nt>
      <ee_np>33</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <intpq>X</intpq>
      <D1>La scossa del 9 gennaio (ore 21:00 GMT circa) causò danni molto gravi: crollarono poco meno della metà delle abitazioni, diversi conventi e monasteri; crolli parziali e gravi lesioni subirono il castello e le altre opere di fortificazione della città. Le vittime furono circa 200, in particolare cinque militari morirono nel crollo dei corpi di guardia e cinque frati nel crollo del convento del Carmine $(665032)$.&lt;br&gt;La scossa dell’11 gennaio (ore 13:30 GMT) causò la distruzione totale delle abitazioni, delle chiese e di gran parte delle fortificazioni compresa la torre di Avalos situata in mezzo al mare a poca distanza dalla città. Vengono segnalati 1840 morti, all’incirca il 30%, su una popolazione totale di poco più di 6000 abitanti $(665112)$.&lt;br&gt;L’anonima relazione dovuta a una monaca del monastero di S.Caterina $(050872)$ conferma le notizie relative ai gravi danni prodotti già dalla prima scossa del 9 gennaio, che causò la distruzione di moltissime abitazioni e danneggiò gravemente tutte le altre, provocando la morte di oltre 200 persone. Viene confermato il crollo del dormitorio del convento del Carmine, mentre gravi danni sono segnalati nei conventi dei Domenicani, dei Cappuccini, dei Minori Osservanti, dei Paolini, che divennero inabitabili. Nel monastero di S.Caterina le mura e le volte furono notevolmente lesionate, cadde metà del campanile e tutto il recinto della clausura. La chiesa Madre subì il crollo del tetto, delle volte e del campanile, che travolse anche la sacrestia; in tutte le altre chiese si ebbero crolli di muri e di campanili. La scossa dell’11 gennaio rase praticamente al suolo tutte le costruzioni, sia in città che nell’entroterra circostante, provocando in tutto il territorio la morte di circa 3000 persone. Di queste oltre 700 persero la vita nella piazza d’armi antistante il castello, dove si erano rifugiate in seguito alla prima scossa, a causa dello scoppio della polveriera conservata in una delle torri dell’edificio.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>680031</codbib>
      <autore1>Vivenzio G.</autore1>
      <titolo1>Istoria de’ Tremuoti avvenuti nella Provincia della Calabria ulteriore, e nella Città di Messina nell’anno 1783 e di quanto nella Calabria fu fatto per lo suo risorgimento fino al 1787 preceduta da una Teoria, ed Istoria Generale de’ Tremuoti, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1788</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560077</codbib>
      <autore1>Grimaldi A.</autore1>
      <titolo1>La Cassa Sacra ovvero la soppressione delle mani morte in Calabria nel sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1863</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050829</codbib>
      <autore1>Fazello T.</autore1>
      <titolo1>De rebus siculis decades duae, nunc primum in lucem editae.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1558</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665032</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretaría de Estado, Negociación de Sicilia, legajo 3507 (1693-94), Consultas decretos y notas, n.9, Ristretto dei messaggi inviati al viceré di Sicilia dalle località del Regno colpite dai terremoti del 9 e 11 gennaio, Palermo 22 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretarías Provinciales, Sicilia, legajo 1222 (1693), Correspondencia de virreyes y ministros con S.M., Relazione delle città e luoghi devastati in Sicilia, a causa dei terremoti [del 9 e 11 gennaio]; numero antico dei vivi, numero dei morti nelle rovine e rendite che pagavano ogni anno, Palermo maggio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050872</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Augusta, Manoscritti, Raccolta Blasco, vol.638, Cronaca dei terremoti del 9 e 11 gennaio 1693 scritta da una monaca del Monastero di S.Caterina di Augusta, ms. sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450033</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1818.03.24.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1818</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145270</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Palermo, Real Segreteria, Incartamenti, b.5705 (1816-19), Appendice II, Lettera del capitano di giustizia di Augusta alla Real segreteria dell’Interno, e Ministero di Stato, Augusta 26 febbraio 1818.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1818</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>075354</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1905.09.09, a.6, n.251.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095021</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ora, 1908.12.29, a.9, n.361.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145011</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>La catastrofe sismica calabro messinese (28 dicembre 1908). Relazione alla Società Geografica Italiana, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Sicilia, 1978.04.16, a.118, n.104.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035058</codbib>
      <autore1>De Rubeis V., Gasparini C., Maramai A. e Anzidei A.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto siciliano del 13 dicembre 1990, in "Contributi allo studio del terremoto della Sicilia orientale del 13 dicembre 1990", a cura di E.Boschi e A.Basili, ING, pubblicazione n.537, pp.9-44.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1993</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052158</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Appunti sugli effetti del terremoto del 13.12.1990, Camera territoriale della Protezione civile.</titolo1>
      <luogoed>Augusta</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052157</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Segnalazioni di danni al patrimonio Architettonico-Culturale causati dal terremoto del 13.12.1990, Istituto Nazionale di Geofisica (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035055</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1990.12.13.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035235</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Sicilia, 1990.12.13, a.46, n.341.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035237</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Sicilia, 1990.12.15, a.46, n.343.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035238</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Sicilia, 1990.12.16, a.46, n.344.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035239</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Sicilia, 1990.12.17, a.46, n.345.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035240</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Sicilia, 1990.12.18, a.46, n.346.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052156</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Secolo d’Italia, 1991.01.03.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035243</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Sicilia, 1990.12.21, a.46, n.349.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035057</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario italiano, 1990.12.15.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052400</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Copia de una lettra che contiene li spaventosi &amp; horrendi Terremoti venuti ne la Isola di Sicilia &amp; la gran rovina &amp; strage che han fatto in quella con danno grandissimo de paesani. Questo terremoto fu adì XVII Decembrio MDXLII.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1542</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145051</codbib>
      <autore1>Lacisio P.</autore1>
      <titolo1>Lettera di Paolo Lacisio ad Amerbach, Strasburgo 7 marzo 1543, in "Die Amerbachkorrespondens", a cura di A.Hartmann, tomo 5, p.414.</titolo1>
      <luogoed>Basel</luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055096</codbib>
      <autore1>Campis P.</autore1>
      <titolo1>Disegno historico o siano l’abbozzate historie della nobile e fidelissima città di Lipari (ms. 1694), a cura di G.Iacolino.</titolo1>
      <luogoed>Lipari</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635011</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Malta, vol.44, Lettera dell’inquisitore di Malta Francesco Acquaviva al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Malta 18 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665040</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretaría de Estado, Negociación de Sicilia, legajo 3507 (1693-94), Consultas decretos y notas, n.11, Relazione dei luoghi che hanno sofferto in Sicilia nei Terremoti dal nove di gennaio fino al cinque di febbraio del 1693 che si sono sentite ventuno scosse, le primi tre grandi e le altre più lievi, Palermo febbraio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020938</codbib>
      <autore1>Burgos A.</autore1>
      <titolo1>Distinta relazione avuta per lettera del P. Alessandro Burgos scritta ad un suo amico, che contiene le notizie fin’ora avute de’ danni cagionati in Sicilia da terremoti a 9 e 11 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed>Palermo-Roma</luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145216</codbib>
      <autore1>Muglielgini C. [pseudonimo di D.Guglielmini]</autore1>
      <titolo1>La Catania destrutta.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082589</codbib>
      <autore1>Mongitore A.</autore1>
      <titolo1>Istoria cronologica de’ terremoti di Sicilia, in Id., "Della Sicilia ricercata nelle cose più memorabili", tomo 2, pp.345-445.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>215009</codbib>
      <autore1>Bottone D.</autore1>
      <titolo1>De immani Trinacriæ terræmotu. Idea historico-physica, in qua non solum telluris concussiones transactæ recensentur, sed novissimæ anni 1717.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1718</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>185008</codbib>
      <autore1>Platania G.</autore1>
      <titolo1>Il maremoto dello Stretto di Messina del 28 dicembre 1908, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.13 (1908-1909), pp.369-458.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091174</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Osservazioni preliminari sul terremoto calabro messinese del 28 dicembre 1908, in "Bollettino bimensuale del Comitato direttivo della Società Meteorologica Italiana", s.III, vol.28 (1909), pp.3-11.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
