<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>072757.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pradalbino</desloc_cfti>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>1</risentimenti>
      <maxint>7</maxint>
      <lat_wgs84>44.4772</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.1433</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>29721</nterr>
      <nperiod>000524</nperiod>
      <datanum>19290420</datanum>
      <data_label>1929 04 20</data_label>
      <anno>1929</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>01:09:46</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>09</minu>
      <sec>46</sec>
      <lat>44.4784</lat>
      <lon>11.1379</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>691</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Bolognese</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>4</ee_nt>
      <ee_np>1</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <intpq>VII</intpq>
      <D1>La frazione aveva una popolazione di 267 abitanti (secondo i dati del censimento ISTAT del 1931) sparsa nelle campagne $(391553,391560)$.&lt;br&gt;Dalle perizie del Genio Civile risulta che la chiesa parrocchiale e un edificio di tre piani adibito in parte a scuola comunale e in parte a canonica furono danneggiati. Nella chiesa i danni furono consistenti: si aprirono lesioni negli archi, negli architravi, nel pilastro dell’angolo sudovest e nel muro del lato ovest nella parte sopra l’architrave anch’esso lesionato; il muro del lato sud si distaccò dal resto della muratura e strapiombò; il soffitto subì danni a causa dello spostamento dei muri perimetrali; nella sacrestia furono lesionati i muri e gli architravi. Nell’edificio adibito a scuola e canonica crollò parzialmente un muro, furono lesionati gli architravi e i muri e crollarono i comignoli $(391322)$. Nel luglio del 1929 in questa località fu costruita una baracca per i senzatetto $(391381)$. Le perizie del Genio Civile non distinguono gli effetti delle singole scosse. Diversi elementi contribuiscono ad attribuire i danni descritti nelle perizie alla scossa del 20 aprile delle ore 1:10 GMT. Questa località è compresa, infatti, nell’area di effetti di VII grado della scala Mercalli delineata da Salvanini (1932) $(020790)$, che condusse una ricognizione nelle zone colpite dalle diverse scosse del periodo sismico.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>391553</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ISTAT, VII Censimento generale della popolazione 21 aprile 1931, vol.2 (Popolazione dei Comuni e delle Frazioni di censimento), pt.1 (Italia Settentrionale).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1933</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391560</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ISTAT, VII Censimento generale della popolazione 21 aprile 1931, vol.7 (Centri Abitati).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391322</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Corpo Reale del Genio Civile, b.953 (1929), Terremoto nel bolognese del 1929, Comune di Monte San Pietro, Liquidazione finale dei lavori, frazione Prabaldino.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391381</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Corpo Reale del Genio Civile, b.959 (1929), Terremoto nel bolognese del 1929, Comune di Monte San Pietro, Pratiche per le baracche, frazione Pradalbino.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020790</codbib>
      <autore1>Salvanini C.</autore1>
      <titolo1>Alcuni elementi per lo studio dei terremoti bolognesi e pei progetti delle costruzioni antisismiche.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1932</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
