<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>073327.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Selinunte (Selinus)</desloc_cfti>
      <provlet>TP</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <risentimenti>2</risentimenti>
      <maxint>8.5</maxint>
      <lat_wgs84>37.584</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8247</lon_wgs84>
      <notesito></notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42852</nterr>
      <nperiod>009901</nperiod>
      <datanum>-4000000</datanum>
      <data_label>400 B. C. - -</data_label>
      <anno>-400</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.584</lat>
      <lon>12.8247</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Selinunte (TP)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <D1>Dall’analisi dei dati archeologici riguardanti il sito, non privi di elementi discordanti, è emersa una forte ipotesi per un evento sismico, databile tra il IV e il III secolo a.C., che causò crolli, ma non l’abbandono totale dei siti interessati.&lt;br&gt;Il primo sito nel quale è stato individuato un crollo sicuramente attribuibile a un evento sismico è il tempio A (situato sull’acropoli) con la caduta del colonnato coperto che circondava a sud e a est il tempio: qui, il crollo sigilla gli strati sabbiosi di abbandono della fase punica, tradizionalmente datato alla metà del III secolo a.C. Il dato coincide con il "témenos" di Zeus Meilichios (situato sulla collina della Gaggera), dove si riscontra un crollo di epoca post-punica. In entrambi i casi si tratta di un collasso parziale di strutture templari, che si daterebbe a un periodo compreso fra l’abbandono della Selinunte punica (250 a.C.) e la sua rioccupazione tardoantica e bizantina (IV-IX secolo d.C.). Un elemento utile a restringere l’arco di tempo è presente nel tempio E (situato sulla collina orientale) dove si individua un crollo parziale dell’alzato sopra i resti di un insediamento punico. Altre indicazioni provengono dall’ "Heraion" di Triolo Nord (a sud-est della collina della Gaggera), dove si rileva un crollo totale del piccolo edificio templare intorno alla metà del IV secolo a.C., seguito dall’immediata ripresa della frequentazione cultuale sulle rovine del crollo; coincide con i dati del tempio A ed E la fase di abbandono del sito, che si data alla metà del III secolo a.C. Attorno a questa data, sono anche documentate lesioni strutturali al tempio M (situato a nordovest della collina della Gaggera). È possibile, secondo l’interpretazione accolta per la necropoli a nord del tempio C, che questo primo evento abbia causato danni anche al tempio C $(093353,093354)$.</D1>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42853</nterr>
      <nperiod>009902</nperiod>
      <datanum>07010000</datanum>
      <data_label>701 - -</data_label>
      <anno>701</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.584</lat>
      <lon>12.8247</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>8.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Selinunte (TP)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <D1>Dall’analisi dei dati archeologici riguardanti il sito, non privi di elementi discordanti, è emersa una forte ipotesi una forte ipotesi per un evento sismico accaduto in un periodo non precisabile, probabilmente compreso fra l’VIII e il XII secolo d.C. Questo terremoto, avvenuto in una fase di lungo abbandono e depredazione del sito, ebbe un effetto devastante: furono rovesciati in direzione nord ed est templi di dimensioni, alzato e volume considerevole, e fu quasi accartocciato su se stesso il grande tempio G, dalle spettacolari dimensioni.&lt;br&gt;Di questo evento sismico è possibile recuperare evidenza presso i templi C e D, presso la fortezza bizantina (templi A e O, in particolare il lato nord del tempio A) – tutti situati sull’acropoli – presso il tempio G sulla collina orientale, presso il tempio M sulla collina della Gaggera; possibili evidenze di difficile valutazione provengono anche dal tempio di Demetra e dal "témenos" di Zeus Meilichios, entrambi sulla collina della Gaggera. L’indeterminatezza dei dati, ma insieme l’omogeneità delle fasi di frequentazione post-classica (attestate concordemente dagli studiosi dell’Ottocento e degli inizi del Novecento), oltre che una certa uniformità delle modalità di caduta inducono a considerare queste evidenze come esito di un unico evento sismico $(093353,093354)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>093353</codbib>
      <autore1>Guidoboni E., Muggia A., Marconi C. e Boschi E.</autore1>
      <titolo1>A case study in archaeoseismology. The collapses of the Selinunte temples (southwestern Sicily): two earthquakes identified, in "Bulletin of the Seismological Society of America", vol.92, pp.2961-2982.</titolo1>
      <luogoed>El Cerrito</luogoed>
      <datacompl>2002</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093354</codbib>
      <autore1>Guidoboni E.</autore1>
      <titolo1>Archeologia e terremoti: il caso dei grandi templi di Selinunte (Sicilia), in "Geoitalia", n.20, pp.6-17.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>2007</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
