<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>080248</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Agia Mavra (Santa Maura)</desloc_cfti>
      <provlet></provlet>
      <nazione>Greece</nazione>
      <risentimenti>1</risentimenti>
      <maxint>8</maxint>
      <lat_wgs84>38.8486</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>20.7157</lon_wgs84>
      <notesito>Nota con la denominazione di Santa Maura all’epoca del dominio della Repubblica di Venezia.</notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01844</nterr>
      <nperiod>000131</nperiod>
      <datanum>17430220</datanum>
      <data_label>1743 02 20</data_label>
      <anno>1743</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>16:30</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.2458</lat>
      <lon>18.0486</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>86</npun>
      <mm>6.9</mm>
      <earthquakelocation>Basso Ionio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Il terremoto causò danni molto gravi alla fortezza e la morte di una persona. Nella cinta muraria esterna i danni furono limitati al crollo di qualche porzione di muro e al dissesto del torrione di S.Salvador, battuto dal mare, che fu ritenuto pericolante. All’interno, escluso il deposito della polvere da sparo, tutti i palazzi pubblici, le abitazioni private, gli alloggi militari, le chiese risultarono crollati o gravemente danneggiati. Il palazzo del governatore ordinario crollò in gran parte; furono gravemente lesionati il palazzo del governatore straordinario e la residenza del governatore delle armi; gravi danni e crolli furono rilevati negli alloggi dei militari. Crollò in parte l’archivio, crollò totalmente la spezieria, l’ospedale subì danni al tetto. La chiesa di S.Maura subì lesioni gravissime in tutte le murature e risultò in pericolo di crollo; nella chiesa "latina" crollarono il campanile e le cappelle laterali e si aprirono gravissime lesioni nella facciata $(510391,510403,510404,510430,510435)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>510391</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Provveditori generali da mar, filza 988 (1742-43), Dispaccio del provveditore generale da mar Antonio Loredan al Senato veneziano, Corfù 16 marzo 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510403</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Provveditori generali da mar, filza 988 (1742-43), Perizia dei danni causati dal terremoto del 20 febbraio 1743 nella fortezza di Santa Maura redatta dal perito Alfonso Zorzi Pappadopulo, Santa Maura 21 febbraio 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510404</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Provveditori generali da mar, filza 988 (1742-43), Nota dei lavori di riparazione necessari agli edifici della fortezza di Santa Maura danneggiati dal terremoto del 20 febbraio 1743 redatta dal perito Alfonso Zorzi Pappadopulo, Santa Maura [febbraio] 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510430</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Santa Maura, filza 868 (1741-62), Dispaccio del provveditore straordinario di Santa Maura Zanantonio Moro al Senato veneziano, Santa Maura 15 marzo 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510435</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Santa Maura, filza 868 (1741-62), Dispaccio del provveditore straordinario di Santa Maura Lorenzo Paruta al Senato veneziano, Santa Maura 3 settembre 1744.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
