<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Locality alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <nloc_cfti>080247</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Kérkira (Corfù)</desloc_cfti>
      <provlet></provlet>
      <nazione>Greece</nazione>
      <risentimenti>2</risentimenti>
      <maxint>8</maxint>
      <lat_wgs84>39.6214</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>19.9253</lon_wgs84>
      <notesito>Nota con la denominazione di Corfù all’epoca del dominio della Repubblica di Venezia.</notesito>
    </Detail>
  </Details>
  <Quakes>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42043</nterr>
      <nperiod>009058</nperiod>
      <datanum>19090120</datanum>
      <data_label>1909 01 20</data_label>
      <anno>1909</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>19:58</time_label>
      <ora>19</ora>
      <minu>58</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.1787</lat>
      <lon>18.0312</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>5</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>32</npun>
      <mm>4.6</mm>
      <earthquakelocation>Salento</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>3</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <intpq>IV</intpq>
      <D1/>
    </Quake>
    <Quake>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01844</nterr>
      <nperiod>000131</nperiod>
      <datanum>17430220</datanum>
      <data_label>1743 02 20</data_label>
      <anno>1743</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>16:30</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.2458</lat>
      <lon>18.0486</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>86</npun>
      <mm>6.9</mm>
      <earthquakelocation>Basso Ionio</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <intpq>VIII</intpq>
      <D1>Fu sentita una scossa violentissima ma di breve durata, preceduta di poco da un’altra meno violenta. Quasi tutti gli edifici furono danneggiati, alcuni crollarono totalmente, altri furono resi inabitabili dal crollo delle strutture interne; ci furono alcuni morti. Il palazzo prefettizio (residenza del provveditore e capitano), che era situato all’interno della fortezza vecchia e la cui struttura era già precaria e indebolita prima del terremoto, subì danni gravissimi e dovette essere quasi totalmente demolito e ricostruito: crollarono il tetto e parte della facciata; tutti i muri maestri risultarono lesionati in modo gravissimo e in pericolo di crollo; i muri divisori furono in parte abbattuti; i pavimenti gravemente sconnessi. Danni non gravi furono riscontrati negli uffici della cancelleria e della camera fiscale e negli archivi. In città fu gravemente danneggiato e reso inabitabile il palazzo del bailo (governatore); il palazzo arcivescovile già deteriorato e solo in parte restaurato subì danni gravissimi e dovette essere in gran parte demolito e ricostruito. Danni minori furono rilevati nel palazzo pretorio, residenza del provveditore generale, in cui risultarono lesionate o deformate alcune murature e il tetto dissestato. Nel palazzo del provveditore d’armata un angolo risultò lesionato e qualche crepa fu rilevata nella facciata e in una delle pareti laterali. Danni non gravi furono riscontrati negli alloggi, magazzini e depositi militari. Le fortezze vecchia e nuova e il recinto murario della città non subirono danni; nei forti di Monte Abramo, Monte San Salvatore e di San Rocco le murature esterne risultarono illese e furono rilevate solo delle sconnessioni nelle coperture degli alloggi. Negli alloggi militari di Porta Raimonda, Sant’Atanasio e Porta Spilea furono rilevate lesioni non gravi nei muri divisori e qualche danno a porte e finestre. Negli alloggi militari Pasqualigo ed Erizzo caddero alcuni camini danneggiando le coperture dei tetti, furono inoltre riscontrate lesioni nei muri divisori e la sconnessione di alcune travi. La chiesa cattedrale fu poco danneggiata; la piccola chiesa del porto, già in stato precario, fu sconquassata e dovette essere ricostruita. Due leggere repliche furono sentite il 21 febbraio alle ore 20:50 GMT (ore 4 in orario "all’italiana") e il 22 febbraio alle ore 0:50 GMT (ore 8 "all’italiana") $(030565,500283,510366,510380,510383,510384,510385,510391,510397,510420,510421,510442)$.</D1>
    </Quake>
  </Quakes>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>030565</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Provveditori generali da mar, filza 988 (1742-43), Preventivo delle spese necessarie per la riparazione delle fortificazioni di Corfù danneggiate dal terremoto del 20 febbraio 1743, Corfù 16 marzo 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500283</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Corfù, filza 877, Dispaccio del provveditore e capitano di Corfù Vincenzo Balbi al Senato veneziano, Corfù 27 febbraio 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510366</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.262 A, Corcyrensis I, Relazione del vescovo di Corfù Antonio Nani alla Congregazione del Concilio sullo stato della diocesi, Corfù 15 marzo 1748.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1748</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510380</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Provveditori generali da mar, filza 989 (1743-45), Dispaccio del provveditore generale da mar Daniele Dolfin al Senato veneziano, Corfù 24 settembre 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510383</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Provveditori generali da mar, filza 989 (1743-45), Preventivo delle spese necessarie per la riparazione del palazzo arcivescovile di Corfù danneggiato dal terremoto del 20 febbraio 1743, Corfù 16 marzo 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510384</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Provveditori generali da mar, filza 989 (1743-45), Preventivo delle spese necessarie per la riparazione del palazzo pretorio di Corfù danneggiato dal terremoto del 20 febbraio 1743, Corfù 7 settembre 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510385</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Provveditori generali da mar, filza 989 (1743-45), Preventivo delle spese necessarie per la riparazione del palazzo prefettizio di Corfù danneggiato dal terremoto del 20 febbraio 1743, Corfù 16 marzo 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510391</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Provveditori generali da mar, filza 988 (1742-43), Dispaccio del provveditore generale da mar Antonio Loredan al Senato veneziano, Corfù 16 marzo 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510397</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Provveditori generali da mar, filza 989 (1743-45), Nota dei lavori di riparazione necessari agli edifici di Corfù e Butrintò danneggiati dal terremoto del 20 febbraio 1743, Corfù ottobre 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510420</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Provveditori generali da mar, filza 988 (1742-43), Preventivo delle spese necessarie per la riparazione degli edifici pubblici di Corfù danneggiati dal terremoto del 20 febbraio 1743, Corfù 16 marzo 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510421</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Provveditori da terra e da mar, Provveditori generali da mar, filza 988 (1742-43), Perizia dei danni causati dal terremoto del 20 febbraio 1743 agli edifici pubblici e alle fortificazioni di Corfù redatta dall’ingegnere Giovanni Battista Godoli, Corfù 23 febbraio 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510442</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Museo Civico Correr di Venezia, Manoscritti Provenienze Diverse, 614/C.I, Lettera del provveditore e capitano di Corfù Vincenzo Balbi al provveditore generale da mar Antonio Loredan, Corfù 25 febbraio 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000020</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1909, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.16 (1912).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000020</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1909, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.16 (1912).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
</Locality>
