<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1169 02 04</data_label>
      <time_label>07:00</time_label>
      <earthquakelocation>Sicilia orientale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 4 febbraio 1169, verso le 7 GMT (ossia le ore 8.00 locali, circa all’ora prima, secondo le ore canoniche), un violento terremoto colpì la Sicilia orientale. È un evento attestato da numerose fonti coeve, quali cronache, lettere e iscrizioni. La città colpita nel modo più grave fu Catania, situata alle pendici del vulcano Etna, che le fonti indicano come totalmente distrutta. Sono ricordati migliaia di morti.&lt;br&gt;&#13;
Tuttavia, le fonti forniscono informazioni di danni solo su due edifici specifici, la cattedrale di S.Agata (allora una chiesa fortificata) e la chiesa di S.Stefano protomartire. La sopravvivenza fino ai nostri giorni di altri due monumenti contribuisce a integrare le informazioni su uno scenario sismico urbano, ‘appiattito’ dalle fonti memorialistiche in una generica distruzione “dalle fondamenta”. Resistettero integri due edifici, la cui struttura contribuì probabilmente a limitare gli effetti: la piccola chiesa di S.Maria della Rotonda; e la cappella del Salvatore (o cappella Bonaiuto), che, prima del rimaneggiamento settecentesco, era a forma di “tricora” (cioè di basilica a tre absidi), con il lato di appena 8 m.&lt;br&gt;&#13;
Una parte di Siracusa fu danneggiata: secondo la testimonianza di Bernardo Maragone (ed. 1930-36) $(090005)$ il terremoto distrusse (“periit”) “una qualche parte” (“quaedam pars”) della città, forse dal 50 al 60 per cento degli edifici (circa 400 o 500 case); crollò inoltre la maggior parte del castello, identificabile con il forte che in seguito assunse il nome di Marieth (Guidoboni e Mariotti 1993) $(130462)$.&lt;br&gt;&#13;
A Messina il terremoto fu “grandissimo ed evidente” (“maximus et manifestus”) $(090006)$; gli effetti distruttivi del terremoto sull’edilizia possono essere rilevati solo congetturalmente attraverso una serie di atti del XII e XIII secolo che menzionano il “castello nuovo” a partire dal 1178; potrebbe trattarsi di una parte della città ricostruita, ad eventuali distruzioni potrebbero riferirsi anche le case distrutte citate in un contratto di vendita del 1176. Sono attestati, inoltre, effetti di maremoto.&lt;br&gt;&#13;
Furono inoltre gravemente danneggiate Modica, Lentini e Piazza Armerina. Un’epigrafe in lingua greca ricorda riparazioni all’edificio monastico dei Santi Pietro e Paolo d’Agrò (10 km ca. a nord di Taormina). Secondo le fonti, i danni più gravi furono compresi fra Catania, sulla costa orientale della Sicilia e Piazza Armerina, Sicilia centrale, un’area dove 11, castelli, centri abitati fortificati e villaggi, genericamente menzionati, furono gravemente danneggiati. La scossa si propagò anche in Calabria e fu sentita nei villaggi fortificati circostanti la città di Reggio.&lt;br&gt;&#13;
Il numero delle vittime fu molto alto: per Catania sono indicati 15 000 morti, un numero imprecisato di vittime è segnalato a Lentini.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 4 febbraio 1169), giorno della vigilia della festa di S.Agata, verso le 7:00 GMT (alla "prima ora del giorno" secondo le ore canoniche. Non sono segnalate repliche $(090285,090286,090006,090124)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
