<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1279 05 01</data_label>
      <time_label>02:00</time_label>
      <earthquakelocation>Appennino romagnolo</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Nella notte fra il 30 aprile e il 1º maggio 1279 un forte terremoto colpì la Romagna meridionale al confine con la Toscana, nelle attuali province di Forlì e Firenze: si può sostenere che questo terremoto è nettamente distinto da quello dell’Appennino umbro marchigiano del pomeriggio del 30 aprile.&lt;br&gt;&#13;
Il terremoto colpì alcuni paesi e fortezze dell’alto Appennino romagnolo. È ricordato genericamente il crollo di molti borghi fortificatie delle mura di questi, nelle zone montane tra Bologna e Firenze (o tra Romagna e Toscana), senza una precisa localizzazione. Effetti specifici sono riportati solo per alcune località. Crollarono la torre e il castello di Fantella (situato tra Portico di Romagna e Galeata nella valle del fiume Rabbi, provincia di Forlì), in cui morirono alcune persone; il castello non fu più ricostruito e in un censimento fiscale nell’ultimo quarto del Trecento, promosso dal cardinale legato Anglico per tutta la Romagna, Fantella è classificata come “villa”, cioè come centro non più fortificato. I ruderi del castello si trovano in località Castellaccio (nei pressi dell’odierna chiesa parrocchiale di S.Maria di Fantella). A Castiglionchio (odierna Rocca di Castiglione, nei pressi di Marradi, in provincia di Firenze) crollò la rocca e ci furono molti morti. Fu distrutto il monastero di S.Ellero di Galeata (provincia di Forlì).</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 30 aprile: terremoto con epicentro nelle Marche-Umbria sentito nella Romagna alta senza menzione di danni, all’ora del vespro $(090039)$. 1 maggio: scossa alle ore 18 GMT $(090055,090039)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
