<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1315 12 03</data_label>
      <time_label>-</time_label>
      <earthquakelocation>Castelli dell’Aquilano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 3 dicembre 1315, fu danneggiata la città dell’Aquila, il centro culturale e politico più importante dell’Abruzzo Ultra (odierno Abruzzo settentrionale), dove gli effetti ricordati riguardano crolli in due chiese. I numerosi paesi che afferivano al controllo amministrativo dell’Aquila subirono probabilmente i danni maggiori. Nella generale scarsità di documentazione, acquista un significato importante il documento della Cancelleria angioina $(640108)$ che definì “pauroso” (“pavido”) questo terremoto e qualificava come “terribile” (“terribiliter”) il modo in cui fu colpito il territorio aquilano. Le scosse durarono per oltre quattro settimane.&lt;br&gt;&#13;
In seguito ai danni, la cattedrale dell’Aquila fu riedificata (Spagnesi e Properzi 1972, p.95) $(240165)$; l’antica chiesa di S.Liberatore, costruita intorno al 1268, che era attigua al monastero di S.Francesco, fu gravemente danneggiata e in seguito riparata; la nuova chiesa fu dedicata a S.Ludovico, fratello del re Roberto d’Angiò, canonizzato nel 1317. Alla fine del XV secolo l’edificio cambiò nuovamente nome e fu chiamato chiesa della Ss.Concezione (Antinori ed. 1971; Casti 1893, p.119) $(100004,096089)$.&lt;br&gt;&#13;
L’area epicentrale risulta non chiaramente localizzabile, tuttavia gli elementi emersi concorrono a definire un evento di energia assai più elevata di quanto stimato in precedenza. Per favorire una valutazione quantitativa, pur problematica, dei risultati della ricerca, è stato individuato un punto convenzionale all’interno dell’area, comprendente L’Aquila e i suoi 70 castelli, in cui sono stati ipotizzati i massimi effetti.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 3 dicembre 1315. Le scosse si protrassero per oltre quattro settimane, tra il dicembre 1315 e il gennaio 1316 $(090287)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
