<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1352 12 25</data_label>
      <time_label>16:30</time_label>
      <earthquakelocation>Sansepolcro (AR)</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 25 dicembre 1352 e il 1º gennaio 1353 due scosse distruttive colpirono l’alta Val Tiberina, in particolare le città di Borgo San Sepolcro (odierna Sansepolcro) e di Città di Castello.&lt;br&gt;La prima scossa, avvenuta verso l’ora del tramonto (le 16:30 GMT circa), causò il crollo di una parte degli edifici a Sansepolcro, le pietre delle cui fondamenta murarie poste al di sopra della fossa più esterna, profonda oltre 4 metri, furono sbalzate fuori dalla terra. Effetti meno gravi si ebbero a Città di Castello, dove crollò la torre del castello; fu distrutta la rocca d’Elci, localizzata nel sito dell’attuale Torre dell’Elci, al confine tra i territori di Arezzo e Sansepolcro.&lt;br&gt;La seconda scossa causò il crollo totale delle mura della città e di quasi tutti gli edifici di Sansepolcro che non erano crollati a causa della scossa del 25 dicembre; crollò il campanile dell’abbazia dove erano conservate le carte del comune. L’area di risentimento si estese a sud fino a Orvieto e a nord fino a Bologna.&lt;br&gt;Le vittime furono numerose: a Sansepolcro, furono 500 dopo la prima scossa e più di 2000 (o 3000) in totale.&lt;br&gt;Quanto alla reazione delle popolazioni colpite, le fonti ricordano che molte persone di Sansepolcro fuggirono nelle piazze, negli orti cittadini e nelle campagne circostanti, mentre molte altre, rimaste bloccate sotto le macerie e prive di soccorso, morirono.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 25 dicembre 1352, si ebbe una scossa di terremoto verso l’ora del tramonto (intorno alle 16:30 GMT) $(680011)$. Nella mattina dell’1 gennaio 1353 $(680011)$ una nuova scossa, più violenta della precedente.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
