<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1365 09 21</data_label>
      <time_label>06:15</time_label>
      <earthquakelocation>Verona</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; L’unica città per la quale sono noti gli effetti è Verona, dove la scossa fu avvertita molto fortemente. Menzione generica per Cremona.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Dall’analisi del testo dell’unica testimonianza coeva, la "Continuatio anonyma Chronici Veronensis Parisii de Cereta" $(670001)$ sono emerse delle contraddizioni riguardanti la cronologia: il 21 settembre, festa di S.Matteo, nel 1367 cadeva non di domenica, ma di martedì, e si era non nella III indizione, ma nella V. Spostandoci al 1365 troviamo invece corrispondenza sia riguardo al giorno della settimana, che all’anno dell’indizione. Utilizzando poi le indicazioni astronomiche forniteci dall’anonimo veronese, è possibile ricostruire e confrontare le posizioni dei pianeti per gli anni 1365 e 1367 da cui risulta chiaramente che le posizioni astrali ricostruibili per la data del 21 settembre 1365 corrispondono quasi perfettamente, considerando la complessità dei calcoli, alla situazione planetaria descritta dalla fonte. Al contrario, per quanto riguarda il 21 settembre 1367, si verifica una grossa sfasatura fra le posizioni effettive e quelle forniteci dal cronista. Da tutto ciò emerge che il terremoto si verificò non nel 1367, ma nel 1365. La fonte specifica che ci furono due scosse a Verona: la prima al sorgere del sole (verso le 5:45 GMT), la seconda mezz’ora dopo.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Scossa del 21.09.1365, ore 5:45 GMT: Verona. Scossa del 21.09.1365, ore 6:15 GMT: Verona.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
