<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1414 08 03</data_label>
      <time_label>17:35</time_label>
      <earthquakelocation>Toscana settentrionale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Nella sera del 3 agosto 1414 un terremoto definito “grandissimo” (“maximus”) colpì l’Appennino modenese e fu fortemente risentito nella Toscana settentrionale. Il numero limitato di informazioni sulle località colpite non permette di delineare con precisione l’area epicentrale. A Pisa, e probabilmente anche a Lucca e in altri luoghi della Toscana non precisati, la popolazione, molto spaventata, fuggì dalle case temendo che crollassero. A Firenze furono sentite due scosse, di cui non sono specificati gli effetti: avvennero rispettivamente alle ore 17.35 e alle 18.15 GMT (le 22.40 e le 23.20 in orario “all’italiana”). In precedenza, quello stesso giorno 3 agosto, presumibilmente un’ora e un quarto prima del sorgere del sole (perciò circa alle ore 3 GMT) ne era stata sentita un’altra. Le scosse della sera furono sentite anche a Bologna.&lt;br&gt;&#13;
Secondo uno storico locale dell’inizio del XIX secolo (Pellegino Giacobazzi), una torre crollò in parte, causando gravi danni ai fabbricati sottostanti, nell’antico castello di Dismano, attualmente non più esistente, che si trovava nei pressi di Maserno, nell’Appennino modenese.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 3 agosto 1414, alle ore 3:00 GMT circa (presumibilmente un’ora e un un quarto prima del sorgere del sole): a Firenze fu avvertita una scossa; non sono riportate descrizioni degli effetti $(091350)$;&lt;br&gt;3 agosto 1414, alle ore 17:35 e alle 18:15 GMT (le 22 e 2/3 e le 23 e 1/3 in orario "all’italiana"): a Firenze furono sentite due scosse, di cui non sono specificati gli effetti; è l’unica città per la quale disponiniamo di informazioni precise sugli orari delle scosse $(091350)$. Gli effetti maggiori avvennero a nell’antico castello di Dismano, oggi scomparso (ma che si trovava nei pressi di Maserno, comune di Montese, nell’Appennino modenese) dove una torre "crollò" in parte, causando gravi danni ai fabbricati sottostanti $(385824)$. A Pisa, e probabilmente anche a Lucca e in altri luoghi della Toscana non precisati, la popolazione, molto spaventata, fuggì dalle case temendo che crollassero $(091350)$. Il terremoto fu sentito a Bologna $(096068)$ e a Venezia $(455179)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
