<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1455 12 20</data_label>
      <time_label>20:45</time_label>
      <earthquakelocation>Media valle del Reno</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 20 dicembre 1455 alle ore 20:45 GMT (le ore 4 e 1/2 della notte in orario “all’italiana”) un forte terremoto colpì Bologna, la campagna circostante e le montagne del bolognese dove molte chiese subirono dei danni. A Bologna crollarono molti comignoli e parti di muri; fu gravemente danneggiato il complesso della chiesa della Madonna del Monte, fuori porta S.Mamolo, edificio attualmente inglobato in Villa Aldini, situata su una delle colline prospicienti il centro storico. Forse anche per la vetustà dell’edificio, crollò quasi interamente il campanile della chiesa, la cui caduta distrusse una parte della chiesa frantumando completamente quasi tutte le statue che vi si trovavano. Il campanile fu successivamente ricostruito. Crollò parzialmente anche la parte superiore della sacrestia e la cappella della Beata Vergine, che fu demolita e in seguito ricostruita; varie crepe e lesioni si aprirono nel resto dell’edificio. Per riparare la chiesa fu prevista una somma superiore a mille lire. La scossa spezzò le chiavi dell’Ospedale della Morte (ora sede del Museo Civico Archeologico).&lt;br&gt;&#13;
A Montechiarugolo, nel parmense, il terremoto fu sentito fortemente tanto da impaurire gli abitanti. A Mantova e a Lucca la scossa fu sentita senza danni; in quest’ultima località fu di breve durata.&lt;br&gt;&#13;
A Bologna furono avvertite due nuove scosse nel corso della notte: alle ore 21:45 GMT (le 5 e 1/2 in orario “all’italiana”) del 20 dicembre e all’1:15 GMT (le 9 in orario “all’italiana”) del 21 dicembre.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale fu avvertita il 20 dicembre 1455 alle ore 20:45 GMT, le 4 e 1/2 della notte in orario "all’italiana". A Bologna causò il parziale crollo del campanile, della cappella della Beata Vergine e della sacrestia nella chiesa di S.Maria in Monte e la rottura di chiavi della volta dell’Ospedale della Morte; causò il crollo di camini e merli. Sulle colline e montagne del bolognese si verificarono danni diffusi a chiese e case. Testimonianze coeve riportano che alla stessa ora una scossa fu avvertita a Lucca e a Mantova. Storici posteriori all’evento sismico ricordano che la scossa fu avvertita a Cento e Modena.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; L’Anonimo autore della Cronaca Varignana $(090321)$, Bartolomeo della Pugliola e Gaspare Nadi cronisti contemporanei all’evento sismico, ricordano che la prima scossa, preceduta da un rombo, avvenne il 20 dicembre alle ore 4 e 1/2 "italiane" della notte, che corrispondeno alle 20:45 GMT del 20 dicembre 1455. A Bologna il terremoto causò il parziale crollo del campanile, della cappella della Beata Vergine e della sacrestia nella chiesa di S.Maria in Monte; si spezzarono le chiavi della volta dell’Ospedale della Morte; crollarono molti comignoli e camini. Sulle colline e montagne bolognesi, non meglio specificate, si verificarono danni diffusi a chiese e case $(090321,090320,410018)$. Testimonianze coeve riportano che alla stessa ora una scossa fu avvertita a Lucca $(350089)$ e a Mantova $(720001)$. Storici posteriori all’evento sismico ricordano che la scossa fu avvertita a Cento $(410083)$ e Modena $(000001)$.&lt;br&gt;Le fonti coeve attestano che il terremoto ebbe due repliche nel corso della notte: alle ore 21:45 GMT, le 5 e 1/2 in orario "all’italiana", e alle ore 1:15 GMT del 21 dicembre, le 9 in orario "all’italiana": le due repliche furono avvertite a Bologna e secondo Baratta $(000001)$ anche a Modena.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
