<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1453 09 28</data_label>
      <time_label>22:45</time_label>
      <earthquakelocation>Firenze</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Questo evento è ben documentato nella storia della città, sia da fonti dirette memorialistiche, sia da documenti d’archivio.&lt;br&gt;&#13;
Il 28 settembre 1453 verso le ore 22:45 GMT (le ore cinque e mezza della notte in orario “all’italiana”) una forte scossa, seguita da una serie di repliche, colpì Firenze e in particolare l’area extra-urbana della città. Secondo una fonte, questa scossa durò per 7-8 secondi (il tempo richiesto per recitare un’avemaria), mentre un’altra fonte sostiene che essa durò circa 25 secondi (il tempo richiesto per recitare due volte il “paternoster”).&lt;br&gt;&#13;
A Bagno a Ripoli crollò parte di una torre e altri edifici subirono gravi danni; a Camerata crollò parzialmente un edificio e causò la morte di alcuni fanciulli; a Vincigliata ci furono gravi danni non specificati. Secondo studi archeologici (Vanni Desideri 1992; Vanni Desideri e Vannini 1997) $(111031,111032)$, a Signa fu lesionato il campanile della chiesa di S.Lorenzo. Nelle campagne circostanti Firenze crollarono chiese e molte case, morì un numero imprecisato di persone.&lt;br&gt;&#13;
A Firenze vi furono lesioni e sconnessioni nelle murature e caddero moltissimi comignoli (da 1000 a 5000 a seconda delle fonti) e merli, ma non ci furono crolli totali di edifici. Furono lesionati i seguenti monumenti: Palazzo Vecchio (Palazzo della Signoria); la nuova cattedrale di S.Maria del Fiore (all’epoca S.Liperata, nelle fonti antiche, corruzione per S.Reparata); il convento di S.Marco.&lt;br&gt;&#13;
La contrada più colpita fu quella di S.Gallo. Fuori dalle porte della città due persone morirono per il crollo di una torre. L’impressione sulla popolazione fu enorme. Fin dalla prima scossa molte persone scapparono impaurite per le strade di Firenze, cercando riparo in luoghi aperti (piazze e orti); costruirono quindi baracche e tende e in questi rifugi di fortuna dimorarono per parecchi giorni; anche i governanti abbandonarono i palazzi pubblici.&lt;br&gt;&#13;
Antonino Pierozzi, allora arcivescovo di Firenze, poi proclamato santo, organizzò riti religiosi e processioni, che si protrassero per quattro giorni. Fu necessario sostenere grandi spese per rafforzare gli edifici lesionati. I danni del terremoto furono aggravati da venti fortissimi.&lt;br&gt;&#13;
La sequenza sismica si protrasse fino al maggio 1454; la cronologia delle scosse sentite a Firenze è così ricostruibile:&lt;br&gt;&#13;
– 28 settembre 1453: dopo la scossa principale ci fu un’altra scossa più breve; altre scosse di numero imprecisato avvennero nella notte;&lt;br&gt;&#13;
– 29 settembre: al vespro, una scossa;&lt;br&gt;&#13;
– tra il 29 e il 30 settembre: tre scosse nella notte;&lt;br&gt;&#13;
– nella notte tra il 30 settembre e il 1º ottobre: una o due scosse leggere;&lt;br&gt;&#13;
– il 27 e 28 ottobre: altre forti scosse;&lt;br&gt;&#13;
– nella notte dell’8 novembre: altre scosse, di cui una particolarmente forte;&lt;br&gt;&#13;
– ci furono altre scosse fino al febbraio 1454;&lt;br&gt;&#13;
– alcune scosse (le ultime) avvennero nel maggio 1454; tutte queste scosse non causarono danni.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico è costituito da una scossa principale, avvenuta il 28 settembre 1453, e da numerose scosse occorse nei giorni e nei mesi successivi, fino al maggio 1454.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Dalle "Ricordanze" di Tommaso Giovanni di Francesco $(350121)$ è possibile ricostruire una sommaria cronologia delle scosse che qui riportiamo in sintesi: 28 settembre 1453, ore 22.45 GMT: scossa di maggiore intensità e di lunga durata, seguita da un’altra più breve; 29 settembre, all’ora di vespro: una scossa; notte tra il 29 e il 30 settembre: tre scosse; notte tra il 30 settembre e l’1 ottobre: una o due scosse di bassa energia; 27 e 28 ottobre: altre forti scosse; 8 novembre: altre scosse di cui una particolarmente forte; febbraio 1454: altre scosse Rinuccini $(350203)$; maggio 1454: ultime scosse.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
