<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1481 02 07</data_label>
      <time_label>22:45</time_label>
      <earthquakelocation>Emilia centrale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 6 e 7 febbraio 1481 una sequenza di terremoti colpì la Toscana settentrionale e l’Emilia centrale.&lt;br&gt;&#13;
A Fivizzano, a partire dal 6 febbraio furono sentiti molti terremoti – di cui non sono specificati gli effetti – fino al terremoto distruttivo del 7 maggio 1481 (si veda la scheda relativa). A Lucca alle 21.15 GMT (le ore 4 della notte in orario “all’italiana”) dello stesso 6 febbraio ci fu un terremoto definito “grandissimo” – di cui non sono specificati gli effetti – seguito da altri due leggeri (“piccoli”), seguito all’alba del giorno successivo da una scossa ancora più forte (ma anche in questo caso non sono descritti effetti particolari). A Pisa i terremoti del febbraio 1481 – definiti “insoliti” – causarono grande spavento agli abitanti della città. A Firenze il terremoto delle 21:45 GMT (le 4 e mezza in orario “all’italiana”) dello stesso 6 febbraio fu piuttosto leggero (“non... molto grande”).&lt;br&gt;&#13;
Per completare il corpus delle informazioni sulle scosse del febbraio 1481, si devono prendere in considerazione anche gli effetti in area emiliana. A Parma, sono attestate tre scosse che non causarono danni (l’evento sismico è definito “grande” – “magnus” – ma sono esclusi esplicitamente dei danni); a Modena suonarono da sole le campane della cattedrale e quelle del palazzo comunale.&lt;br&gt;&#13;
In queste ultime due città i terremoti sono datati alla notte tra il 7 e l’8 febbraio 1481, vale a dire tra le 22.15 e le 23.15 GMT (le ore 5 e 6 della notte in orario “all’italiana”) del 7 febbraio. Se si accetta la cronologia degli eventi in area emiliana esattamente come appare, sembrerebbe diversa dalle scosse sentite durante la notte del 6 febbraio e all’alba del 7 febbraio. Tuttavia, la differenza di un solo giorno (come nel caso dei resoconti di Bartolomeo Pucci e di Ruberto dal Portico riguardanti il terremoto del 7 maggio 1481) può non essere significativa. Le scosse sentite in Emilia potrebbero essere i risentimenti delle scosse in Toscana.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 6 e 7 febbraio 1481, una sequenza di terremoti colpì la Toscana settentrionale e l’Emilia centrale.&lt;br&gt;Il 6 febbraio 1481, alle 21:15 GMT a Lucca e a Pisa un forte terremoto causò grande spavento; fu avvertito a Fivizzano e Firenze dove fu piuttosto leggero.&lt;br&gt;Il 7 febbraio 1481, alle 6:20 GMT a Lucca ci fu una nuova scossa ancora più forte della precedente.&lt;br&gt;Nella notte tra il 7 e l’8 febbraio 1481, precisamente tra le ore 22:15 e le 23:15 GMT del 7 febbraio a a Parma ci furono tre scosse che non causarono danni; a Modena suonarono da sole le campane della torre della cattedrale e quelle del palazzo comunale.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 6 e 7 febbraio 1481, una sequenza di terremoti colpì la Toscana settentrionale e l’Emilia centrale.&lt;br&gt;Il 6 febbraio 1481, alle 21:15 GMT (la quarta ora, in orario "all’italiana"), a Lucca ci fu un terremoto definito "grandissimo" – di cui non sono specificati gli effetti – seguito da altri due leggeri ("piccoli") $(350089)$. A questo terremoto si riferiscono probabilmente le informazioni riguardanti Pisa che attestano terremoti definiti "insoliti", nel mese di febbraio 1481, che causarono grande spavento agli abitanti della città; manca però l’indicazione del giorno (o dei giorni) nel quale avvennero i terremoti $(091385)$. A Fivizzano a partire dal 6 febbraio 1481 furono sentiti molti terremoti – di cui non sono specificati gli effetti – fino al terremoto distruttivo del 7 maggio dello stesso anno $(350181)$. A Firenze il terremoto dello stesso 6 febbraio fu piuttosto leggero ("non... molto grande") $(350094)$. La differenza di orario di circa mezz’ora (le 4 e mezza in orario "all’italiana", corrispondenti alle 21:45 GMT), rispetto a Lucca è poco significativa.&lt;br&gt;Il 7 febbraio 1481, alle 6:20 GMT a Lucca ci fu una nuova scossa ancora più forte della precedente $(350089)$.&lt;br&gt;Nella notte tra il 7 e l’8 febbraio 1481, precisamente tra le ore 22:15 e le 23:15 GMT del 7 febbraio a Parma ci furono tre scosse che non causarono danni; l’evento sismico è definito "grande" ("magnus"), ma sono esclusi esplicitamente dei danni $(090040)$; a Modena suonarono da sole le campane della torre della cattedrale e quelle del palazzo comunale $(440055)$.&lt;br&gt;Se considerata alla lettera, la cronologia di questo evento in area emiliana sembrerebbe distinta da quella del terremoto avvenuto in Toscana nella notte tra il 6 e il 7 febbraio 1481, e come tale è stato considerato nella stesura del piano quotato delle intensità. Tuttavia, la parziale congruenza delle indicazioni orarie tra le scosse datate dalle fonti tra le notti del 6-7 e del 7-8 febbraio 1481 sembra suggerire l’ipotesi che le scosse sentite in Emilia potrebbero essere correlate con quelle avvenute in Toscana.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
