<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1547 02 10</data_label>
      <time_label>13:20</time_label>
      <earthquakelocation>Reggio Emilia</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Questo terremoto colpì Reggio Emilia e il territorio circostante. La prima scossa del 10 febbraio 1547, la più violenta, causò il crollo di comignoli, cornicioni e tetti; molti edifici religiosi e pubblici riportarono lesioni di una certa gravità. Di tutti gli edifici citati dalle fonti come danneggiati, non viene fornita indicazione circa il loro stato precedente di conservazione. Per la medesima scossa sono attestati lievi danni per la città di Modena e, per l’area reggiana, a Bagnolo in Piano e a Novellara; l’area di risentimento si estende a ovest verso Parma, dove la scossa fu percepita in modo piuttosto leggero, e a est fino a San Felice sul Panaro.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 10 febbraio 1547: un sisma colpisce Reggio Emilia provocando la caduta di camini, di cornicioni ed il crollo di tetti: danni alla torre de Duomo e di S.Agostino, alla chiesa di S.Prospero e al porticato della piazza omonima. Il Pellicelli $(320077)$ e l’Azzari $(400091)$ collocano la scossa alle ore 20 (13:20 GMT); le cronache modenesi De’ Bianchi $(440056)$ e Vedriani $(400029)$ attestano il fenomeno alle 20,30 (13:50 GMT) mentre l’annotazione sulla Vacchetta delle deliberazioni comunali $(400104)$ parla delle 21 circa. La scossa colpì com meno violenza Modena, dove caddero camini e merli e la cima della torre di S.Domenico; danni irrilevanti a Bagnolo e Novellara. Il sisma fu avvertito anche a Perma e S.Felice.&lt;br&gt;7 marzo 1547: a Reggio Emilia quel giorno e per tutta la settimana successiva si registrarono ripetute scosse per le quali non sono però indicati effetti specifici sulle costruzioni, Visdomi $(400053)$, fonte capostipite.&lt;br&gt;24 marzo 1547: a Reggio Emilia si avvertono ripetute scosse nell’arco della giornata, Visdomi $(400053)$.&lt;br&gt;24 maggio 1548: a Reggio Emilia scossa definita come forte, Visdomi $(400053)$.&lt;br&gt;27 dicembre 1549: a Reggio Emilia, alle ore 12 (3:25 GMT), si registra una scossa, Baratta $(000001)$ sulla scorta di Reginus $(320050)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
