<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1542 08 26</data_label>
      <time_label>-</time_label>
      <earthquakelocation>Pistoia</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne intorno alle ore 6:40 italiane (2:15 GMT ca.). Fu preceduta a breve distanza da una o forse due scosse leggere e seguita nello stesso giorno e nei giorni successivi da numerose repliche di minore intensità, che non causarono ulteriori danni. Il terremoto causò crolli diffusi e inagibilità di gran parte del patrimonio edilizio in circa 20 località del Mugello: a parte qualche centro maggiore come Barberino, Borgo San Lorenzo, Scarperia e Vicchio, si trattava di piccoli villaggi rurali sparsi in un’area abbastanza ristretta a nord del fiume Sieve. Il numero complessivo delle case distrutte o rese inabitabili varia notevolmente, secondo le fonti, da 3.000 a 1.200. La scossa ebbe effetti distruttivi oltre che sulle abitazioni private (spesso in area appenninica si trattava di strutture precarie, quasi sempre in legno o in muratura, povere di calce) anche su edifici più curati come le chiese, i conventi, gli edifici pubblici. Le informazioni per le zone esterne all’area maggiormente colpita sono scarse; si può tuttavia ritenere che l’area dei danni a nord si arresti a Firenzuola. A sud i danni sono documentati fino a Firenze, dove si ebbe la caduta di comignoli e di parti di tetti. Il terremoto ebbe un’ampia area di risentimento, comprendente Arezzo, Pistoia, Pisa, Lucca, Bologna, Modena.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 13 giugno 1542: vi furono sette scosse nella giornata e la seconda fu la più intensa $(350149,350024,350156,060001)$. La scossa principale avvenne intorno alle ore 6:40 italiane (2:15 GMT ca.) $(030110)$ ed ebbe la durata di un "Padre nostro" $(350094)$. Si ricordano altre 12 scosse nella notte del 13 giugno $(030110)$; una fonte ne ricorda complessivamente 100 $(400052)$.&lt;br&gt;Le scosse replicarono per oltre 40 giorni $(350024,350088,350156,060001,350201)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
