<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1570 11 17</data_label>
      <time_label>19:10</time_label>
      <earthquakelocation>Ferrara</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Le fonti ferraresi ricordano concordemente una lunga serie di scosse iniziata nelle prime ore del 17 novembre e continuata per tutta la giornata. Le quattro più forti sono ricordate con precisione oraria: la prima avvenne alle ore 9:30 italiane (1:40 GMT ca.) e causò il crollo di molti merli, terrazzini e comignoli, che cadendo danneggiarono molti tetti. Numerose repliche si susseguirono durante la stessa notte e nella mattinata successiva; fra queste le più forti furono quella delle ore 20 italiane (12:10 GMT ca.), che scosse violentemente le case, lesionando leggermente le murature, e quella delle ore 24 (16:10 GMT ca.), che causò il crollo di comignoli e cornicioni e gravi lesioni nelle murature. La scossa principale avvenne alle ore 3 (19:10 GMT ca.), colpì edifici già notevolmente lesionati e sconnessi e causò i danni più gravi. A Ferrara fu danneggiata soprattutto la parte medievale della città, dove alcuni edifici crollarono totalmente e quasi tutti gli altri subirono caduta di muri e tetti, lesioni e sconnessioni di pareti, che resero in gran parte inagibili sia gli edifici pubblici, sia le abitazioni private. I danni maggiori riguardarono gli edifici sviluppati in altezza: chiese, campanili, palazzi con soffitti a volta. Le scosse colpirono soprattutto gli edifici posti all’estremità delle vie, che non erano sostenuti da altre costruzioni. Diversi dettagli si hanno anche sull’edilizia privata: risulta danneggiato circa il 40% delle abitazioni. Fuori dalla città, in un raggio di circa 15-20 km, notevoli danni subirono circa 30 paesi e villaggi della campagna, dei quali sono documentati soprattutto i danni agli edifici religiosi. La scossa fu sentita in una vasta area comprendente le principali città emiliane, Milano, Padova e Venezia a nord; Pesaro a sud. Il quadro complessivo degli effetti è cumulativo delle scosse del 17 novembre. Numerosissime e frequenti furono le repliche ricordate e descritte dalle fonti fino ai primi mesi del 1572; qualche scossa fu avvertita anche nel 1573 e nel 1574.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La prima scossa avvenne il 17 novembre alle ore 9:30 italiane (1:40 GMT ca.); a Ferrara causò il crollo di circa 600 tra merli, terrazzini e comignoli, che cadendo causarono gravi danni alle coperture $(040017,060051,030030,040070)$. Durante la notte e il giorno successivo furono avvertite numerose repliche; le più violente avvennero alle ore 20 italiane (12:10 GMT ca.) e alle ore 24 (16:10 GMT ca.) e causarono lesioni e sconnessioni delle murature. La scossa principale avvenne alle ore 3 della notte (19:10 GMT ca.) e causò danni molto gravi agli edifici di Ferrara, già lesionati e sconnessi dalle scosse precedenti. La scossa ebbe una vasta area di risentimento, dalle ville circostanti Argenta $(030006)$, Cento $(030005)$, Canalnovo, Papozze, Villanova e Crispino $(040015)$, Codigoro $(030004)$, alle altre città emiliane: Passeri $(040022)$ ricorda che il terremoto fu sentito anche a Finale Emilia, Bondeno, Portomaggiore, Modena e Reggio Emilia; secondo Ligorio $(680025)$ e Canigiani $(040027)$ anche a Mantova, Venezia, Verona e Bologna.&lt;br&gt;18 novembre 1570: Ferrara, 3 di notte $(040022)$; Ligorio $(680025)$ ricorda scosse anche alle 5, 11, 13 e 14.&lt;br&gt;19 novembre 1570: Ferrara, 3 scosse alle 15 e alle 17, con repliche alle 5, 8, 12, 13, 14 della notte $(680025)$.&lt;br&gt;20 novembre 1570: Ferrara, scosse avvertite alle 15, 18, 22, e alle 5 e alle 13 della notte $(680025)$.&lt;br&gt;21 novembre 1570: Ferrara, scosse alle 16 e alle 20 della notte $(680025)$.&lt;br&gt;22 novembre 1570: Ferrara, scosse alle 16, 19, 20, con repliche alle 2 e alle 11 della sera $(680025)$.&lt;br&gt;23 novembre 1570: Ferrara, ore 21, ripresa delle scosse forti come quelle del 16 novembre $(040027)$; scosse molto forti alle 3, 5 e alle 11 della notte, che danneggiarono il Castelnuovo, la facciata di S.Domenico, e molti merli delle mura, verso porta dell’Amore $(680025)$.&lt;br&gt;24 novembre 1570: Ferrara, 2 scosse alle 20 con 30 repliche durante la notte; danni nelle ville del contado a Bondeno, Boschetto e Ficarolo, dove fece 11 morti $(680025)$.&lt;br&gt;25 novembre 1570: Ferrara, scossa alle 15 e 12 scosse durante la notte, alle 3, 5, 13 $(680025)$.&lt;br&gt;26 novembre 1570: Ferrara, si sentirono scosse alle 16 e alle 23 $(680025)$.&lt;br&gt;27 novembre 1570: Ferrara, scosse alle 16 e alle 20, con 7 repliche durante la notte $(680025)$.&lt;br&gt;28 novembre 1570: 5 scosse alle 15, alle 22 e alle 23 $(680025)$.&lt;br&gt;29 novembre 1570: scosse alle 15 e 24, e alle 3 e 13 della notte $(680025)$.&lt;br&gt;30 novembre 1570: Ferrara, furono contate 36 scosse $(040019)$; 3 scosse alle 16 e alle 13 della notte $(680025)$.&lt;br&gt;1 dicembre 1570: Ferrara, continuazione delle scosse $(040028)$; replica con risentimento nelle ville circostanti di Bondeno, Ficarolo e Vico, dove l’acqua fuoriuscì dai pozzi $(680025)$.&lt;br&gt;2 dicembre 1570: Ferrara, avvertite 20 scosse $(680025)$.&lt;br&gt;3 dicembre 1570: Ferrara, avvertite 5 o 6 scosse $(040019)$; alle 14, 15, 19, 23 e alle 3, 5, 11 della notte; cadde il resto del muro di S.Giovanni Battista $(680025)$.&lt;br&gt;4 dicembre 1570: Ferrara, replica non molto violenta $(040019)$; scosse alle 15, 18 e alle 24 $(680025)$.&lt;br&gt;5 dicembre 1570: Ferrara, scosse alle 15, 18, 23 $(680025)$; scossa violenta e rovine a Belriguardo $(040019,040040)$.&lt;br&gt;6 dicembre 1570: Ferrara, scosse alle 15, 18 e 23 $(680025)$.&lt;br&gt;7 dicembre 1570: Ferrara, ore 20 GMT scossa molto forte lunga un «Avemaria» che fece tremare le case $(040019,040070)$; 5 scosse durante la notte $(680025)$; una scossa pericolosa $(030107)$.&lt;br&gt;8 dicembre 1570: Ferrara, ore 8 GMT, 20-25 scosse $(040019,030107)$. Ligorio $(680025)$ ricorda anche una scossa di risentimento a Montesanto.&lt;br&gt;9 dicembre 1570: Ferrara, scosse alle 14, 15, 21 e 10 scosse durante la notte. Danni alla villa ducale di Belriguardo, rovinata negli stessi punti danneggiati dal terremoto del 1561; si ruppe inoltre la torre dell’orologio, i soffiiti di alcune camere e parti delle logge $(680025)$.&lt;br&gt;10 dicembre 1570: Ferrara, scosse alle 15, 22, e durante la notte 3 scosse alle 2 e alle 11 $(680025)$.&lt;br&gt;11 dicembre 1570: Ferrara, scosse alle 14, 15, 23 $(680025)$.&lt;br&gt;12 dicembre 1570: Ferrara, 3 scosse alle 15 e alle 23 e 3 scosse alle 11 della notte $(680025)$.&lt;br&gt;13 dicembre 1570: Ferrara, ore 23 GMT scossa forte che causò danni alle mura $(040020,040040)$; scosse avvertite alle 14, 24 e alle 3, 8, 13 della notte $(680025)$.&lt;br&gt;14 dicembre 1570: Ferrara, avvertite 3 o 4 scosse ogni ora $(040020)$, ore 19, scossa modesta, alle ore 23 scossa molto forte; rimasero danneggiati palazzo Tassoni e la chiesa di S.Andrea. Passeri $(080003)$ precisa che la scossa più lunga avvenne alle ore 6, e alle 22 GMT una minore fu sentita anche a Castelbolognese e San Pietro in Casale.&lt;br&gt;15 dicembre 1570: Ferrara, 4-5 scosse fino alle ore 9 GMT $(040040)$; Ligorio $(680025)$ ne menziona due alle 14 e alle 19; scosse di risentimento avvertite anche a San Pietro in Casale, Castelbolognese e Bologna.&lt;br&gt;16 dicembre 1570: Ferrara, 11 scosse dalle 3 alle 11 della notte $(680025,030107)$.&lt;br&gt;17 dicembre 1570: Ferrara, fra le 5 e le 6 GMT avvertite alcune repliche $(080005)$; una scossa avvertita alle 17 GMT $(060051)$; 4 scosse durante la notte $(680025)$.&lt;br&gt;18 dicembre 1570: Ferrara, replica alle 14 GMT con più di 60 scosse fino alla mattina $(080005)$; numerose scosse alle 18 GMT $(040070)$; scosse alle 15, 19, 22 del giorno e alle 3, 7, 12 della notte $(680025)$.&lt;br&gt;19 dicembre 1570: Ferrara, numerose scosse $(680025)$.&lt;br&gt;20 dicembre 1570: Ferrara, 2 scosse alle 17 e 19, e 9 scosse durante la notte $(680025)$.&lt;br&gt;21 dicembre 1570: Ferrara, scosse alle 14 e alle 24 $(680025)$.&lt;br&gt;22 dicembre 1570: Ferrara, 5 o 6 scosse leggere dalle 14 GMT con repliche fino alla mattina del giorno successivo $(040041)$.&lt;br&gt;23 dicembre 1570: Ferrara, scosse leggere fino alle 3 $(040042)$; Ligorio $(680025)$ ricorda repliche alle 17, 18, 23.&lt;br&gt;24 dicembre 1570: Ferrara, scosse leggere fino alle 15 GMT $(040042)$; 3 scosse alle 12 $(680025)$.&lt;br&gt;25 dicembre 1570: Ferrara, tre scosse alle 6 GMT, la prima forte e le altre due meno intense $(040042)$; 2 scosse alle 10 e alle 13 $(680025)$.&lt;br&gt;26 dicembre 1570: Ferrara, 3 scosse deboli tra le 16 e le 17 avvertite anche a Massalombarda e Belriguardo $(680025)$.&lt;br&gt;27 dicembre 1570: Ferrara, scosse alle 7 e alle 8 della notte ricordate, con danni a Focomorto $(680025)$.&lt;br&gt;28 dicembre 1570: Ferrara, alle 4 GMT avvertite forti scosse $(040043)$; scosse alle 5 e 8 della notte, e alle 13 $(680025)$.&lt;br&gt;29 dicembre:1570: Ferrara, scosse leggere al vespro (16.50 GMT) $(040043)$; scosse alle 13 e alle 14 $(680025)$.&lt;br&gt;30 dicembre 1570: Ferrara, 3 scosse alle 16 e altre nella notte alle 5, 11 e alle 13 $(680025)$.&lt;br&gt;31 dicembre 1570: Ferrara, scosse leggere alle ore 13 GMT $(040044)$; Ligorio $(680025)$ menziona scosse alle 21 e alle 10 della notte e segnala che queste scosse causarono danni a un lazzaretto per malati di peste situato a Boschetto.&lt;br&gt;1 gennaio 1571: Ferrara, scosse avvertite alle 10, 13 e 15 $(680025)$.&lt;br&gt;2 gennaio 1571: scossa molto violenta avvertita nella villa di Ronco, a 10 miglia da Ferrara; la scossa causò l’apertura del canale da Comacchio a Belriguardo $(680025)$.&lt;br&gt;3 gennaio 1571: Ferrara, scosse alle 4, 5 e 7 della notte; tre altre repliche tra le 10 e le 13, una delle quali molto forte venne sentita anche a Imola, Faenza e Lugo $(680025)$.&lt;br&gt;4 gennaio 1571: Ferrara, alle 4 GMT due forti scosse e alle 22 altre non specificate $(040045,680025)$.&lt;br&gt;5 gennaio 1571: Ferrara, 2 scosse $(680025,080009)$.&lt;br&gt;6 gennaio1571: Ferrara, scosse alle 7, 9, 11 $(680025)$; due repliche molto forti alle 22 GMT spinsero quelli che erano rientrati a rifugiarsi nuovamente in campagna $(040046,060051)$.&lt;br&gt;7 gennaio 1571: Ferrara, scosse molto forti alle 5 GMT $(040070)$; Ligorio $(680025)$ ricorda scosse alle 5 e 13, e una molto forte alle 11.&lt;br&gt;8 gennaio 1571: Ferrara, 8 scosse alle 5, cadde parte della chiesa di S.Andrea $(680025)$.&lt;br&gt;9 gennaio 1571: Ferrara, 4 scosse alle 2 della notte $(680025,080009)$.&lt;br&gt;10 gennaio 1571: Ferrara, scosse alle 22, 23, 24; alle 5 della notte fu avvertita anche a Piacenza, Fidenza e Parma $(680025,080009)$.&lt;br&gt;11 gennaio 1571: Ferrara, scosse alle 23 e durante tutta la notte, caddero alcune parti già lesionate del Duomo $(680025)$.&lt;br&gt;12 gennaio 1571: Ferrara, scossa forte alle 8 GMT $(040046)$; scosse alle 21 e alle 5, 2, 12, 14, 15 $(680025)$.&lt;br&gt;13 gennaio 1571: Ferrara, scosse alle 19 e alle 21 $(680025)$.&lt;br&gt;14 gennaio 1571: Ferrara, scosse alle 7 di notte e alle 11, 14 e 15 $(680025)$.&lt;br&gt;15 gennaio 1571: Ferrara, 2 scosse alle 11 e alle 12 $(680025)$.&lt;br&gt;16 gennaio 1571: Ferrara, lievi scosse 19 e alle 6 della notte $(680025)$.&lt;br&gt;17 gennaio 1571: Ferrara, scosse alle 7, 8 e alle 12 della notte; repliche alle 19, 20 e alle 6 della notte $(680025)$.&lt;br&gt;18 gennaio 1571: Ferrara, 4 scosse alle 7 e alle 15 $(680025)$.&lt;br&gt;19 gennaio 1571: Ferrara, scossa alle 15 $(680025)$.&lt;br&gt;20 gennaio 1571: Ferrara, scossa alle 2 della notte $(680025,080009)$.&lt;br&gt;21 gennaio 1571: Ferrara, scosse alle 8 con repliche dopo l’alba.&lt;br&gt;22 gennaio 1571: Ferrara, scossa debole alle 17 $(680025)$.&lt;br&gt;23 gennaio 1571: Ferrara, numerose scosse alle 6, 10, 11, 12, 13 e 14 $(680025)$.&lt;br&gt;24 gennaio 1571: Ferrara, 2 scosse alle 2 di notte, con repliche alle 4, 6, 7, 10, 14 $(680025)$.&lt;br&gt;25 gennaio 1571: Ferrara, scosse alle 7 e alle 13 $(680025)$.&lt;br&gt;26 gennaio 1571: Ferrara, 2 scosse alle 7 e alle 16 $(680025)$.&lt;br&gt;27 gennaio 1571: Ferrara, scossa alle 18 GMT $(040051)$.&lt;br&gt;29 gennaio 1571: Ferrara, alle 1.20 GMT scossa lunga e forte con 12-14 repliche minori fino alla mattina $(040050)$.&lt;br&gt;30 gennaio 1571: Ferrara, 2 forti scosse alle 1.50 e 2.50 GMT che spinsero i cittadini ad abbandonare nuovamente le case $(040050,060051)$; inoltre 5 repliche minori alle 18.45 GMT $(040070)$.&lt;br&gt;31 gennaio 1571: Ferrara, scosse alle 7.50 e 9.50 GMT $(040050)$; altre scosse alle 13.45 e 14.45 GMT $(040070,060051)$.&lt;br&gt;1 febbraio 1571: Ferrara, scossa molto forte alle 4,50 GMT e replica alle 13.45 $(040050,040070)$.&lt;br&gt;2 febbraio 1571: Ferrara, scossa alle 5.50, riportata da Canigiani $(040050)$ che la giudica la più forte dal mese di dicembre.&lt;br&gt;6 febbraio 1571: Ferrara, 7 scosse $(040070)$; una scossa forte alle 12 GMT, seguita da una minore e da 2 altre forti alle 17 GMT $(080009)$.&lt;br&gt;13 febbraio 1571: Ferrara, scossa molto forte tra le 22.30 e le 23.30 GMT $(060051)$.&lt;br&gt;15 febbraio 1571: Ferrara, una scossa molto forte avvertita alle 23.45 $(040070)$; Canigiani $(040054)$ ricorda 8 o 10 scosse.&lt;br&gt;25 febbraio 1571: Ferrara, scossa alle 6 GMT $(080009)$.&lt;br&gt;5 marzo 1571: Ferrara, scossa molto forte avvertita a Vigarano e Palantone $(060051)$.&lt;br&gt;11-12 aprile 1571: Ferrara, 3 scosse alle 24 GMT, una particolarmente forte $(060051)$.&lt;br&gt;16 aprile 1571: Ferrara, scosse forti alle 16 GMT $(060051)$.&lt;br&gt;17 aprile 1571: Ferrara, scossa avvertita durante l’omelia $(040021)$.&lt;br&gt;21 aprile 1571: Ferrara, scossa molto forte avvertita alle 5.15 GMT $(040070,080009)$; De Robertis $(060051)$ la ricorda come la maggiore dopo la prima del 17 novembre dell’anno precedente.&lt;br&gt;30 aprile 1571: Ferrara, scosse avvertite la notte a Bondeno e Stellata, dove la popolazione fuggì dalle case $(060051)$.&lt;br&gt;1 maggio 1571: Ferrara, 4 scosse $(040070)$.&lt;br&gt;24 maggio 1571: Ferrara, alle 16.30 due scosse lievi e una più forte alle 18.40 $(040070,080009)$; una molto forte alle 23 $(060051)$.&lt;br&gt;25 maggio 1571: Ferrara, scossa alle 6 GMT $(080009)$; replica alle 20.20 GMT $(040070,060051)$.&lt;br&gt;31 maggio 1571: Ferrara, 3 scosse lievi $(040070)$.&lt;br&gt;1 giugno 1571: scossa che fece tremare il camerino della cancelleria $(080002,080009)$.&lt;br&gt;13 giugno 1571: Ferrara, scossa avvertita alle 16 GMT $(040070,080009,060051)$.&lt;br&gt;7 agosto 1571: Ferrara, scossa che causò la rottura di un erpice nel Duomo $(080009)$.&lt;br&gt;25 agosto 1571: Ferrara, scossa molto forte alle 5.20 $(040070)$; la scossa causò la caduta del muro della chiesa degli Angeli $(080009,060051)$.&lt;br&gt;14 novembre 1571: Ferrara, scosse alle ore 19 e alle 24 GMT $(040014,080009)$.&lt;br&gt;16 novembre 1571: Ferrara, scossa alle 6 GMT, seguita da 5 o 6 repliche fino alle 22 GMT $(040014,040070,080009,060051)$.&lt;br&gt;24 dicembre 1571: Ferrara, scossa avvertita alle 2 GMT $(040070)$.&lt;br&gt;28 dicembre 1571: Ferrara, scossa avvertita alle 23 GMT $(040070)$.&lt;br&gt;1 gennaio 1572: Ferrara, 2 scosse alle 14 GMT $(040070)$; secondo Canigiani $(040056)$ alle 15 GMT.&lt;br&gt;17 gennaio 1572: 2 scosse alle 0.30 e 1.45 GMT $(040070)$.&lt;br&gt;20 gennaio 1572: Ferrara, scossa avvertita alle 1 GMT $(060051,080009)$.&lt;br&gt;1 marzo 1572: Ferrara, scossa alle 24 GMT $(040070)$.&lt;br&gt;10 marzo 1572: Ferrara, scossa alle 19.40 GMT $(040058)$.&lt;br&gt;21 marzo 1572: Ferrara, scosse leggere $(040059)$.&lt;br&gt;4 giugno 1572: Ferrara, scossa leggera tra le 5 e le 6 GMT sentita anche a Parma, dove fece cadere alcuni comignoli, a Modena, Finale Emilia, Stellata e San Felicesul Panaro $(040070,080009)$.&lt;br&gt;12 luglio 1572: Ferrara, scossa di solo risentimento $(040070)$.&lt;br&gt;4 agosto 1572: Ferrara, scossa leggera alle 5.45 GMT $(060051)$.&lt;br&gt;5 settembre 1572: Ferrara, scossa non lieve alle 19.45 GMT $(060051)$.&lt;br&gt;23 settembre 1572: Ferrara, scossa molto forte alle 22.30 GMT $(060051)$.&lt;br&gt;25 settembre 1572: Ferrara, da mezzogiorno al tramonto 6 scosse $(040070,030107,080009)$.&lt;br&gt;23 dicembre 1572: Ferrara, tre scosse forti alle 2.30 fecero tremare le case a Ferrara, meno forte la scossa delle 8 GMT $(060051)$; apertura di crepe nel palazzo estense di Belriguardo $(040013,080009,040070)$.&lt;br&gt;6 gennaio 1573: Ferrara, scossa alle 20 GMT $(060051)$.&lt;br&gt;22 gennaio 1573: 2 scosse forti avvertite fra le 12 e le 13 GMT $(080009)$; De Robertis $(060051)$ ne ricorda una anche alle 10.30 GMT.&lt;br&gt;24 gennaio 1573: Ferrara, scossa avvertita alle 13.30 GMT $(060051)$.&lt;br&gt;2 dicembre 1573: scosse di risentimento avvertite a Mantova e Verona.&lt;br&gt;13 dicembre 1573: Ferrara, scossa forte avvertita alle 1 GMT $(060051)$.&lt;br&gt;14 dicembre 1573: Ferrara, scossa avvertita alle 17 GMT $(060051)$.&lt;br&gt;21 dicembre 1573: Ferrara, scossa alle 20 GMT $(080009)$.&lt;br&gt;24 febbraio 1574: scossa molto forte tra le 5 e le 6 GMT, che danneggiò alcune case $(060051)$.&lt;br&gt;29 febbraio 1574: Ferrara, alle 0.20 GMT piccola scossa $(060051)$.&lt;br&gt;6-7 maggio 1574: Ferrara, scossa molto forte tra le 23.50 e le 0.20 GMT che rovinò molte case $(060051)$.&lt;br&gt;29 maggio1574: Ferrara, scossa debole avvertita alle 2 GMT $(060051)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
