<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1584 09 10</data_label>
      <time_label>20:30</time_label>
      <earthquakelocation>Appennino tosco-emiliano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 10 settembre 1584 alle ore 20:30 GMT ca. (ore 2 e mezza della sera, in orario "all’italiana"). Colpì le alte valli dei fiumi Bidente e Savio nel versante sud-orientale dell’Appennino tosco-emiliano. I danni più gravi avvennero a San Piero in Bagno, dove crollarono circa metà degli edifici, e nei vicini villaggi di Baroncioni e Ca’ di Bianchi, costituiti rispettivamente da 34 e da 14 case, che furono distrutti completamente anche a causa di una frana.&lt;br&gt;A Bagno di Romagna la scossa causò il crollo di numerose abitazioni e di un convento; fu gravemente danneggiato il palazzo capitaniale, che subì lesioni e sconnessioni delle murature, caduta dei soffitti e rottura di varie travi, divenendo inabitabile. A Santa Sofia 23 case crollarono totalmente e molte altre furono gravemente danneggiate. Crolli di abitazioni vi furono anche a Civitella di Romagna, Mercatale, Pianetto, Poggio alla Lastra, Pondo, San Paolo in Alpe.&lt;br&gt;L’area dei danni si estese fino a Chiusi in Casentino (ora Chiusi della Verna) dove fu notevolmente danneggiato il palazzo podestarile che subì lesioni nelle murature e caduta dei tetti. La scossa fu avvertita fortemente, ma senza danni, a Cesena e a Rimini e, più leggermente, a Firenze.&lt;br&gt;Nei giorni seguenti vi furono numerose forti repliche; la più violenta avvenne il 16 settembre alle ore 10:50 GMT ca. (ore 17 italiane) e causò ulteriori distruzioni a Pondo e a Santa Sofia.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 10 settembre 1584 alle ore 20:30 GMT ca. (ore 2 e mezza della sera, in orario "all’italiana". Nei giorni seguenti vi furono numerose forti repliche; la più violenta avvenne il 16 settembre alle ore 10:50 GMT ca. (ore 17 italiane), causò ulteriori distruzioni a Pondo e a Santa Sofia e fu avvertita fortemente a Ronta, in Mugello $(775034,775042)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
