<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1599 11 06</data_label>
      <time_label>01:25</time_label>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Agli inizi di ottobre furono avvertite leggere scosse a Cascia. Il 4 novembre alle ore 8:25 GMT circa una forte scossa fece crollare la parte superiore della rocca di Montesanto, caddero molte pietre dai torrioni e dai merli, alcune mura si lesionarono tanto da aprirsi completamtne dall’alto in basso, cadde una volta della stanza del castellano, e furono danneggiate tutte le volte. A Cascia furono rilevate notevoli fessure e lesioni in parecchie case.&lt;br&gt;Una seconda forte scossa avvenne il 6 novembre 1599 alle ore 1:25 GMT circa: colpì violentemente il territorio compreso fra Cascia, Norcia, Spoleto. Le località più colpite furono Cascia e Chiavano. A Cascia crollarono 40 case, diverse torri e campanili, e le mura urbane si spaccarono; tutte le case furono lesionate e una parte dovette essere puntellata. A Chiavano ci furono crolli estesi a circa la metà dell’abitato.&lt;br&gt;In una decina di altre località, fra cui Norcia, ci furono danni gravi. A Norcia furono danneggiati il monastero di Santa Chiara, la torre soprastante la porta Massari e le rocche del comune.&lt;br&gt;Il terremoto fu sentito in una vasta area dell’Italia centrale: da Pesaro a Roma. Varie repliche furono sentite fino alla metà di gennaio 1600.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa del 6 novembre delle ore 1:25 GMT c.a fu preceduta da leggere scosse avvertite a Cascia agli inizi di ottobre e da una forte scossa avvenuta il giorno 4 novembre 1599 alle ore 8:25 GMT che causò a parecchie case di Cascia notevoli fessure e lesioni e guasti alle case e alla rocca di Montesanto. Le scosse replicarono numerose e forti fino al 6 gennaio 1600, senza causare ulteriori danni. Dal 6 al 14 gennaio diminuirono di numero e forza; la notte del 15 gennaio ne furono avvertite alcune più forti $(395902,190074)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
