<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1624 03 19</data_label>
      <time_label>19:45</time_label>
      <earthquakelocation>Argenta (FE)</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto avvenne il 19 marzo 1624, alle ore 19:45 GMT ca. (le ore 2 in orario "all’italiana"), danneggiò gravemente Argenta, situata tra Ferrara e le valli di Comacchio; i vicini paesi di Portomaggiore, Bando, Belriguardo, Boccaleone, Filo, San Biagio e Trava risultarono sensibilmente meno danneggiati. Gli effetti distruttivi furono accentuati dalla particolare conformazione del terreno (tavola d’acqua superficiale e depositi sabbiosi), che favorì il cedimento delle fondazioni degli edifici: ad Argenta circa 150-180 case (corrispondenti a circa un quarto del totale) crollarono o furono molto danneggiate; 4 chiese con i relativi campanili, e alcuni monasteri subirono crolli delle facciate o lesioni gravi, che resero gli edifici pericolanti e inagibili. A Ferrara caddero alcuni fumaioli; l’area di risentimento si estese a Ravenna, Bologna, Venezia, Padova e Reggio Emilia. Numerose scosse furono sentite nei giorni immediatamente successivi.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Prima del terremoto rovinoso del 19 marzo, ad Argenta vennero avvertite due forti scosse il 2 (ore 7:45 GMT ca.) e il 3 febbraio 1624 (ore 9:45 GMT ca.) $(410026)$; entrambe le scosse vennero avvertite anche a Ferrara $(410030)$.&lt;br&gt;Il 18 marzo 1624, alle ore 14:35 GMT (le ore 20 in orario "all’italiana") a Ferrara fu sentita una scossa che spaventò la popolazione ma non causò danni; in alcuni luoghi di via S.Benedetto si aprirono delle fenditure in alcune fognature $(030107,040008)$;&lt;br&gt;La scossa principale avvenne il 19 marzo 1624 alle ore 19:45 ca. GMT, causò gravissimi danni ad Argenta e nei paesi vicini e fu seguita nella stessa serata e nella notte tra il 18 e il 19 marzo da numerose repliche; le scosse si protrassero per quattro giorni $(410017,410026,410030,091417)$.&lt;br&gt;Un’altra violenta scossa avvenne il 26 aprile 1624 alle ore 3:45 GMT ca. (le ore 9 in orario "all’italiana"): causò ulteriori crolli in alcune case ad Argenta e fu avvertita a Ferrara $(030035)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
