<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1627 08 07</data_label>
      <time_label>16:40</time_label>
      <earthquakelocation>Gargano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Le località più gravemente colpite furono Apricena, Lesina, San Paolo di Civitate, San Severo e Torremaggiore dove la maggior parte degli edifici crollarono. Gravissimmi e ben documentati i danni alle chiese, ai monasteri e ai fabbricati di proprietà ecclesiastica. Più incerti i dati circa i danni alle abitazioni private, spesso forniti dalle relazioni coeve, che tendono però a raggruppare diverse località e a darne immagini complessive. L’area danneggiata meno gravemente comprende le località costiere del Gargano, fino a Manfredonia a sud e a Termoli, a nord. Il terremoto fu avvertito a est fino alle isole Tremiti e a ovest in molte località dell’Appennino dauno e della Campania, compresa la città di Napoli.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 30 luglio 1627, ore 16:00 italiane (10:50 GMT ca.), scossa principale; ebbe effetti disastrosi a San Paolo di Civitate, San Severo, Serracapriola, Torremaggiore, Apricena e Lesina $(900178,692043,900053,900070,080937)$.&lt;br&gt;30 luglio 1627, ore 16:15 italiane (11:05 GMT ca.), altra scossa violentissima segnalata a San Severo, dove causò ulteriori crolli e lesioni; interessò con molta probabilità tutti gli altri paesi compresi nell’area epicentrale, ma le fonti non riportano notizie precise $(680048,900178)$.&lt;br&gt;30 luglio 1627, dopo la due scosse ricordate ne furono avvertite altre $(900053,000001,000002,900070,030727,030728)$.&lt;br&gt;Tra le numerose repliche dei mesi successivi, per la maggior parte delle quali le fonti non menzionano date, orari ed effetti, si possono ricordare le più forti $(680048)$:&lt;br&gt;7 agosto 1627, ore 22:00 italiane (16:40 GMT ca.), scossa rovinosa che causò ulteriori estesi crolli ad Apricena, San Severo e Serracapriola, provocando altre vittime; gravi danni si verificarono a San Marco in Lamis; la scossa fu molto violenta a Lucera $(900178,900070,900004)$.&lt;br&gt;8 agosto 1627, ore 1 GMT, replica sentita fortemente in tutta la Capitanata settentrionale $(900004)$.&lt;br&gt;24 agosto 1627, altra replica nella Capitanata settentrionale $(900004)$.&lt;br&gt;6 settembre 1627, ore 22:00 italiane (15:50 GMT ca.), scossa rovinosa a San Severo, dove si ebbero nuovi crolli e gravi lesioni ai fabbricati $(900178,900004)$, e a Lucera, dove causò più danni della scossa del 30 luglio; venne avvertita anche a Napoli $(020926)$.&lt;br&gt;12 luglio 1628, ore 3 GMT, scossa violenta avvertita a San Severo $(900178)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
