<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1638 03 27</data_label>
      <time_label>15:05</time_label>
      <earthquakelocation>Calabria</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La sequenza sismica fu caratterizzata da due scosse distruttive avvenute a distanza di oltre due mesi, le cui aree di danneggiamento risultano solo parzialmente sovrapposte.&lt;br&gt;La scossa del 27 marzo 1638 avvenne intorno alle ore 15:05 GMT (ore 21 e mezza in orario "all’italiana") e colpì una vasta area della Calabria centrale, al confine tra le province di Catanzaro e Cosenza. Furono distrutti completamente o quasi completamente 17 centri abitati dell’area tirrenica, poco a nord del golfo di Sant’Eufemia. Distruzioni diffuse a gran parte del patrimonio edilizio riguardarono circa 90 paesi e villaggi; crolli e danni gravi, tali da rendere inabitabili numerose abitazioni, furono rilevati in altre 90 località circa, fra cui Cosenza. Secondo la relazione ufficiale del consigliere Capecelatro, complessivamente furono distrutte oltre 10.000 case e altre 3000 circa divennero inabitabili. L’area dei danni si estese a nord fino a Maratea, dove furono rilevate leggere lesioni, e a sud fino a Messina, dove crollò parzialmente la copertura della cattedrale. La scossa fu avvertita fortemente in Sicilia e leggermente a Napoli e a Taranto.&lt;br&gt;La seconda scossa avvenne l’8 giugno alle ore 9:45 GMT circa (ore 15 italiane) e colpì il versante ionico della regione, in particolare le località della piana del Marchesato e delle pendici orientali della Sila. Subirono gravi distruzioni 6 paesi; in altri 15 centri abitati, tra cui Catanzaro e Crotone, ci furono danni molto gravi. A Cosenza e nei casali circostanti, già devastati dalla scossa precedente, ci furono ulteriori danni.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 18 gennaio 1638: scossa verso l’ora del tramonto, che causò qualche danno agli edifici $(300174)$.&lt;br&gt;Verso la fine di gennaio, altra scossa leggera.&lt;br&gt;27 marzo, ore 15:05 ca. GMT: scossa principale; colpì Cosenza, i casali circostanti e, soprattutto, i centri costieri del versante tirrenico.&lt;br&gt;28 marzo: due scosse ricordate da Kircher $(110106)$.&lt;br&gt;Le scosse continuarono nel mese di aprile, benché fossero leggere e causassero solo spavento $(410417)$.&lt;br&gt;8 giugno, ore 9.45 ca. GMT: seconda scossa distruttiva; causò numerosi crolli di edifici a Catanzaro, Crotone, Santa Severina e in altre località del versante ionico, nonché nuovi danni a Cosenza e in altre località già danneggiate dalla scossa del 27 marzo.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
