<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1639 10 08</data_label>
      <time_label>00:35</time_label>
      <earthquakelocation>Monti della Laga</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto colpì Amatrice e le circostanti località dell’estrema parte orientale della provincia di Rieti, situate sul versante nord-occidentale dei Monti della Laga. La fonte principale ricorda due scosse distruttive, separando nettamente gli effetti osservati nelle singole località. La vicinanza dei paesi danneggiati, tuttavia, fa ritenere che le distruzioni siano dovute alla sovrapposizione degli effetti dei due eventi. La prima scossa distruttiva avvenne alle ore 7:30 italiane (0:35 GMT ca.) dell’8 ottobre; causò estese distruzioni ad Amatrice e il crollo pressoché completo dei vicini villaggi di Cantone, Filetta, Forcelle, La Conca, San Martino e Scai.&lt;br&gt;La seconda scossa avvenne il 15 ottobre alle ore ore 7:30 italiane (0:30 GMT ca.); causò ulteriori crolli e danni ad Amatrice e la distruzione quasi completa dei villaggi di Casale, Collemoresco, Roccasalli, Rocchetta e Torrita. Le scosse furono avvertite fortemente a Rieti e, più leggermente, a Recanati.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 8 ottobre 1639, alle ore 7 e 7:15 italiane (0:05 e 0:20 GMT ca.): forti scosse ad Amatrice, che risvegliarono la popolazione inducendola a lasciare le abitazioni.&lt;br&gt;ore 7:30 italiane (0:35 GMT ca.): scossa distruttiva ad Amatrice e in diverse località del circondario.&lt;br&gt;Nella notte altre repliche si susseguirono fino alle ore 9 italiane (2:05 GMT ca.).&lt;br&gt;15 ottobre, alle ore 7:30 italiane (0:30 GMT ca.): seconda scossa distruttiva; causò ulteriori crolli ad Amatrice e gravi distruzioni in altri paesi circostanti.&lt;br&gt;17 ottobre: altra violenta scossa, che causò ulteriori danni ad Amatrice.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
