<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1659 11 05</data_label>
      <time_label>22:15</time_label>
      <earthquakelocation>Calabria centrale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa distruttiva avvenne alle ore 22:15 GMT circa (le ore 6 italiane della notte tra il 5 e il 6 novembre) ed ebbe una durata di circa 20 secondi. Colpì la zona centro-meridionale della Calabria compresa tra il golfo di Sant’Eufemia e il golfo di Squillace. Gli effetti più gravi riguardarono i paesi del versante occidentale compresi tra la piana dell’Angitola e la valle del fiume Mesima; danni gravissimi subirono anche tutti i centri abitati situati su entrambi i versati delle Serre.&lt;br&gt;Furono distrutti pressoché completamente i paesi di Castelmonardo, Chiaravalle Centrale, Filogaso, Panaia, Polia, San Demetrio e Stefanaconi. Altri 33 paesi subirono distruzioni estese a gran parte dell’abitato; crolli e gravi dissesti furono riscontrati in altre 70 località circa tra cui Catanzaro. La scossa causò danni leggeri a Reggio Calabria e fu avvertita fortemente fino a Paola a nord, e fino a Messina a sud.&lt;br&gt;Nel corso della sua missione De Marinis visitò 101 località annotando 6 paesi distrutti completamente o quasi; negli altri riscontrò oltre 3850 case crollate e gran parte delle altre gravemente danneggiate e inagibili; più di 50 tra mulini, frantoi, gualchiere e fondaci distrutti; 167 chiese, 20 conventi e 18 castelli o palazzi baronali crollati o gravemente danneggiati.&lt;br&gt;Il terremoto causò danni gravissimi al patrimonio artistico calabrese distruggendo o danneggiando gravemente opere insigni come l’abbazia della SS.Trinità di Mileto, il cui impianto originario risaliva all’XI secolo, la cattedrale normanna di Mileto e i conventi cinquecenteschi di S.Domenico di Soriano Calabro e della Certosa di Santo Stefano del Bosco.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Dopo la scossa distruttiva delle ore 22:15 del 5 novembre furono avvertite varie repliche più leggere, soprattutto nei giorni immediatamente successivi. Le più sensibili avvennero il 6 novembre, alle ore 22:15 GMT circa; il 10 novembre, alle ore 2:15 GMT e il 12 novembre alle ore 9:00 GMT circa.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
