<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1692 10 23</data_label>
      <time_label>20:10</time_label>
      <earthquakelocation>Fano (PU)</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziò il 23 ottobre 1692 e si protrasse fino alla fine di gennaio 1693; colpì la città di Fano e gli immediati dintorni, nelle Marche settentrionali, causando pochi danni al patrimonio edilizio, ma notevoli disagi alla popolazione, che fu costretta a soggiornare all’aperto per un lungo periodo.&lt;br&gt;La scossa principale avvenne il 23 ottobre alle ore 20:10 GMT ca. (3 e mezza della notte, in orario "all’italiana"); a Fano vi furono leggeri danni in alcune abitazioni, nel palazzo del governatore e nel palazzo del comune. La scossa fu avvertita abbastanza fortemente, ma senza danni, a Fossombrone.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziò il 23 ottobre 1692 e si protrasse fino alla fine di gennaio 1693. La scossa principale avvenne il 23 ottobre alle ore 20:10 GMT ca. (3 e mezza della notte, in orario "all’italiana"). Lo stesso giorno furono avvertite due repliche più leggere alle ore 21:10 e alle ore 22:40 GMT ca. (ore 4 e mezza e ore 6 italiane). Nei giorni seguenti le scosse continuarono con frequenza; le fonti ricordano in particolare le seguenti: 24 ottobre, alle ore 7:40 GMT ca. (ore 15 italiane), scossa abbastanza sensibile; alle ore 11:40 GMT ca., scossa leggera; 25 ottobre, alle ore 18:40 GMT ca. (ore 2 italiane della notte), altra scossa; 26 ottobre, alle ore 17:40 GMT ca. (ore 1 italiane della notte), scossa abbastanza forte $(395590)$.&lt;br&gt;Una notevole ripresa dell’attività sismica si ebbe nella seconda metà di gennaio 1693. A partire dal giorno 19 furono avvertite varie scosse piuttosto sensibili. Una particolarmente forte avvenne il 31 gennaio 1693 alle ore 18:45 GMT ca. (ore 2 della notte, in orario "all’italiana") $(672809,635006)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
