<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1694 09 08</data_label>
      <time_label>11:40</time_label>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa distruttiva avvenne l’8 settembre alle ore 11:40 GMT circa (le 17 e tre quarti in orario "all’italiana"); a Napoli fu percepita di durata variabile tra 30 e 60 secondi ("un credo recitato" o "un miserere", secondo l’espressione dei testimoni), distinti in una prima scossa e una immediata replica definita "laterale", in direzione nord-sud.&lt;br&gt;Il terremoto causò estese distruzioni nell’area appenninica al confine tra le attuali province di Avellino e Potenza e danni ingenti in un’area estesa a gran parte della Campania e della Basilicata e a parte della Puglia. L’area dei massimi effetti risultò localizzata nell’alta valle dell’Ofanto; le distruzioni gravi e diffuse si estesero a nord fino all’alta valle del fiume Ýfita e a sud fino alle propaggini settentrionali dei Monti della Maddalena. Furono quasi completamente distrutti 14 paesi: Atella, Bella, Cairano, Calitri, Carife, Castelgrande, Guardia Lombardi, Muro Lucano, Pescopagano, Rapone, Ruvo del Monte, Sant’Andrea di Conza, Sant’Angelo dei Lombardi, Teora; altri 18 paesi della dorsale appenninica campano-lucana subirono distruzioni estese a circa la metà dell’abitato. Numerosi crolli totali e gravi lesioni furono riscontrati in 40 località, tra cui Potenza; in altri 130 centri abitati circa, fra cui Avellino, Napoli e Salerno, furono rilevati crolli sporadici e lesioni diffuse; danni leggeri si ebbero a Bari, Benevento, Foggia e in altre 30 località circa. La scossa fu sentita senza danni a Lecce e Brindisi e più leggermente fino a Chieti e Fano a nord, e Messina a sud.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Napoli: la sera del 7 settembre 1694 fu avvertita da molte persone una piccola scossa di terremoto. Nella notte dell’8 settembre, dopo la scossa principale avvenuta alle ore 11:40 GMT circa (le 17 e tre quarti in orario "all’italiana"), fu sentita un’altra scossa leggera $(410347)$. Nella notte del 9 settembre ci furono altre 2 scosse avvertite da pochi $(500231)$. In data 12 ottobre 1694 si segnalava che le scosse non erano ancora terminate $(500329)$. Scosse leggere furono sentite di quando in quando fino a tutto gennaio 1695 $(410448)$.&lt;br&gt;Melfi: furono avvertite altre scosse l’11 settembre $(030462)$; il 18 settembre le scosse continuavano ancora $(030468)$.&lt;br&gt;San Bartolomeo in Galdo: il 24 settembre 1694 le scosse continuavano ancora $(510149)$.&lt;br&gt;Tricarico: furono sentite scosse per molti giorni $(030067)$.&lt;br&gt;Vietri di Potenza: furono sentite scosse per diversi mesi $(030701)$.&lt;br&gt;Province di Basilicata e Principato Ultra: in data 4 gennaio 1695 venivano segnalate ancora delle scosse, che però dal mese di settembre non avevano causato più alcun danno $(410445)$.&lt;br&gt;Atella: due forti repliche furono sentite il 30 ottobre e il 5 gennaio 1695 alle ore 1:00 GMT circa (le 8 e tre quarti "italiane" della notte); quest’ultima scossa causò ad Atella nuovi crolli e fu avvertita sensibilmente in un’area molto vasta, estesa da Napoli a Oriolo (nella Calabria nord orientale) $(970018,410446,410447,570106)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
