<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1695 06 11</data_label>
      <time_label>02:20</time_label>
      <earthquakelocation>Lazio settentrionale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto colpì il territorio vulsino, nella Tuscia laziale al confine con l’Umbria. La scossa principale, avvenuta il giorno 11 giugno 1695 alle ore 2:20 GMT, causò la distruzione totale di Civita, l’originario insediamento di Bagnoregio, e crolli totali estesi alla maggior parte degli edifici a Roda, l’attuale Bagnoregio, insediamento posto circa 1 km a ovest di Civita. A Civita crollarono, tra l’altro, la cattedrale, il palazzo vescovile e il seminario, a Roda crollarono o subirono comunque danni gravissimi la chiesa collegiata e la maggior parte dell’edilizia ecclesiastica; anche gli edifici pubblici subirono danni gravissimi: è attestata la necessità di ricostruire il Monte di Pietà, il palazzo pretorio e quello priorale e il tribunale. Subì estese distruzioni anche la maggior parte dei casali e dei centri demici minori della diocesi di Bagnoregio e dell’area circostante, all’epoca amministrativamente divisa tra il governatorato di Viterbo e quello di Orvieto, e in gran parte infeudata a signori locali: gli edifici di Celleno e Lubriano crollarono completamente o quasi interamente; Ponzano subì distruzioni simili; ci furono crolli estesi a circa la metà degli edifici a Civitella d’Agliano, Grotte Santo Stefano e Roccalvecce; crollò circa un quarto del costruito a La Magione, San Michele in Teverina e Vetriolo; ci furono crolli e gravi danni a Bolsena, Graffignano, Castel Rubello, Porano, Rocca Ripensa, Sugano e Torre San Severo. La località di Montefiascone subì il crollo di alcune case e molti suoi edifici, tra cui anche alcune chiese, divennero pericolanti; a Orvieto fu danneggiata la maggior parte delle case, subì danni notevoli la cattedrale e alcune chiese divennero pericolanti. Ci furono infine danni non gravi a Viterbo e in alcuni altri insediamenti sia laziali sia umbri: Acquapendente, Assisi, Capodimonte, Caprarola, Castiglione in Teverina, Civita Castellana, Gradoli, Latera, Perugia, Ronciglione e Toscanella. Nononostante le estese distruzioni nel territorio della diocesi di Bagnoregio, ci furono pochi morti: ciò fu dovuto al fatto che tre ore prima della scossa principale una forte scossa aveva indotto le popolazioni locali ad abbandonare le proprie case. La scossa principale fu sentita in una vasta area, compresa tra l’area perugina a nord, Tivoli a est, Roma e Frascati a sud e l’intera provincia di Viterbo a ovest-nordovest.&lt;br&gt;Le nuove e frequenti scosse avvenute nei giorni successivi aggravarono i danni a Civita e a Roda. Una forte scossa fu percepita a Montefiascone il 5 luglio 1695.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La sequenza sismica ebbe inizio la mattina del 7 giugno, con due forti scosse, che indussero la popolazione di Bagnorea a lasciare le abitazioni, la seconda scossa causò un leggero danno a Orvieto; seguirono varie nuove scosse che si protrassero fino a tutto il giorno successivo. I giorni 9 e 10 giugno non furono percepite scosse, e le popolazioni rientrarono nelle proprie case. Alle ore 23:20 GMT del 10 giugno un fortissimo foreshock indusse la popolazione di Bagnorea a lasciare le case. Tre ore dopo, alle ore 2:20 GMT avvenne la scossa principale, seguita di circa un quarto d’ora da una nuova forte scossa. Nei giorni successivi la sequenza sismica si protrasse con frequenti nuove scosse leggere, che aggravararono comunque i danni facendo crollare parti già pericolanti di case a Bagnorea. Sono attestate nuove scosse fino al 15 luglio successivo.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 7 giugno 1695, mattina, ore 10 "italiane": inizio della sequenza sismica $(095671)$.&lt;br&gt;7 giugno, mattina, ore 11 "italiane": forte scossa percepita a Bagnorea, Orvieto, Montefiascone e area circostante; abbandono delle case a Bagnorea; un danno isolato ad Orvieto; a Montefiascone furono percepite due scosse in rapida successione $(095671,030593,095546,095545)$.&lt;br&gt;8 giugno: frequenti scosse leggere $(095671)$.&lt;br&gt;9 giugno: nessuna scossa percepita $(095671)$: la popolazione fa ritorno nelle proprie case.&lt;br&gt;10 giugno: nessuna scossa percepita fino alla tarda notte $(095671)$&lt;br&gt;10 giugno, ore 23:20 GMT circa (ore 4 della notte italiane): scossa fortissima a Bagnorea, Orvieto, Montefiascone: la popolazione di Bagnorea abbandona le case $(095671,095545,030593)$.&lt;br&gt;10-11 giugno, tra le ore 23:20 GMT e le ore 2:20 GMT circa: a Montefiascone percepite 7 forti scosse $(095545)$.&lt;br&gt;11 giugno, ore 02:20 GMT circa (ore 7 della notte italiane): scossa principale $(095671,030593,095545,095546)$. Durata di un "miserere" a Bagnorea (60 secondi circa), un "credo" ad Orvieto (40 secondi circa) $(095671,095545)$.&lt;br&gt;11 giugno, ore 02:35 GMT circa (ore 7 e un quarto italiane): forte scossa sentita a Bagnorea (12 secondi circa = 1 "pater") e Orvieto $(095671,095545)$.&lt;br&gt;11 giugno, dopo le ore 02:35 GMT circa: avvertite numerose nuove scosse fino alle 9:20 GMT circa (14 italiane), di cui molto forte a Montefiascone la scossa delle ore 8:20 GMT circa (ore 13 italiane) $(095545)$.&lt;br&gt;Fino al 22 giugno: frequenti nuove scosse a Bagnorea con ulteriori danni $(095671)$.&lt;br&gt;5 luglio: forte scossa a Montefiascone $(470154)$.&lt;br&gt;7 luglio, ore 4 della notte italiane: scossa molto forte.&lt;br&gt;15 luglio, ore 20 italiane: forte scossa $(000001)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
