<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1697 09 20</data_label>
      <time_label>15:50</time_label>
      <earthquakelocation>Siena</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Questo periodo sismico fu caratterizzato da numerosissime scosse avvenute tra il settembre e il dicembre 1697. Le fonti ne ricordano, in particolare, 6 più violente delle altre, avvenute il 20 settembre alle ore 15:50 e alle ore 16:50 GMT ca. (ore 22 e ore 23 secondo l’uso orario all’italiana); il 30 settembre alle 12:15 GMT ca. (un’ora e un quarto dopo il mezzogiorno); il giorno 1 ottobre, senza indicazione dell’orario; il 28 ottobre alle ore 1:00 GMT ca. (2 ore dopo la mezzanotte) e il 20 dicembre alle ore 19:45 GMT ca. (fra le 3 e le 4 secondo l’uso orario all’italiana). Le scosse, che ebbero effeti in un’area ristretta, colpirono l’area urbana di Siena. I danni all’edilizia furono limitati: non vi furono crolli totali; molti edifici subirono lesioni o sconnessioni delle murature, alcuni dovettero essere puntellati perché pericolanti; caddero parti di cornicioni, pietre e camini dai tetti, calcinacci dai soffitti. A Firenze le scosse non furono avvertite.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico fu caratterizzato da numerosissime scosse avvenute tra il settembre e il dicembre 1697. Nella sola notte tra il 20 e il 21 settembre furono avvertite 74 scosse $(070531,470155)$; secondo Gigli (1716) $(395273)$, complessivamente le scosse dell’intero periodo sismico furono oltre 200. Le più violente avvennero il 20 settembre alle ore 15:50 e alle ore 16:50 GMT ca. (ore 22 e 23 italiane); il 30 settembre alle 12:15 GMT ca. (un’ora e un quarto dopo il mezzogiorno); l’1 ottobre, senza indicazione dell’orario; il 28 ottobre alle ore 1:00 GMT ca. (2 ore dopo la mezzanotte) e il 20 dicembre alle ore 19:45 GMT ca. (fra le 3 e le 4 italiane).</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
