<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1700 07 28</data_label>
      <time_label>03:35</time_label>
      <earthquakelocation>Carnia</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 28 luglio 1700 alle ore 3:35 GMT ca. (un’ora prima dell’alba). Colpì la Carnia, in particolare il Canale di Gorto (la valle del torrente Degano) e il Canale di Socchieve (alta valle del Tagliamento). Le distruzioni più gravi furono nei paesi di Enemonzo, Esemon di Sotto, Mediis, Quinis e Raveo. A Enemonzo crollarono gran parte delle abitazioni e le chiese di S.Rocco e della Madonna; subì gravi danni la chiesa parrocchiale dove caddero il campanile e parte del tetto della chiesa, furono gravemente lesionate le pareti e il muro di cinta del cimitero. A Raveo tutte le case, eccettuate 2 o 3, crollarono o furono gravemente danneggiate e subirono gravissimi danni le due chiese del paese, in particolare quella della Madonna situata poco fuori dall’abitato. A Esemon di Sotto, Mediis e Quinis le distruzioni riguardarono gran parte delle case.&lt;br&gt;Crolli totali o parziali di case e chiese avvennero anche ad Agrons, Cella, Fresis, Maiaso, Mione, Muina, Ovaro, Preone, Priuso e Socchieve. Lesioni e dissesti più o meno gravi, in particolare negli edifici ecclesiastici, furono segnalati in una decina di altri paesi.&lt;br&gt;Le fonti non ricordano il risentimento della scossa in località esterne all’area dei massimi effetti.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale, avvenuta il 28 luglio 1700 alle ore 3:35 GMT ca. (un’ora prima dell’alba), fu seguita per oltre 15 giorni da frequenti e forti repliche; in alcuni giorni ne furono contate fino a 20. In seguito le scosse diminuirono di frequenza e di intensità, ma continuarono per alcuni mesi $(395380,395382,395386)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
