<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1719 06 27</data_label>
      <time_label>06:30</time_label>
      <earthquakelocation>Alta Valnerina</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa del 27 giugno 1719 accadde alle 6:30 GMT circa e fu seguita da una replica la mattina del giorno seguente: colpì l’alta Valnerina.&lt;br&gt;La natura delle fonti reperite non permette di avere il quadro preciso degli effetti delle scosse. Una breve e generica descrizione è fornita dalla lettera di Cocchi, scritta il 28 giugno da Cascia: il medico specifica solamente che negli edifici di Cascia e Norcia si aprirono profonde fenditure. I centri di Castelvecchio, Croce, Preci, Saccovescio, Sant’Eutizio e Todiano (Tuturano), secondo Cocchi, erano stati atterrati o erano in rovina. Secondo fonti giornalistiche alcune case di Norcia crollarono e ci furono molti morti in città e nel contado.&lt;br&gt;A Spoleto, Foligno, Nocera e Rieti la scossa fu risentita fortemente. L’area di risentimento si estese fino a Perugia e Roma.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; A Cascia, oltre la scossa principale, avvenuta il 27 giugno 1719 alle ore 6:30 GMT ca., è ricordata una replica nella tarda mattinata del giorno successivo $(095487)$.&lt;br&gt;A Roma una fonte specifica che la scossa avvenne poco dopo le 6:30 GMT (le 11 e mezza, secondo l’uso orario all’italiana) del 27 $(200030)$; un’altra fonte afferma che la scossa accadde dopo le 5:30 GMT (le 10 e mezza, secondo l’uso orario all’italiana) del mattino dello stesso giorno e durò lo spazio di due Ave Maria, cioè circa 20 secondi $(450155)$. Lancisi, nella lettera di risposta al medico Cocchi, afferma che il terremoto fu avvertito poco prima delle 7 GMT ca. (poco prima delle ore 12, secondo l’uso orario all’italiana).&lt;br&gt;A Perugia furono avvertite due scosse, la prima alle 6:30 GMT ca. (ore 11 e mezza, secondo l’uso orario all’italiana) del 27 giugno, la seconda più debole dopo le 18:30 GMT ca. dello stesso giorno (dopo le 23, secondo l’uso orario all’italiana) $(095517)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
