<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1725 10 29</data_label>
      <time_label>17:40</time_label>
      <earthquakelocation>Appennino tosco-emiliano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 29 ottobre 1725 alle ore 17:40 GMT ca. (ore 1 della notte, in orario "all’italiana"); era stata preceduta da una scossa più leggera la sera precedente e fu seguita da una replica non forte alle ore 20:00 GMT circa (ore 4 della notte).&lt;br&gt;La zona più colpita fu l’area appenninica tosco-romagnola fra le valli dei fiumi Santerno e Lamone. I danni più gravi avvennero a Castel del Rio, Fontanelice (all’epoca Fontana), Marradi, Palazzuolo sul Senio, Tossignano, dove vi furono crolli di abitazioni ed edifici religiosi. A Casola Valsenio la scossa causò il crollo del convento e della chiesa dei Domenicani; a Modigliana cadde la copertura del mastio della fortezza e furono danneggiati i muri e i soffitti della cappella di Santa Barbara. La scossa fu avvertita sensibilmente a Bologna e più leggermente a Firenze.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Questo periodo sismico è caratterizzato nel Catalogo PFG (1985) da una scossa avvenuta il 28 ottobre 1725 a un orario indeterminato.&lt;br&gt;Le fonti attribuiscono all’evento talvolta la data 29 altre volte 30 ottobre 1725, poiché nell’uso orario italiano il nuovo giorno iniziava all’avemaria (circa le 18 GMT). La scossa principale sarebbe perciò accaduta la sera del 29 ottobre 1725.&lt;br&gt;Il 29 ottobre 1725 sono infatti segnalate due scosse: alle 17:40 GMT circa (corrispondente secondo l’ora italiana al 30 ottobre 1725, dopo l’Ave Maria) $(410054)$ e alle ore 20 GMT circa (4 di notte del 29 ottobre 1725, ora italiana; secondo altra fonte: 4 della notte di martedì 30 ottobre 1725) $(130378,410041)$.&lt;br&gt;Fino al novembre 1725 furono avvertite delle repliche $(410054,395408,110524,110528)$.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 17 settembre 1725 ore 14 GMT circa (ore 20 italiane) scossa senza danni avvertita a Forlì $(395409)$.&lt;br&gt;22 ottobre 1725 scossa forte a Faenza, seguita, secondo Righi $(400034)$, da repliche nei giorni successivi.&lt;br&gt;27 ottobre 1725 alle 16 GMT circa (ore 23 e un quarto italiane) scossa avvertita a Faenza $(395407,395408)$; secondo Ottieri leggera scossa, a Faenza, avvertita verso sera $(130378)$.&lt;br&gt;29 ottobre 1725 alle ore 17:40 GMT scossa avvertita a Marradi e a Firenze (ora 1 di notte del 29 ottobre 1725 ora italiana) $(350025)$, coincidente con la scossa avvertita a Castrocaro e a Terra del Sole (30 ottobre 1725, dopo l’Ave Maria) $(410054)$; ore 19:40 GMT (3 di notte del 29 ottobre 1725 ora italiana) scossa avvertita a Faenza $(395408)$; ore 20 GMT circa (martedì, ore 4 della notte, ora italiana) avvertita una scossa $(410041)$.&lt;br&gt;14 novembre 1725 ore 22:20 GMT circa (ore 6 italiane del 15 novembre 1725) scossa avvertita a Forlì con replica dopo mezz’ora $(395409)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
