<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1731 03 20</data_label>
      <time_label>03:00</time_label>
      <earthquakelocation>Foggiano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; A Foggia e a Cerignola la scossa ebbe gli effetti più gravemente distruttivi. Danni gravi ed estesi si ebbero anche nei centri di Canosa di Puglia, Orta Nova, Tressanti, Ascoli Satriano, Molfetta e Orsara di Puglia, posti in una regione delimitata a ovest dalle propaggini orientali dei rilievi irpini e dalle colline del melfese, e a est dal promontorio garganico e dal mare Adriatico. In molti centri della Capitanata e della fascia costiera adriatica il terremoto causò lesioni negli edifici, in qualche caso gravi $(000001,300324,110079)$. I risentimenti interessarono tutta la regione pugliese, dal promontorio del Gargano fino a Lecce, e gran parte dell’Italia centrale e meridionale, da Roma a Napoli.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico avviatosi con la scossa distruttiva del 20 marzo 1731 si prolungò sino al marzo dell’anno successivo e fu caratterizzato anche da alcune repliche di notevole intensità che causarono nuovi danni e aggravarono quelli già verificatisi in occasione dell’evento principale $(000001,030166,430081,110079,200127,200128,980002)$.&lt;br&gt;20 marzo 1731:&lt;br&gt;ore 9 e 30 italiane, 03:00 GMT circa, terremoto completamente distruttivo a Foggia $(300324)$;&lt;br&gt;ore 03.15 GMT, replica avvertita a Foggia e Molfetta $(030507,300324)$;&lt;br&gt;ore 6.35 (GMT), breve replica avvertita a Melfi $(030510)$;&lt;br&gt;ore 13.30 (GMT), replica avvertita a Molfetta $(030507)$;&lt;br&gt;notte del 20 marzo, ore quattro e ore sette avvertite leggere scosse a Napoli $(110079)$.&lt;br&gt;21 marzo 1731:&lt;br&gt;ore 7.35 (GMT) scossa di replica in tre riprese, che aggravò le lesioni e i danni causati agli edifici dalla scossa principale, avvertita a Melfi, Bisceglie, Bitonto, Foggia, Cerignola, Brindisi, Molfetta e Napoli $(030510,110079,300146,030507)$.&lt;br&gt;Numerose altre scosse più o meno intense furono avvertite fino ai primi mesi del 1732.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
