<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1739 05 10</data_label>
      <time_label>15:25</time_label>
      <earthquakelocation>Naso (ME)</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Le scosse iniziarono il 9 maggio e fino al 19 dello stesso mese furono avvertite oltre 100 repliche. La scossa principale avvenne il 10 maggio alle ore 21 italiane (15:25 GMT ca.); causò danni gravi e diffusi a Naso, dove varie case crollarono e la maggior parte delle altre rimasero cadenti e inabitabili; 2 monasteri e 6 chiese subirono gravi lesioni e crolli parziali. A San Marco d’Alunzio alcune abitazioni crollarono e altre furono gravemente lesionate. La scossa fu avvertita in alcune località della Sicilia nord-orientale, per le quali non furono segnalati danni.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Naso: 9 maggio 1739: si ricordano diverse scosse che a partire dalle 18 italiane (12:30 GMT) proseguirono per tutta la nottata $(082589,145034)$. Dopo la scossa principale del 10 maggio alle 21 italiane (15:30 GMT), le repliche continuarono ininterrottamente sino al 15 maggio $(082589,145034)$. Incudine $(145034)$ ricorda che il 19 maggio terminarono le repliche nella città di Naso $(145034)$. Sono documentati effetti sismici fino al 28 giugno $(082589)$.&lt;br&gt;S.Marco d’Alunzio: 9 maggio: si ricordano diverse scosse che a partire dal pomeriggio proseguirono per tutta la nottata $(082589)$; 15 maggio: in questa giornata si ricordano diverse scosse $(082589)$.&lt;br&gt;Sicilia: secondo Ferrara vennero sentite delle scosse dal 10 maggio al 22 giugno 1739 $(110160)$; secondo Mercalli (1897) durarono sino al 20 giugno $(680030)$. Per Sciuto Patti tra il 4 e il 15 maggio si contarono oltre cento scosse $(145010)$.&lt;br&gt;Bronte: fu sentita una scossa di terremoto il 5 giugno 1739.&lt;br&gt;Randazzo: fu sentita la scossa di terremoto del 5 giugno 1739.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
