<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1742 01 27</data_label>
      <time_label>11:20</time_label>
      <earthquakelocation>Livorno</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziò il 16 gennaio 1742 e fu caratterizzato da scosse frequenti fino alla metà di marzo; altre repliche furono avvertite più sporadicamente fino al novembre successivo. La scossa principale avvenne il 27 gennaio alle ore 11:20 GMT ca. (ore 18 e mezza italiane). Colpì la città di Livorno danneggiando quasi tutti gli edifici, in genere in modo leggero. Crollò quasi interamente un solo edificio, il palazzo di Rosciano, sito nel quartiere di Venezia nuova nella zona nord-occidentale della città, un’area edificata verso la metà del XVII secolo su terreno in precedenza occupato dal mare. Circa 40 edifici furono danneggiati gravemente e dovettero essere puntellati a causa delle inclinazioni e degli strapiombi delle pareti. Nella maggior parte delle abitazioni furono riscontrate lesioni leggere, soprattutto negli interni, sconnessioni dei tetti e dei solai, caduta di comignoli, tegole, ringhiere, logge, torrette.&lt;br&gt;Nella chiesa di S.Giovanni degli Agostiniani cadde parte della volta da poco edificata; rimasero inagibili il convento di S.Giovanni, quello della Madonna dei Padri Osservanti e quello dei Padri Trinitari; vennero inoltre considerati inagibili l’ospedale della SS.Annunziata e il palazzo Arcivescovile. Danni più lievi subirono i conventi dei Barnabiti e dei Gesuiti. Il Duomo subì qualche danno nella parte del coro. I pilastri del campaniletto ad arco della cappella del lazzaretto di S.Rocco uscirono dalle loro basi. Per quanto attiene all’edilizia pubblica restarono inagibili il palazzo Granducale, quello del Governo e quello della Comunità, le Carceri e l’edificio dell’Archivio pubblico cittadino. Fu notevolmente lesionata la torre del Fanale; la torre del Marzocco fu scossa violentemente, ma non subì danni.&lt;br&gt;La scossa non causò danni in nessun’altra località. Fu avvertita fortemente a Pisa e a Lucca e, più leggermente fino a Genova, Firenze e Siena.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziò la sera del 16 gennaio con 3 scosse leggere. Seguirono repliche leggere il 17, 19 e 20 gennaio. La scossa principale avvenne sabato 27 gennaio alle ore 18.30 italiane (11:20 GMT ca.). Seguirono repliche frequenti sino al mese di marzo. Il periodo sismico durò sino al novembre successivo.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 16 gennaio avvertite 3 scosse di intensità crescente $(395041)$, la prima alle 2.30 italiane (19:05 GMT ca.), la seconda alle 3.15 (19:50 GMT ca.) e la terza alle ore 4.30 circa (21:05 GMT ca.) $(395040)$;&lt;br&gt;17 gennaio alle ore 10.30 italiane (3:10 GMT ca.) avvertite 2 leggere scosse a breve distanza l’una dall’altra; altre 2 scosse di intensità maggiore, ma che non causarono danni avvennero alle ore 11:45 italiane (4:25 GMT ca.) e alle 13 italiane (5:40 GMT ca.) $(395041)$;&lt;br&gt;19 gennaio, avvertite 3 scosse alle 18.30 italiane (11:10 GMT ca.), alle 19 italiane (11:40 GMT ca.), e poco prima delle 23 italiane (15:40 GMT ca.), delle quali la prima, durata 8-10 secondi, e la terza, durata 3 secondi, furono avvertite fortemente $(395040,395041,395064)$;&lt;br&gt;20 gennaio alle 16.45 italiane (9:25 GMT ca.) scossa leggera, e una più forte la stessa sera alle 5.20 italiane (10:00 GMT ca.), accompagnata da un boato;&lt;br&gt;Dal 20 al 25 gennaio, numerose scosse scarsamente avvertibili $(395041)$;&lt;br&gt;25 gennaio alle ore 23 italiane (15:50 GMT ca.) scossa leggera $(395041)$;&lt;br&gt;27 gennaio alle ore 18.30 italiane (11:20 GMT) scossa principale che, accompagnata da un orribile boato, durò quasi la metà di un Pater noster, ossia 30-32 secondi circa $(395041)$. Fu seguita da 3 piccole scosse alle ore 19 (11:50 GMT ca.), alle 19.15 (12:05 GMT ca.) e alle 20 (12:50 GMT ca.);&lt;br&gt;17 marzo poco dopo le 2 di sera italiane (19:50 GMT ca.) scossa leggera; altre due leggere scosse alle 3 e alle 4 italiane (20:50 e 21:50 GMT ca.);&lt;br&gt;18 marzo alle ore 3 italiane circa (20:55 GMT ca.), scossa leggera;&lt;br&gt;17 aprile alle ore 7.30 italiane circa (2:00 GMT ca.) scossa molto breve ma ben avvertibile;&lt;br&gt;11 maggio alle 19.15 italiane (14:15 GMT ca.) scossa leggerissima avvertita da pochi;&lt;br&gt;29 maggio alle 5.45 italiane (1:10 GMT ca.) e alle 6.30 italiane (1:55 GMT ca.) avvertite due scosse piccole e brevissime;&lt;br&gt;23 giugno alle ore 4 in punto italiane (23:40 GMT ca.) scossa molto forte e di lunga durata (più di mezza Ave maria) che non causò danni rimarcabili;&lt;br&gt;29 giugno alle 18.30 italiane (14:10 GMT ca.) scossa brevissima, abbastanza sensibile, che non fu però percepita da tutti.&lt;br&gt;8 agosto alle ore 6.30 italiane (1:40 GMT ca.) scossa piccolissima avvertita da pochi;&lt;br&gt;6 novembre alle ore 7 italiane (23:35 GMT ca.) scossa avvertita da pochi;&lt;br&gt;7 novembre alle 9.30 italiane circa (2:05 GMT ca.) scossa breve ma sensibile $(395064)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
