<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1753 03 09</data_label>
      <time_label>13:15:00</time_label>
      <earthquakelocation>Valle del Chisone</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico fu caratterizzato da una lunga serie di scosse che si protrassero dal 9 marzo alla prima metà di maggio 1753; una forte ripresa dell’attività sismica si ebbe, in seguito, nei primi giorni del mese di agosto.&lt;br&gt;La scossa principale avvenne il 9 marzo alle ore 13:15 GMT ca.; colpì l’area prealpina del Piemonte occidentale danneggiando vari centri della Valle del Chisone: Pinerolo, Fenestrelle, Luserna, Perosa Argentina. I danni riguardarono prevalentemente caduta di tetti, di comignoli, di qualche muro esterno, in particolare alle strutture militari fortificate. A Cercenasco, Mentoulles e Salza di Pinerolo furono rilevati danni alle chiese parrocchiali. La scossa fu molto violenta a Susa e a Moncenisio e fu avvertita a Torino, Ginevra e Nizza.&lt;br&gt;Secondo Seyfart (1756) $(080270)$ ad Asti, in posizione eccentrica rispetto all’area degli effetti più gravi, crollò parzialmente il convento dei Cappuccini.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziò il 9 marzo 1753 e si protrasse con scosse frequenti fino ai primi giorni di maggio. Una ripresa dell’attività sismica si ebbe nei primi giorni di agosto.&lt;br&gt;La scossa principale avvenne il 9 marzo alle ore 13:15 GMT ca.; fu seguita da numerose repliche (a Gravere ne furono segnalate 18 nel giro di un’ora e 30, complessivamente, nel corso della giornata; a Susa e Moncenisio furono avvertite 14 scosse tra il 9 e l’11 marzo).&lt;br&gt;Una replica molto violenta avvenne il 31 marzo: a Pinerolo subì gravi danni il monastero del Colletto $(230060)$.&lt;br&gt;Nel corso del mese di aprile numerose scosse a Pinerolo; due particolarmente sensibili avvennero il 25 (ore 1:30 GMT ca.) e il 30 aprile. L’11 maggio nuova scossa sentita a Pinerolo.&lt;br&gt;Nei primi giorni di agosto ripresa dell’attività sismica: varie scosse avvertite a Pinerolo (il 5, 6 e l’8 agosto) e, con particolare forza, a Pragelato $(230060,230065)$; queste scosse causarono qualche danno al forte di Fenestrelle $(860001)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
