<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1755 12 09</data_label>
      <time_label>13:30</time_label>
      <earthquakelocation>Vallese</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 9 dicembre 1755 alle ore 13:30 GMT ca. e colpì il Vallese nord-orientale. Gli effetti maggiori furono a Brig, Glis e Naters, nell’alta valle del Rodano.&lt;br&gt;A Brig tutte le case subirono danni e alcune divennero inabitabili; crollarono quasi tutti i comignoli; vi fu una generalizzata caduta di tegole dai tetti; le torri furono lesionate e alcuni muri crollarono. Le chiese subirono lesioni notevoli; il tetto della chiesa dei Gesuiti crollò in parte e i muri del collegio attiguo furono gravemente lesionati; gravi danni subirono la chiesa e il convento delle Orsoline.&lt;br&gt;A Glis gli edifici furono lesionati; qualche casa crollò interamente; la chiesa di Notre Dame e il campanile subirono gravi danni: una parte del campanile crollò, sfondò la volta e distrusse l’altare laterale.&lt;br&gt;A Naters crollò il tetto della chiesa parrocchiale e tutte le case furono danneggiate.&lt;br&gt;Danni minori furono segnalati in molte altre località svizzere: a Basilea, Berna e Lucerna caddero alcuni comignoli e cornicioni.&lt;br&gt;In territorio italiano la scossa causò alcuni danni a Milano: vi furono leggere lesioni nei muri e la caduta di comignoli in alcuni edifici; nel collegio di Brera si aprirono delle fenditure in un’aula; nelle abitazioni si rovesciarono mobili e caddero oggetti. La scossa fu avvertita molto fortemente anche a Novara e a Varese, dove è attestata la caduta di un solo comignolo. La scossa fu avvertita, più o meno fortemente, in Svizzera, nella Francia occidentale, nella Germania meridionale, nell’Austria orientale e nell’Italia nord-occidentale.&lt;br&gt;Forti repliche furono sentite nell’area dei maggiori effetti il 27 dicembre 1755, il 14 e il 22 gennaio 1756. Il periodo sismico durò fino alla fine di febbraio 1756.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale, avvenuta il 9 dicembre 1755 alle ore 13:30 GMT ca., fu preceduta da scosse leggere per tutto il mese di novembre e seguita da numerose repliche. Di queste le più violente furono avvertite il 27 dicembre, il 14 e il 22 gennaio 1756. Il periodo sismico durò fino alla fine di febbraio $(052146,095109)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
