<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1762 10 06</data_label>
      <time_label>12:10</time_label>
      <earthquakelocation>Aquilano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 6 ottobre 1762 (ore 12:10 GMT ca.) e colpì violentemente Castelnuovo e Poggio Picenze, due villaggi nei pressi di L’Aquila, causando il crollo totale o parziale di gran parte delle case. Molti edifici subirono la caduta dei tetti o lo slegamento delle pareti portanti, descritte dai testimoni come irrimediabilmente lesionate e sul punto di cadere. La condizione generale dei due paesi, che emerge dalle particolareggiate fonti coeve, è quella di due siti quasi completamente inabitabili. Il terremoto fu avvertito fortemente nei vicini paesi di Barisciano e San Demetrio ne’ Vestini, dove non sono ricordati danni, e a L’Aquila, dove causò lesioni e caduta di comignoli. La scossa fu sentita leggermente a Roma.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Baratta $(000001)$ discute i dati cronologici discordanti riportati da Perrey $(050007)$ e dai materiali Malvasia pubblicati da De Rossi $(030123)$. Il primo, concorde con altre testimonianze indipendenti, ricorda che il terremoto avvenne il 6 ottobre, mentre la seconda fonte lo data, errando, al 26 dello stesso mese. L’errore di Malvasia­De Rossi derivò dal fatto che la notizia da loro individuata appariva su un giornale del 30 ottobre e il testo pubblicato datava il terremoto semplicemente indicando il giorno della settimana in cui era avvenuta la scossa (mercoledì). Ciò era causato dal fatto che all’epoca le notizie venivano riprese da un giornale all’altro senza variazioni e, nel caso in questione, ad esempio, l’informazione era già stata pubblicata varie volte su giornali diversi anche a distanza di molti giorni.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale si verificò il 6 ottobre 1762 alle ore 19 italiane (12.10 GMT ca.) e causò gravi distruzioni a Castelnuovo e Poggio Picenze. Le repliche furono numerosissime: più di 40 nel corso dello stesso giorno e nella notte seguente $(593426)$. In seguito, per oltre venti giorni si avvertirono 20-30 scosse al giorno $(593374)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
