<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1768 10 19</data_label>
      <time_label>23:00</time_label>
      <earthquakelocation>Appennino romagnolo</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto avvenne il 19 ottobre 1768 attorno alle ore 23:00 GMT in due scosse, la seconda delle quali causò le distruzioni più gravi; l’area più colpita fu l’alta valle del fiume Bidente nell’Appennino romagnolo. I danni più gravi riguardarono 11 località, che, salvo Santa Sofia e Mortano, erano tutte piccoli villaggi e borghi: Berleta, Camposonaldo, Casa Fanti, Collina di Pondo, Monteguidi, Poggio alla Lastra, Rondinaia, San Giacomo a Meleto e Spescia. A Santa Sofia crollò la maggior parte delle abitazioni; cadde parte della chiesa parrocchiale; si inclinò il campanile con l’orologio pubblico; crollarono il castello e la sua rocca, che aveva mura spesse circa 3 metri e mezzo ("6 braccia"); il ponte sul fiume Bidente si spaccò per la sua intera lunghezza. A Mortano crollò la maggior parte delle case e quelle che rimasero in piedi furono tutte gravemente danneggiate. Altre 13 località subirono forti danni; in 6 altre, tra le quali Rocca San Casciano, ci furono danni minori. A Forlì e a San Piero in Bagno, il terremoto causò lievi lesioni. La scossa fu sentita a Faenza, Cesena, Firenze, Pesaro, Padova e lievemente a Roma. Numerose repliche si susseguirono per alcuni mesi.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 19 ottobre alle ore 3 del pomeriggio (orario alla francese), corrispondenti alle 14:00 GMT: lieve scossa $(092160)$;&lt;br&gt;19 ottobre alle ore 10 della notte (orario alla francese), corrispondenti alle 21:00 GMT: lieve scossa $(092160)$;&lt;br&gt;19 ottobre pochi minuti dopo la mezzanotte (o intorno alle 6 italiane del 20 ottobre, secondo alcune fonti), corrispondenti alle 23:00 GMT: scossa violenta, che causò notevoli danni a Santa Sofia; dopo pochi minuti scossa principale che causò le maggiori distruzioni $(092160,470180,092003,410082)$.&lt;br&gt;19 ottobre mezzora dopo la mezzanotte (23:30 GMT ca.): due forti scosse, che causarono ulteriori danni a Santa Sofia $(092160)$.&lt;br&gt;Numerose repliche si susseguirono per tutta la notte e nei giorni seguenti, per alcuni mesi.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
