<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1774 03 31</data_label>
      <time_label>15:10</time_label>
      <earthquakelocation>Bresciano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 31 marzo 1774 verso le 15:10 GMT (le 21 in orario "all’italiana", le 3:49 pomeridiane in orario locale "alla francese"); la località più colpita fu Rovato dove crollò metà della sacrestia della chiesa dell’Annunziata, furono inoltre danneggiati la stessa chiesa e il monastero; a Brescia crollò qualche comignolo e una palla ornamentale che si trovava su una guglia della basilica dei SS.Faustino e Giovita. Anche in altri paesi, non nominati, del bresciano ci furono danni. La scossa fu avvertita da molte persone a Verona; fu leggera a Vicenza; fu sentita anche a Padova.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 31 marzo 1774 verso le 15:10 GMT. Le località più colpita furono Rovato, dove crollò metà della sacrestia della chiesa dell’Annunziata, e Brescia dove crollò qualche comignolo. Fu preceduta il 29 marzo 1774 verso le ore 3:15 GMT da una forte scossa che svegliò e spaventò molte persone a Brescia; fu seguita il 5 aprile 1774, verso le ore 4:15 GMT, da una scossa leggera a Brescia.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 29 marzo 1774 verso le ore 3:15 GMT (le ore 9 "all’italiana", le 4:04 antimeridiane in orario "alla francese"), Brescia: forte scossa che svegliò molte persone e spaventò molto quelli che l’avvertirono $(830008,771012)$;&lt;br&gt;31 marzo 1774 verso le 15:10 GMT (le 21 in orario "all’italiana", le 3:49 pomeridiane in orario "alla francese"), scossa principale $(830008,771012,380052,082603,500146,500001)$;&lt;br&gt;5 aprile 1774 verso le ore 4:15 GMT (le 10 in orario "all’italiana"), Brescia: scossa leggera che non causò danni $(830008)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
