<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1779 11 23</data_label>
      <time_label>18:30</time_label>
      <earthquakelocation>Bolognese</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Questa lunga sequenza sismica iniziò il primo giugno 1779 e si protrasse fino alla primavera del 1780. Complessivamente sono ricordate oltre 100 scosse, 5 delle quali molto violente che causarono danni. Il punto di osservazione privilegiato fu Bologna, in cui sono ricordate le scosse principali e sono indicati i relativi effetti. La tipologia più diffusa di danno fu il crollo di comignoli e di pietre, e, nelle chiese, lesioni, cedimenti di volte e distacco delle facciate dai muri esterni.&lt;br&gt;La scossa del 4 giugno 1779, avvenuta alle ore 7:00 GMT circa (intorno alle ore 11 e mezza in orario "all’italiana"), fece cadere molti comignoli, lesionò i muri di molte case e palazzi e causò danni ad alcune chiese. Nelle chiese di S.Maria della Pietà (ora dei Mendicanti) e di S.Salvatore vi furono danni alla volta e alla facciata. Nella chiesa di S.Domenico vi furono lesioni alle volte; nella chiesa di S.Petronio si lesionò una navata e si aprì una crepa nell’arco sovrastante il luogo dove si trovava la statua del santo. Si riscontrarono lesioni nella chiesa di S.Pietro. Nella sommità della volta della chiesa dei Ss.Gregorio e Siro dei padri Crociferi, si aprì una profonda lesione longitudinale; tre crepe si aprirono nell’arco all’imboccatura del presbiterio. Nella chiesa interna di S.Maria Nuova in corrispondenza dell’altare maggiore si aprì la volta da cui cadde gesso e calce. Palazzo Spada subì dei danni.&lt;br&gt;La scossa del 10 giugno 1779, avvenuta alle ore 8:35 GMT circa (ore 13 in orario "all’italiana"), causò danni al Palazzo Spada: lesionò il portico e la casetta annessa al portico stesso, in angolo con la piazza di S.Simone; entrambi gli edifici furono rinforzati con chiavi di ferro. La compagnia di S.Francesco che amministrava l’ospedale omonimo e la chiesa annessa, dopo questa scossa fece abbattere il campanile che era stato danneggiato. Fu danneggiato lo gnomone della meridiana di S.Petronio: si constatò una piccola depressione della lastra dove era scolpito il foro. A causa di questa scossa un’altana di palazzo Guidotti in piazza Calderini divenne pericolante. Anche i due edifici sede del Monte di Pietà furono danneggiati negli angoli e in seguito furono riparati con chiavi di ferro. Questa stessa scossa causò crepature a tutti gli archi delle finestre del seminario arcivescovile; in una via, non precisata, crollarono 13 comignoli e una casa fu interamente distrutta. Caddero mattoni e calcinacci dal Palazzo Pubblico (ora Palazzo del Comune). Il muro della chiesa del SS.Sacramento al Porto Naviglio fu lesionato nella parete verso la cinta muraria e minacciò di crollare. Nella chiesa dei Ss.Gregorio e Siro si aggravarono le lesioni causate dalla scossa del 4 giugno.&lt;br&gt;La scossa del 14 luglio 1779, avvenuta alle ore 19:30 GMT circa (poco prima delle ore 24 in orario "all’italiana"), fece crollare il tetto dell’edificio della Dogana e 300 comignoli; molti edifici, specialmente quelli d’angolo, furono lesionati, soprattutto nei quartieri dell’area ovest della città. Ci furono alcuni feriti. A causa di questa scossa cadde la piccola piramide posta sulla facciata della chiesa di S.Giovanni in Monte. Nella chiesa dei Ss.Gregorio e Siro la volta si aprì lungo altre due direttrici, una per ciascuna delle due metà in cui era divisa dalla lesione precedente. La facciata della chiesa si distaccò dai muri laterali e alcune fenditure la attraversavano verticalmente dal cornicione a terra. Il cornicione subì lesioni e si distaccò dal muro. Nella chiesa di S.Martino Maggiore si spezzò una chiave della navata centrale in prossimità della cappella a lato dell’altare maggiore. Si aprì una crepa nell’acuto della volta laterale della chiesa di S.Maria dei Servi dalla parte di Strada Maggiore. Nel monastero di S.Maria Nuova la scossa causò crepe in tutte le celle del dormitorio superiore, in particolare in quella annessa al muro posto in cima alle scale che risultò il più lesionato. Cadde un davanzale con l’ornato sottostante da una finestra della facciata di Palazzo Taruffi di fronte alla chiesa dei Ss.Gregorio e Siro. Nel Palazzo Pallavicini, in via S.Felice, si accentuarono le fenditure già esistenti nelle zone di congiunzione tra i muri più antichi e quelli più recenti.&lt;br&gt;Nel santuario della Madonna di San Luca si accentuò e si prolungò una lesione preesistente e cadde una parte dell’ornamento scultoreo posto al centro dell’arco d’accesso a una delle cappelle laterali.&lt;br&gt;Le scosse di giugno e luglio 1779 danneggiarono un tratto delle mura della città a destra di Porta Galliera e il tratto di mura dietro al Porto Naviglio. Subirono danni i "quartieri" (caserme) degli uditori di Rota nel Palazzo del Podestà e quelli delle guardie svizzere e dei cavalleggeri situati nell’attuale Palazzo comunale. Fu danneggiato il monastero di S.Pietro Martire; in particolare gli edifici più vecchi che già presentavano difetti costruttivi, al punto che se ne dovettero puntellare alcune parti.&lt;br&gt;La scossa del 23 novembre 1779, avvenuta alle ore 18:30 GMT circa (le 2 e un quarto in orario "all’italiana"), causò la caduta di alcuni comignoli e l’apertura di lesioni in alcune case.&lt;br&gt;La scossa del 6 febbraio 1780, avvenuta alle ore 4:00 GMT circa (ore 11 in orario "all’italiana"), fece crollare più di 100 comignoli e causò molti danni agli edifici. La chiesa dei Ss.Girolamo ed Eustachio, subì danni nel muro interno della facciata che fu riparato con quattro chiavi di ferro. Subirono danni il tetto e la volta della chiesa di S.Maria Maggiore.&lt;br&gt;Nel santuario della Madonna d San Luca si riaprirono due lesioni negli archi centrali causate dalle scosse precedenti e da poco restaurate.&lt;br&gt;Le scosse della sequenza sismica del 1779-1780 danneggiarono il forno e gli altri edifici annessi alla Mensa Arcivescovile dalla parte del vicolo denominato Napoli: per rinforzare e consolidare tali costruzioni l’arcivescovo fece costruire un muro lungo il vicolo. La canonica della chiesa di S.Lorenzo di Porta Stiera, posta al di sopra della volta della chiesa, subì lesioni nei muri divisori interni. Secondo il pubblico architetto Dotti che nel 1783 effettuò una perizia nella chiesa di S.Bartolomeo della Beverara, le scosse del 1779-1780 causarono crepe visibili nella volta e negli archi della cappella maggiore della chiesa.&lt;br&gt;Le scosse causarono danni anche all’edilizia civile minore urbana: complessivamente sono attestati danni a 16 case. La tipologia più diffusa di danni fu il crollo di camini e la sconnessione dei tetti, il distacco delle facciate delle case e lesioni nei muri interni. Furono danneggiate anche varie case rurali.&lt;br&gt;I danni nei paesi della campagna non emergono nella loro complessità: ciò è dovuto non solo all’ottica urbanocentrica delle fonti, ma anche al fatto che l’amministrazione centrale non aveva previsto interventi economici di alcun tipo. A Castel San Pietro, le scosse del 4 e del 10 giugno causarono lesioni nelle abitazioni; nei conventi e nelle chiese dei frati Francescani e dei Cappuccini si riaprirono crepe preesistenti. A Medicina, a causa della scossa del 4 giugno, la torre dell’orologio subì profonde lesioni negli archi verso nord e verso ovest. Subì danni l’antica chiesa di S.Bartolomeo di Musiano.&lt;br&gt;Le scosse furono sentite in diverse città dell’Emilia, del Veneto e della Lombardia.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Questa sequenza sismica iniziò nei primi giorni di giugno 1779 e si protrasse fino alla primavera del 1780. Complessivamente sono ricordate oltre 100 scosse. Le più forti, che causarono vari danni, furono 5. Il 4 giugno, alle ore 7:00 GMT circa, una scossa violenta causò danni a chiese ed edifici e crolli di comignoli a Bologna, a Castel San Pietro e a Medicina. L’evento si ripeté il 10 giugno alle ore 8:35 GMT circa, causando altri danni a case e chiese di Bologna. Proseguì nel mese di luglio, durante il quale la scossa più forte avvenne il 14, alle ore 19:30 GMT circa: a Bologna caddero 300 comignoli, pietre e macigni e subirono lesioni alcuni edifici; ci furono alcuni feriti. Fu sentita anche a Cento, dove suonarono le campane, a Reggio Emilia, Parma, Piacenza, Faenza, Forlì, Cesena e a Padova. Nei mesi da agosto a novembre la situazione sembrò normalizzarsi, ma il 23 novembre ci fu una nuova scossa violenta, alle ore 18:30 GMT circa: crollarono diversi comignoli e alcuni edifici furono danneggiati. La scossa fu sentita a Ferrara, Mantova, Reggio Emilia, Padova, Imola, Vicenza, Piacenza e fino a Senigallia. Un’altra violenta scossa si ebbe il 6 febbraio 1780, alle ore 4:00 GMTcirca; a causa di questa scossa caddero più di 100 comignoli e furono lesionati vari edifici. La scossa fu sentita fortemente a Cento, accompagnata da boato e, più leggermente, a Mantova, Reggio Emilia, Parma, Milano e Verona.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 24 maggio 1779: alle ore 20:10 GMT circa (le 9 della sera in orario "alla francese"), scossa leggera sentita da alcune persone a Bologna $(385788)$.&lt;br&gt;1º-2 giugno 1779: alle ore 23:55 GMT circa (le 4 e mezza in orario "all’italiana"), scossa forte sentita a Bologna; dopo circa un quarto d’ora, alle ore 0:10 GMT circa, altra scossa piuttosto forte a Bologna; successivamente fino alle ore 1:25 GMT circa (le ore 6 della notte "all’italiana"), altre 4 o 5 scosse di varia intensità, tutte precedute da un boato. Le scosse più forti di questa sequenza, che secondo la maggioranza dei testimoni furono la prima e la quinta, avvenuta probabilmente alle ore 0:55 GMT circa (ore 5 e mezza "all’italiana"), fecero cadere alcuni comignoli; la popolazione spaventata abbandonò le abitazioni e trascorse gran parte della notte all’aperto $(746011,745839,745841,410500,410502,385788,410506,095235,385095,385829,070588,820007)$.&lt;br&gt;Queste scosse furono sentite fortemente anche nella parte orientale del territorio bolognese; in particolare a Castel San Pietro, dove fecero cadere molti comignoli $(095233)$, e a Tossignano, dove causarono grandissimo panico tra la popolazione $(000001)$.&lt;br&gt;Le scosse più forti furono avvertite sensibilmente a Faenza $(395429)$ e più leggermente, a Imola, Cesena e Cento $(410502,410082,410083)$. Una scossa fu sentita anche a Padova $(082603)$.&lt;br&gt;2 giugno 1779: alle ore 7:30 GMT circa (ore 12 in orario "all’italiana"), altra scossa forte sentita a Bologna, soprattutto nella parte bassa della città, della durata di circa 3 secondi; questa scossa spaventò nuovamente la popolazione e fece cadere alcuni comignoli tra cui uno nel Borgo Nuovo $(746011,745839,745841,410502,385095,385788,410506,095235,820007)$. Fu sentita fortemente a Castel San Pietro $(095233)$ e leggermente a Faenza $(395429)$. Alle ore 20:25 GMT circa (l’una della notte in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna $(746011,410506,820007)$.&lt;br&gt;3 giugno 1779: a Bologna alcune scosse leggere, di cui una alle ore 20:55 GMT (l’una e mezza di notte in orario "all’italiana") $(746011,410502,385786,385771)$; alcune scosse furono sentite anche a Tossignano $(000001)$.&lt;br&gt;4 giugno 1779: alle ore 1:25 GMT circa (ore 6 in orario "all’italiana"), scossa leggera sentita a Bologna $(385771)$; alle ore 7:00 GMT circa (11 e mezza in orario "all’italiana"), scossa violenta della durata di circa 7 secondi; a Bologna fece cadere numerosi comignoli, lesionò i muri di molte case e palazzi e causò danni in varie chiese $(745847,020790,410500,820007,070588,385095,385788)$. La scossa causò danni anche a Castel San Pietro e Medicina e fu sentita a Parma, Padova e Vicenza $(000001,070588,095235,095233,410500,700038,320129,700038)$. Nel corso della giornata, altre due scosse sentite a Bologna, di cui una leggerissima alle ore 13:25 GMT circa (ore 18 in orario "all’italiana") $(746011,385771)$.&lt;br&gt;5 giugno 1779: alcune scosse leggere sentite a Bologna $(746011,410502)$.&lt;br&gt;6 giugno 1779: alcune scosse leggere sentite a Bologna $(746011,410502)$, di cui una alle ore 1:25 GMT circa (le 6 in orario "all’italiana") $(385771)$.&lt;br&gt;7 giugno 1779: scossa forte sentita a Bologna $(746011,410502,070588,470310,385071,385786)$.&lt;br&gt;8 giugno 1779: alcune scosse leggere sentite a Bologna $(280151,410502,070589,470310,470551,746011,385071,810016)$.&lt;br&gt;9 giugno 1779: nella serata alcune scosse leggere sentite a Bologna $(410502,410502,130579)$.&lt;br&gt;10 giugno 1779: alle ore 8:35 GMT circa (le 13 in orario "all’italiana"), scossa molto forte a Bologna, percepita della durata di 6 secondi; causò danni in alcune chiese e abitazioni $(410502,410500,746011,385788,745838,745839,745848,070589,410508,470311,470552,410509)$. Forte risentimento a Castel San Pietro, Imola, Cento, Tossignano $(000001,410083,500001,700038,320129,095233,385809,746011)$. Durante la giornata a Bologna furono sentite altre due scosse leggere $(746011)$.&lt;br&gt;11 giugno 1779: nella mattinata, scossa leggera sentita a Bologna $(385771,746011)$.&lt;br&gt;12 giugno 1779: alle 23:30 GMT circa (le 4 della notte in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna $(410506)$.&lt;br&gt;13 giugno 1779: alle ore 3:30 GMT circa (le 8 in orario "all’italiana"), scossa brevissima e leggera a Bologna $(745839,410500,746011)$.&lt;br&gt;14 giugno 1779: qualche scossa sentita a Bologna $(385786)$.&lt;br&gt;16 giugno 1779: alle ore 6:50 GMT circa (le 11 e un quarto in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna $(745839,385071,410500)$.&lt;br&gt;18 giugno 1779: una scossa sentita a Bologna $(410500)$.&lt;br&gt;24 giugno 1779: alle ore 6:10 GMT circa (le 10 e mezza in orario "all’italiana"), scossa di media intensità sentita a Bologna; alle ore 7:40 GMT circa (le 12 "all’italiana") altra scossa leggerissima $(746011,410509,385071,410506,410500,385771,385788)$.&lt;br&gt;26 giugno 1779: alle ore 23:40 GMT circa (le 4 della notte in orario "all’italiana"), scossa leggerissima a Bologna $(410506)$.&lt;br&gt;30 giugno 1779: alle ore 0:40 GMT circa (le 5 della notte in orario "all’italiana"), scossa sensibile a Bologna $(385071,410500)$.&lt;br&gt;1º luglio 1779: scossa sentita da molte persone a Bologna $(746011,410502,385771)$.&lt;br&gt;12 luglio 1779: alcune scosse sentite a Bologna $(385786)$.&lt;br&gt;14 luglio 1779: alle ore 19:30 GMT circa (poco prima delle 24 in orario "all’italiana"), scossa violenta a Bologna, percepita in due riprese della durata di 10-12 secondi. Caddero 300 comignoli, pietre e mattoni e ci furono alcuni feriti $(470312,410509,700038,410502,745850,820010,410508,745839,820010,673027)$. Fu sentita fortemente a Cento, Piacenza, Reggio Emilia $(410502,410083,700038,500230,385788)$.&lt;br&gt;18-19 luglio: durante la notte, scossa leggera a Bologna $(410506)$.&lt;br&gt;19 luglio 1779: alle ore 14:00 GMT circa (le 18 e 30 in orario "all’italiana"), scossa forte ma breve sentita a Bologna, soprattutto nella zona di Borgo della Paglia, l’attuale via delle Belle Arti $(410509,385786,385788)$.&lt;br&gt;21 luglio 1779: alle ore 0:10 GMT circa (le 4 e 45 in orario "all’italiana"), a Bologna scossa leggera sentita da pochi $(745839,410500,385071)$.&lt;br&gt;23 luglio 1779: alle ore 1:00 GMT circa (le 5 e 30 in orario "all’italiana"), scossa sentita a Bologna; secondo alcuni fece cadere 4 camini $(410506)$.&lt;br&gt;25 luglio 1779: scossa leggera sentita a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;27 luglio 1779: alle ore 23:20 GMT circa (le 4 in orario "all’italiana"), a Bologna scossa leggera sentita da alcuni $(745839,410500,746011)$.&lt;br&gt;29 luglio 1779: alle ore 6:50 GMT circa (le 11 e 30 in orario "all’italiana"), scossa sentita leggermente a Bologna e più fortemente nella campagna circostante; alle ore 22:50 GMT circa (le 3 e 30 della notte in orario "all’italiana"), altra scossa leggera a Bologna $(745839,385071,410500,385771,385786,410502,410506)$.&lt;br&gt;1º agosto 1779: alle ore 1:10 GMT circa (le 6 della notte in orario "all’italiana"), scossa sentita fortemente a Castel San Pietro e alla Posta di San Nicolò; fu avvertita con minore intensità a Imola e Cesena; a Bologna fu leggera $(470313,385771,385786,410506)$.&lt;br&gt;2 agosto 1779: alle ore 23:15 GMT circa (le 4 e 30 in orario "all’italiana"), a Bologna scossa leggera sentita da pochi $(745839,410500)$.&lt;br&gt;3 agosto 1779: alle ore 8:00 GMT circa (le 12 e 45 in orario "all’italiana"), a Bologna scossa leggera sentita da pochi $(745839,385071)$.&lt;br&gt;4 agosto 1779: alle ore 7:15 e alle 16:15 GMT circa (ore 12 e 21 in orario "all’italiana"), due scosse leggerissime della durata di 2-3 secondi sentite a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;5 agosto 1779: a Bologna due scosse forti, di cui una alle ore 7:05 GMT (le 12 in orario "all’italiana"); furono sentite soprattutto in via S.Mamolo e nelle zone circostanti $(410502,410506,385771,385829,385786)$.&lt;br&gt;9 agosto 1779: alle ore 22:00 GMT circa (le 2 e 15 della sera in orario "all’italiana"), scossa leggera sentita a Bologna $(746011,745839,410500,385829)$. Fu avvertita più fortemente nella campagna a una decina di chilometri di distanza dalla città, in direzione sudest $(385771,385786)$.&lt;br&gt;10 agosto 1779: alle ore 1:00 e alle 2:00 GMT circa (le 6 e le 7 in orario "all’italiana"), due scosse leggere a Bologna $(410506)$; alle ore 4:00 GMT circa (le 9 in orario "all’italiana"), altra scossa leggera a Bologna $(746011,385829)$.&lt;br&gt;13 agosto 1779: alle ore 14:55 GMT circa (le 20 in orario "all’italiana"), a Bologna scossa leggera, percepita in due riprese $(746011,385786)$; alle ore 21:55 GMT circa (le 3 della notte in orario "all’italiana"), altra scossa sentita soltanto da alcuni $(745839,410500)$; alle ore 23:10 GMT circa (4 e un quarto in orario "all’italiana"), altra scossa di media intensità $(745839,410502,385071,410500)$.&lt;br&gt;14 agosto 1779: alle ore 6:55 GMT circa (le 12 in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna: furono sentiti i vetri delle finestre scuotersi e i letti ondeggiare. Un testimone ricorda di averla avvertita distintamente nei pressi della chiesa di S.Ruffillo, all’epoca località del contado di Bologna e ora inglobata nell’area urbana $(746011,410506,385786,385788)$. Alle ore 8:55 GMT circa (14 in orario "all’italiana"), altra scossa leggera e brevissima a Bologna $(746011,410506,385786)$.&lt;br&gt;15 agosto 1779: alle ore 1:55 e 5:55 GMT circa (le 7 della notte e le 11 in orario "all’italiana"), scosse sentite a Bologna $(410502)$. Nel convento di S.Michele in Bosco, si fermarono due orologi a pendolo, uno per ciascuna scossa $(385829)$.&lt;br&gt;19 agosto 1779: alle ore 6:50 GMT circa (le 12 in orario "all’italiana"), scossa leggera sentita a Bologna $(746011,385786)$.&lt;br&gt;20 agosto 1779: alle ore 10:50 GMT circa (le 16 in orario "all’italiana"), scossa forte sentita a Bologna e, con maggiore intensità, a Castel dei Britti e zone circostanti $(410502)$.&lt;br&gt;20-21 agosto 1779: nella notte, tre scosse sentite a Castel dei Britti e zone circostanti $(410502,385829)$.&lt;br&gt;22 agosto 1779: alle ore 3:55 GMT circa (le 9 e un quarto in orario "all’italiana"), scossa sentita da alcuni a Bologna $(745839,385071,410500,410506)$. Nella giornata, altre due scosse leggere a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;23 agosto 1779: scossa leggera sentita a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;24 agosto 1779: alle ore 2:40 e 8:55 GMT circa (le 8 della notte e le 14 e un quarto in orario "all’italiana"), due scosse leggere sentite a Bologna $(746011,745839,410506,410500,385771)$.&lt;br&gt;25 agosto 1779: scossa leggera sentita a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;27 agosto 1779: scossa leggera sentita a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;29 agosto 1779: alle ore 17:30 GMT circa (le 23 in orario "all’italiana"), scossa sensibile, ma breve a Bologna $(673031,746011,745839,385071,410506,410500,385786)$.&lt;br&gt;30 agosto 1779: alle ore 16:00 GMT circa (le 21 e 30 in orario "all’italiana"), scossa breve, ma molto sensibile, a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;1º settembre 1779: alle ore 20:30 GMT circa (le 2 in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna $(410506)$.&lt;br&gt;2 settembre 1779: a Bologna tre scosse leggere, di cui una alle ore 17:35 GMT circa (le 23 e 15 in orario "all’italiana") $(746011,410500)$.&lt;br&gt;3 settembre 1779: alle ore 0:20 GMT circa (le 6 della notte in orario "all’italiana"), scossa sensibile a Bologna $(745839,385071,410500)$. Alle ore 22:20 GMT circa (le 4 della notte in orario "all’italiana"), altra scossa leggera a Bologna $(746011,385771,385786)$.&lt;br&gt;6 settembre 1779: scossa lieve a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;10 settembre 1779: alle ore 3:05 e 9:05 GMT circa (ore 9 e ore 15 "all’italiana"), due scosse leggere sentite a Bologna $(385829)$. Alle ore 11:50 GMT circa (le 17 e tre quarti in orario "all’italiana"), a Bologna scossa molto breve e accompagnata da un breve rombo; un testimone che la sentì nella residenza di campagna dei padri di S.Filippo, situata allora nell’area rurale, la descrive come un singolo urto violento. Tale scossa causò spavento a molte persone e fece cadere due camini nel quartiere di S.Martino; fu osservato che l’acqua di due pozzi, uno nel quartiere di S.Martino e l’altro vicino al monastero della Beata Caterina de’ Vigri (in via Tagliapietre), ondeggiò e gorgogliò bruscamente $(095365,746011,745839,410502,410500,385771,385786,385788,385020,385829)$. Nel corso della giornata, un’altra scossa sentita a Bologna $(385829)$.&lt;br&gt;11 settembre 1779: scossa a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;16 settembre 1779: scossa leggera a Bologna $(385786)$.&lt;br&gt;22 settembre 1779: scossa leggera a Bologna $(746011,385786)$.&lt;br&gt;30 settembre 1779: alle ore 11:15 GMT circa (le 17 e tre quarti in orario "all’italiana"), a Bologna una scossa di media intensità, ma brevissima $(385071)$.&lt;br&gt;4 ottobre 1779: alle ore 19:20 GMT circa (le 2 della notte in orario "all’italiana"), a Bologna due scosse a brevissimo intervallo di tempo una dall’altra $(410502,385829)$.&lt;br&gt;2 novembre 1779: alcune scosse leggere sentite a Bologna $(385786)$.&lt;br&gt;4 novembre 1779: alle ore 1:35 GMT circa (le 9 in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna, sentita da alcuni $(745839,410500)$.&lt;br&gt;9 novembre 1779: alle ore 19:10 GMT circa (le 2 e mezzo in orario "all’italiana"), scossa forte a Bologna, durata 2-3 secondi. Fu sentita soprattutto a S.Michele in Bosco e zone circostanti, fuori porta Galliera e in via Castiglione; alle ore 23:25 GMT circa (le 7 della notte in orario "all’italiana"), altra scossa forte sentita anche a Mantova. Prima di questa scossa fu osservato un aumento del livello dell’acqua in un pozzo vicino al convento di S.Procolo $(095242,385771,385788,385829,410500,410502,410506,410508,745839,746011)$.&lt;br&gt;10 novembre 1779: due scosse sentite a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;14 novembre 1779: alle ore 5:20 GMT circa (le 13 in orario "all’italiana"), scossa sensibile a Bologna $(385786)$.&lt;br&gt;23 novembre 1779: alle ore 17:45 GMT circa (le ore una e mezza della notte in orario "all’italiana"), a Bologna scossa della durata di circa 7 secondi; alle ore 18:00 GMT circa (una e 3/4 in orario "all’italiana"), tre urti consecutivi molto forti della durata complessiva di 17 secondi accompagnati da un boato. Crollarono diversi comignoli e alcuni edifici furono danneggiati $(095238,810018,280152)$. La scossa fu sentita a Comacchio, Ferrara, Imola, Mantova, Reggio Emilia, Padova, Piacenza, Senigallia e Vicenza $(700038,320129,410502,500163,500230,470314,385788)$; alle ore 20:15 GMT circa (ore 4 "all’italiana"), altra scossa sentita a Bologna $(746011,095238,280152,410502,810018,130579,095243,745839,673032,385788)$.&lt;br&gt;24 novembre 1779: alle ore 2:30 GMT circa (le 10 e un quarto in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna $(385771)$. Alle ore 11:45 GMT circa (le 19 e mezza in orario "all’italiana"), altra scossa leggera $(746011,280152,810018,410502,745839,385071,410500,385763,385829)$. Fu sentita anche a Parma $(700038,320129,470316)$. Un testimone ricorda di avere sentito tre piccoli movimenti della terra, percepiti come leggeri colpi momentanei, alla distanza di circa un quarto d’ora l’uno dall’altro $(385788)$.&lt;br&gt;25 novembre 1779: alle ore 7:40 GMT circa (le 15 e mezza in orario "all’italiana"), scossa a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;26 novembre 1779: alle ore 10:40 GMT circa (le 18 e mezza in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna $(385771,385786)$.&lt;br&gt;5 dicembre 1779: due scosse leggere sentite a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;6 dicembre 1779: scossa leggera a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;7 dicembre 1779: alle ore 20:10 GMT circa (le 4 della notte in orario "all’italiana"), scossa leggera sentita a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;8 dicembre 1779: alle ore 4:15 GMT circa (le 10 e 30 in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna $(410500,746011)$.&lt;br&gt;12 dicembre 1779: alle ore 23:40 GMT circa (tra le 7 e le 8 in orario "all’italiana"), scossa leggera sentita a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;13 dicembre 1779: alle ore 17:20 GMT circa (le ore una e 10 in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;14 dicembre 1779: alle ore 4:40 GMT circa (le 12 e mezza in orario "all’italiana"), scossa avvertita da pochi a Bologna $(746011,385786)$.&lt;br&gt;15 dicembre 1779: alle ore 7:25 GMT circa (le 15 e un quarto in orario "all’italiana"), scossa leggerissima a Bologna $(746011,745839,385771,385786,385788)$.&lt;br&gt;18 dicembre 1779: alle ore 3:40 GMT circa (tra le 11 e le 12 in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;19 dicembre 1779: scossa leggera sentita a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;22 dicembre 1779: alle ore 21:00 GMT circa (le 5 in orario "all’italiana"), scossa sensibile a Bologna $(410506)$.&lt;br&gt;16 gennaio 1780: alle ore 23:35 GMT circa (le 7 in orario "all’italiana"), scossa sensibile a Bologna. Fu avvertita fortemente a Modena e nei dintorni $(410502,385827)$.&lt;br&gt;17 gennaio 1780: alle ore 1:35 GMT circa (le 9 in orario "all’italiana"), scossa abbastanza leggera a Bologna. Fu avvertita fortemente a Modena e nei dintorni $(410502)$. Alle ore 9:35 GMT circa (le 17 in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna $(410502)$.&lt;br&gt;22 gennaio 1780: alle ore 21:25 GMT circa (le 4 e tre quarti in orario "all’italiana"), scossa abbastanza sensibile a Bologna, della durata di 4-5 secondi, che fece suonare l’orologio pubblico; fu sentita fortemente a Modena e, più leggermente, a Parma $(746011,320129,470318,700038,745842,673034,385071,385827,385829)$.&lt;br&gt;23 gennaio 1780: a Bologna alcune scosse, di cui una piuttosto sensibile alle ore 9:40 GMT circa (le 17 in orario "all’italiana"), e le altre leggere $(746011,410506,385829)$; a Tossignano furono sentite due scosse forti $(000001)$.&lt;br&gt;27 gennaio: alle ore 23:15 GMT circa (le 6 e 30 in orario "all’italiana"), scossa leggera sentita a Bologna $(746011)$; a Tossignano fu sentita una scossa di media intensità $(000001)$.&lt;br&gt;29 gennaio 1780: alle ore 16:15 GMT circa (5 minuti prima del tramonto), scossa sensibile a Bologna $(470318)$.&lt;br&gt;30 gennaio 1780: alle ore 16:45 GMT circa (le 23 e 55 in orario "all’italiana"), a Bologna scossa forte, avvertita in due riprese della durata di 5-7 secondi e accompagnata da un forte boato; suonò l’orologio pubblico $(410502,746011,385071,385827,385829)$. Fu sentita anche a Modena, Reggio Emilia e zone circostanti $(410502)$, a Padova $(500230)$, a Castelfranco Emilia $(673035)$ e a Mantova $(750002)$.&lt;br&gt;31 gennaio 1780: a Bologna due scosse leggere, di cui una di breve durata alle ore 1:35 GMT circa (8 e 45 in orario "all’italiana") $(746011,410502,385829)$.&lt;br&gt;5 febbraio 1780: alle ore 15:25 GMT circa (le 22 e mezza in orario "all’italiana"), scossa lieve a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;6 febbraio 1780: alle ore 4:00 GMT circa (le 11 in orario "all’italiana"), a Bologna scossa violenta e molto lunga accompagnata da un forte rombo e da un grande lampo. Caddero più di 100 comignoli e furono lesionati vari edifici; si riaprirono due fenditure, restaurate da poco, negli archi di mezzo del santuario della Madonna di San Luca $(410508,746011,070603,470319,030123,810021)$. La scossa fu sentita fortemente a Cento e, più leggermente, a Mantova, Reggio Emilia, Parma, Milano e Verona $(410502,320129,700038,410083,410508,385829)$.&lt;br&gt;7 febbraio 1780: scossa sentita a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;10 febbraio 1780: alle ore 12:35 GMT circa (le 19 e mezza in orario "all’italiana"), scossa leggerissima a Bologna $(385827,746011)$.&lt;br&gt;14 febbraio 1780: scossa sentita a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;17 febbraio 1780: due scosse sentite a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;18 febbraio 1780: tre scosse leggerissime a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;21 febbraio 1780: scossa sentita a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;22 febbraio 1780: scossa sentita a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;23 febbraio 1780: alle ore 17:05 GMT circa (le 22 e 45 in orario "all’italiana"), scossa sensibile a Bologna. In alcune zone della città fu più forte che in altre; alcune persone riferirono di avere sentito tre distinti ondeggiamenti, altri avvertirono solo il tremolio delle finestre; quelli che erano in strada sentirono il rumore delle tegole che si muovevano per lo scuotimento $(746011,410502,745844,385827,385763)$.&lt;br&gt;28 febbraio 1780: scossa sentita a Bologna $(746011)$.&lt;br&gt;1º marzo 1780: alle ore 11:40 GMT circa (le 18 e un quarto in orario "all’italiana"), scossa leggerissima a Bologna $(385827,746011)$.&lt;br&gt;3 marzo 1780: alle ore 21:30 GMT circa (le 4 della notte in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna $(410506)$.&lt;br&gt;4 marzo 1780: alle ore 17:05 GMT circa (le 13 e 45 in orario "all’italiana"), scossa sentita da tutti a Bologna $(746011,410502,470321,385827,385829,385763)$.&lt;br&gt;18 marzo 1780: alle ore 8:05 GMT circa (le 14 e 15 in orario "all’italiana"), a Bologna scossa sensibile della durata di 2 secondi, accompagnata da un leggero rombo $(746011,410506,385071,385763)$.&lt;br&gt;27 aprile 1780: alle ore 11:15 GMT circa (le 16 e 30 in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna $(385071)$.&lt;br&gt;28 aprile 1780: alle ore 9:45 GMT circa (le 15 in orario "all’italiana"), scossa leggera a Bologna; alle ore 13:15 GMT circa (le 18 e 30 "all’italiana"), altra scossa più forte sentita da tutti $(745845,385071,410506)$.&lt;br&gt;9 maggio 1780: alle ore 2:50 GMT circa (le 7 e 50 in orario "all’italiana"), scossa molto sensibile a Bologna; alle ore 4:00 e alle 6:00 GMT circa (ore 9 e 11 "all’italiana"), altre due scosse leggere $(385071,410506,470557,750004)$.&lt;br&gt;11 maggio 1780: scossa leggera sentita a Bologna $(000001)$.&lt;br&gt;1º giugno 1780: tra le ore 3:25 e le 4:25 GMT circa (tra le 8 e le 9 in orario "all’italiana"), due scosse a Bologna $(410506)$.&lt;br&gt;13 settembre 1780: alle ore 8:55 GMT circa (le 14 e 50 in orario "all’italiana"), scossa piuttosto sensibile a Bologna $(385071,385035,410506)$.&lt;br&gt;22 settembre 1780: alle ore 11:30 GMT circa (le 17 e tre quarti in orario "all’italiana"), scossa leggera sentita a Bologna; alle ore 14:35 GMT circa (20 e 50 in orario "all’italiana"), altra scossa piuttosto sensibile; alle ore 14:55 GMT circa (21 e 10 "all’italiana") e alle 23:45 GMT circa (ore 6 della notte "all’italiana"), altre due scosse leggere $(385071,410506,410508,470323,580007,750003,820014)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
