<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1781 04 04</data_label>
      <time_label>21:20</time_label>
      <earthquakelocation>Romagna</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa del 4 aprile, avvenuta alle ore 21:20 GMT circa, ebbe effetti disastrosi soprattutto nei dintorni di Brisighella dove 5 villaggi subirono la distruzione della quasi totalità del patrimonio edilizio: a Poggio crollarono 13 case su 18; a Quartolo 9 su 11; a Villa San Giorgio in Vezzano 36 su 40; a San Ruf·llo 37 su 42; a Tebano su 42 case 2 crollarono completamente e 36 subirono crolli parziali e divennero pericolanti. Una ventina di altre località, quasi tutte del Faentino, subirono danni gravi. In particolare nell’area extraurbana di Faenza crollarono o furono gravemente lesionate 694 case, 46 chiese e 47 canoniche su un totale di oltre 2000 edi·ci (circa il 39%). A Faenza furono giudicati inabitabili 247 edi·ci su 1.832 (13% circa). L’area in cui il terremoto fu sentito fu molto ampia, da Lucca a Venezia.&lt;br&gt;Un’altra scossa, avvenuta il 17 luglio alle ore 9:40 GMT circa, pur meno forte di quella precedente, causò tuttavia gravi danni nella valle del ·ume Montone, tra Faenza e Forlì. Crollarono case a Corleto e Scaldino, a Forlì i danni furono molto gravi; una quindicina di altre località, tra le quali Ravenna, subirono forti danni. A Ravenna furono danneggiati il palazzo apostolico, il duomo e le chiese di S.Giovanni Battista delle Catene, di S.Domenico, di S.Giovanni Evangelista e di S.Maria di Porto. Furono nuovamente danneggiati Faenza e il suo contado dove, complessivamente, su oltre 2200 edi·ci ne divennero inabitabili 406 (18%). L’area in cui questa scossa fu sentita si estese da Lucca a Vicenza.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto fu caratterizzato da due scosse principali: la prima alle 3h 15m italiane (21:20 GMT) del 4 aprile 1781, la seconda alle 14h 10m circa italiane (9:40 GMT) del 17 luglio. Nel periodo che intercorse furono avvertite numerose scosse; le più forti furono quelle del 5 aprile, del 12 e 16 maggio, e del 13 luglio.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa delle 3h 15m italiane (21:20 GMT) del 4 aprile fu la prima delle due scosse principali. Fu seguita da varie repliche:&lt;br&gt;4 aprile, alle 9h 30m italiane (3:40 GMT): scossa più lieve;&lt;br&gt;5 aprile, prima dell’Ave Maria, alle 24h italiane (18:10 GMT): scossa forte;&lt;br&gt;13­14 aprile: due scosse (risentimento a Faenza, Imola, Forlì e Cesena);&lt;br&gt;15 aprile: nuova scossa (Faenza);&lt;br&gt;18 aprile: scossa (Brisighella);&lt;br&gt;12 maggio, prima mattina: scossa forte (Cesena);&lt;br&gt;16 maggio: scossa molto forte (Brisighella);&lt;br&gt;10 luglio, alle 19h 15m italiane (14:50 GMT), 20h 15m italiane (15:50 GMT), 21h 10m italiane (16:45 GMT) e 4h 15m della notte, ora italiana, (23:45 GMT): quattro scosse;&lt;br&gt;11 luglio, alle 8h 15m italiane (3:50 GMT), 14h 10m italiane (9:45 GMT), 18h 15m italiane (13:49 GMT), 20h 21m italiane (15:55 GMT), 3h 20m della notte, ore italiane, (22:50 GMT) e 4h e 45m italiane (00:15 GMT) del 12 luglio: sei scosse (Castel Bolognese; due scosse avvertite a Cesena);&lt;br&gt;12 luglio, alle 8h 10m italiane (3:40 GMT): scossa della durata di 1 minuto (Castel Bolognese, Imola, Cesena), seguita da altre (Castel Bolognese e Dovadola);&lt;br&gt;13 luglio, alle 19h italiane (14:32 GMT): scossa molto forte (Faenza, Imola, Forlì, Cesena, Castel Bolognese, Spoleto);&lt;br&gt;14 luglio, alle 5h italiane (0:30 GMT), 8h italiane (3:30 GMT) e 10h italiane (5:30 GMT): tre scosse forti (Faenza, Imola, Forlì, Cesena, Castel Bolognese) seguite da altre minori;&lt;br&gt;17 luglio, alle 14h 10m circa italiane (9:40 GMT): fu avvertita la seconda scossa principale;&lt;br&gt;10 ottobre, dopo le 3h di notte, italiane (20:11 GMT): tre scosse (Faenza); undici scosse leggere (Brisighella) $(060358)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
