<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1785 10 02</data_label>
      <time_label>21:10</time_label>
      <earthquakelocation>Umbria meridionale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico fu caratterizzato da una lunga serie di scosse, che si protrassero per parecchi mesi. Le più violente, che avvennero il 2 ottobre alle ore 3:45 italiane (21:10 GMT ca.) e il 9 ottobre alle ore 10:10 italiane (3:15 GMT ca.), causarono gravi danni in numerosi centri dei territori di Terni e di Rieti. I paesi di Buonacquisto e di Piediluco, posto sulla sponda del lago omonimo, subirono il crollo di numerose abitazioni. Danni di varia entità avvennero in una ventina di paesi situati nell’area tra i bacini della Nera e del Velino. L’area di risentimento si estese fino a Roma e L’Aquila. Allo stato della revisione gli effetti delle due scosse non sono chiaramente distinguibili e pertanto è stato redatto un solo elenco delle località classificate.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 2 ottobre, alle 3 e 3/4 italiane (21:10 GMT): scossa della durata di un minuto (Piediluco), due minuti (Rieti), 30 secondi (Norcia), quasi insensibile a Roma);&lt;br&gt;3 ottobre: scosse continue (Piediluco);&lt;br&gt;4 ottobre, alle 6 della sera (ora italiana), 23:10 GMT: scossa forte (Piediluco);&lt;br&gt;5­8 ottobre: altre scosse (Piediluco);&lt;br&gt;9 ottobre, alle 4 e mezza della sera (ora italiana), 21:38 GMT: scossa forte della durata di mezza Ave Maria, circa 5 secondi $(692037)$ (Rieti);&lt;br&gt;9 ottobre, alle 10 e 10 (3:15 GMT): scossa molto forte della durata di un Credo, circa 20 secondi $(692037)$, (Piediluco), o 17 pulsazioni del polso (Roma, abate Cavalli direttore della Specola Gaetani);&lt;br&gt;12 ottobre, alle 12 (ora italiana), 5:00 GMT: altra scossa (Norcia).&lt;br&gt;20 ottobre: sei scosse (Terni).&lt;br&gt;25 ottobre, alle ore italiane 7 e 1/2 (0:15 GMT), alle 9 (1:45 GMT) e alle 12 (4:45 GMT): tre scosse molto forti (Terni).</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
