<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1786 07 31</data_label>
      <time_label>15:35</time_label>
      <earthquakelocation>Aquilano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 31 luglio 1786 alle ore 15:35 GMT ca. (ore 20 e mezza in orario "all’italiana") e colpì la zona dell’Aquilano. La località più danneggiata fu Lucoli Alto, dove quasi tutte le case subirono gravi danni e in parte divennero inabitabili. All’Aquila quasi tutti gli edifici subirono lesioni più o meno gravi; fu gravemente danneggiata la facciata della Cattedrale; il palazzo della famiglia Alfieri fu reso inabitabile. La scossa fu avvertita fortemente, ma senza danni, ad Arsoli, Cantalupo in Sabina e Tivoli; più leggermente fu sentita anche a Napoli e a Roma.&lt;br&gt;Seguirono numerose repliche fino al mese di ottobre; due particolarmente forti furono avvertite il 13 ottobre, alle ore 22:05 GMT ca., e il 14 ottobre, alle ore 5:05 GMT ca. All’Aquila vi furono ulteriori danni: nella chiesa di S.Bernardino si aprirono lesioni nelle pareti e si ruppero le lapidi sepolcrali.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 31 luglio 1786 alle ore 15:35 GMT ca. (ore 20 e mezza in orario "all’italiana"); fu seguita da numerose repliche fino al mese di ottobre. Le più forti avvennero il 22 agosto 1786, alle ore 6:30 GMT ca. (ore 12 italiane) e alle ore 12:30 GMT ca. (ore 18 italiane); il 13 ottobre 1786, alle ore 22:05 GMT ca. (ore 5 italiane della notte); il 14 ottobre, alle ore 5:05 GMT ca. (ore 12 italiane). Queste ultime due scosse causarono ulteriori danni all’Aquila: nella chiesa di S.Bernardino si aprirono lesioni nelle pareti e si ruppero le lapidi sepolcrali $(070679,070680,070681,070682,070685,470282,470283,470284,470285,470286,470404,470405,470406,470407,470408,480372,480375,580049,580050,580051)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
