<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1788 10 20</data_label>
      <time_label>21:15</time_label>
      <earthquakelocation>Tolmezzo (UD)</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa del 20 ottobre 1788 avvenne alle ore 4:30 italiane (21:15 GMT ca.). Colpì la Carnia causando effetti distruttivi a Tolmezzo, dove crollarono molte case, da 40 a 70 secondo le fonti, su un totale complessivo forse non superiore a 250; tutte le rimanenti costruzioni furono gravemente danneggiate dai tetti alle fondamenta e divennero pericolanti. La zona di risentimento fu ampia, estesa al resto del Friuli e al Veneto. I danni agli edifici, soprattutto ai muri interni, furono aggravati dalle successive repliche (10-12 scosse) avvertite fino all’1 novembre $(500225)$.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Le tre scosse riportate dal Catalogo PFG, localizzate a Tolmezzo, sono identificabili con una sola, quella avvenuta alle ore 4.30 italiane (21:15 GMT ca.) del 20 ottobre 1788. La scossa del 26 gennaio 1790 fu avvertita, secondo le fonti, solo a Sutrio $(500223)$; quella priva dell’indicazione di mese e giorno è stata confutata da M.S.Barbano $(095042)$. A Tolmezzo furono avvertite 10-12 repliche nei giorni successivi al 20 ottobre, la più forte delle quali fu quella dell’1 novembre alle ore 15 italiane (7:25 GMT ca.) $(500225)$.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 20 ottobre 1788, ore italiane 4.30 della notte (21:15 GMT ca.) del 20 ottobre: scossa principale della durata di tre o quattro battiti di polso (4 secondi); fu seguita da 10-12 scosse leggere nei giorni successivi $(500225)$;&lt;br&gt;1 novembre, ore 15 italiane (7:25 GMT ca.); forte scossa a Tolmezzo $(500225)$, debole a Sutrio $(500223)$;&lt;br&gt;5 novembre, ore 14 italiana (6:25 GMT ca.): scossa debole a Sutrio $(500223)$;&lt;br&gt;26 gennaio 1790, ore 14.30 italiane (7:00 GMT ca.): scossa a Sutrio $(500223)$;&lt;br&gt;16 luglio 1790, ore 3 italiane (22:15 GMT ca.) del 15 luglio: scossa a Sutrio $(500223)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
