<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1789 09 30</data_label>
      <time_label>10:45</time_label>
      <earthquakelocation>Valtiberina</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne alle ore 10:45 GMT del 30 settembre 1789 e colpì un’area compresa tra Sansepolcro e Città di Castello, al confine tra il granducato di Toscana e lo Stato pontificio. Il villaggio di Cospaia fu completamente distrutto; a Selci crollarono totalmente 30 case su 100 (pari al 33%) e quasi tutte le rimanenti crollarono parzialmente o furono gravemente danneggiate $(060390,480379)$. Gli effetti distruttivi riguardarono anche Città di Castello e altre località minori del versante sinistro dell’alta Val Tiberina, dove si verificarono numerosi crolli. L’area di risentimento si estese a gran parte della Toscana, fino a Firenze e Siena. Una replica avvenuta l’11 ottobre causò a Città di Castello il crollo di edifici già indeboliti dalla scossa precedente del 30 settembre $(470599)$.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa delle 11.45 ora francese (10:45 GMT) del 30 settembre fu preceduta nella mattinata da una scossa leggera e seguita da numerose repliche di minore intensità nei giorni seguenti; l’11 ottobre fu avvertita quella più forte. Queste scosse causarono a Città di Castello crolli di edifici già fortemente indeboliti dalla scossa principale $(470599)$.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 30 settembre, 7 del mattino secondo l’uso orario francese o 12.30 ora italiana (6:00 GMT): scossa avvertita leggermente a Sansepolcro $(580064)$ e a Città di Castello $(470117)$;&lt;br&gt;30 settembre, 11.45 ora francese (10:45 GMT): scossa principale, della durata di circa due minuti (a Sansepolcro 3 scosse a distanza ravvicinata);&lt;br&gt;11 ottobre: scossa forte $(470599)$ che causò danni a Città di Castello.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
