<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1794 06 07</data_label>
      <time_label>02:35</time_label>
      <earthquakelocation>Prealpi carniche</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziò il 7 giugno 1794 e si protrasse per oltre un mese; colpì l’alta valle del torrente Meduna e il Canale di Cuna (la valle del torrente Comugna), nelle Prealpi Carniche. La scossa principale avvenne il 7 giugno alle ore 0:45 GMT ca. (poco dopo le 5 secondo l’uso orario all’"italiana"); fu seguita nella stessa notte da varie repliche, una delle quali molto violenta alle ore 2:35 GMT ca. (ore 7 secondo l’uso orario all’"italiana").&lt;br&gt;Le fonti non consentono di distinguere gli effetti delle due scosse nell’area più colpita; tuttavia, nelle località esterne all’area dei maggiori effetti la seconda scossa fu più leggera e più breve della precedente. Complessivamente nell’area tramontina il periodo sismico causò la distruzione di 160 abitazioni. I danni più gravi furono a Tramonti di Mezzo, dove crollarono totalmente o parzialmente metà delle case e la chiesa parrocchiale; le altre abitazioni furono gravemente lesionate.Nei villaggi di Pozzis e San Vincenzo furono rilevati danni simili avvennero. A Tramonti di Sotto e Tramonti di Sopra numerose abitazioni subirono il cedimento dei tetti. Danni rilevanti sono ricordati anche a Socchieve, a Tolmezzo e, più leggeri, in alcuni centri della vallata del Tagliamento: Alesso, Cavazzo Carnico e Interneppo. A Cividale del Friuli e a Bottenicco, nella pianura udinese, numerosi edifici subirono lesioni e fessurazioni nelle pareti e caddero alcuni solai e soffitti; a Trieste caddero alcuni camini e parti d’intonaco dai muri dei piani superiori delle case.&lt;br&gt;La scossa fu sensibile a Padova, Verona e Vicenza a sud, e verso nord fino a Innsbruck, in Tirolo.&lt;br&gt;Una nuova scossa distruttiva avvenne il 30 giugno 1794 alle ore 4:45 GMT (ore 9 secondo l’uso orario all’"italiana") nella zona di Tramonti di Sotto, Tramonti di Mezzo e Tramonti di Sopra, causando il crollo di varie abitazioni già gravemente danneggiate dalle scosse del 7 giugno. Questa replica fu sentita fortemente a Sutrio, e più debolmente a Padova, Verona e Vicenza.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziò il 7 giugno 1794 e si protrasse per oltre un mese; colpì l’alta valle del torrente Meduna e il Canale di Cuna (la valle del torrente Comugna), nelle Prealpi Carniche. La scossa principale avvenne il 7 giugno alle ore 0:45 GMT ca. (poco dopo le 5, in orario all’"italiana"); fu seguita nella stessa notte da varie repliche, una delle quali molto violenta alle ore 2:35 GMT ca. (ore 7 italiane).&lt;br&gt;Nei giorni seguenti furono avvertite varie repliche leggere. Una nuova scossa distruttiva si verificò il 30 giugno 1794 alle ore 4:45 GMT (ore 9 italiane).</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
