<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1796 02 05</data_label>
      <time_label>02:05</time_label>
      <earthquakelocation>Aretino</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziò il 2 febbraio 1796 e si protrasse fino alla metà del mese. La scossa principale avvenne il 5 febbraio alle ore 2:05 GMT; colpì Arezzo, dove causò leggere lesioni nelle abitazioni, la caduta di fumaioli e il crollo di una volta nel monastero dei monaci Camaldolesi, situato nei pressi di porta S.Clemente. Nelle campagne circostanti vi furono danni rilevanti nei paesi di Borgo a Giovi, Chiassa e Subbiano. La scossa fu avvertita sensibilmente a Firenze, ma non causò né danni, né panico.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale, avvenuta il 5 febbraio alle ore 2:05 GMT, era stata preceduta da scosse di minore intensità, avvertite a partire dal 2 febbraio. Seguirono diverse repliche fino alla metà del mese.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 2 febbraio 1796: alle ore 1:00 GMT, scossa sensibile avvertita ad Arezzo; pochi minuti dopo, altra scossa più leggera; alle ore 13:00 GMT, altra scossa sensibile; tra le 13:00 e le 13:30 altre 2 scosse; alle ore 24:00 nuova scossa più forte delle precedenti $(060292,470196)$.&lt;br&gt;5 febbraio: alle ore 2:05 GMT, scossa principale, che causò danni ad Arezzo e nei paesi vicini e fu avvertita fortemente a Firenze; fu seguita da varie repliche, le più forti avvennero alle ore 5:00 e alle ore 8:00 GMT $(060291,060292,470295,470608,470609,672843,672844)$.&lt;br&gt;6 febbraio: varie repliche avvertite ad Arezzo $(580072)$.&lt;br&gt;14 febbraio: 5 repliche avvertite ad Arezzo, una delle quali abbastanza forte, ma senza ulteriori danni $(470197)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
