<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1796 10 24</data_label>
      <time_label>06:45</time_label>
      <earthquakelocation>Vicenza</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale, preceduta e seguita da altre di minore entità, avvenne il 22 ottobre 1796 alle ore 4:00 GMT circa (tra le 11 e le 11 e un quarto in orario "all’italiana"). Causò i massimi effetti a Ferrara, dove fu avvertita della durata di circa 60 secondi, a Medicina e a Portonovo. A Ferrara si susseguirono tre scosse: la principale causò danni a moltissimi edifici, fra i quali la Cattedrale e la chiesa di S.Spirito. I danni più diffusi furono caduta di comignoli, di cornicioni e lesioni.&lt;br&gt;A Medicina crollò la guglia piramidale della torre dell’orologio e le quattro gugliette laterali risultarono spostate; la chiesa dell’Osservanza fu lesionata; caddero tutti i comignoli. A Portonovo ci furono danni di notevole entità: molte case coloniche furono danneggiate fortemente; furono lesionati i muri e le volte della chiesa parrocchiale e il campanile risultò pericolante.&lt;br&gt;A Mirandola la scossa causò la caduta di 24 comignoli e una lesione alla volta sopra l’altare della chiesa di S.Francesco. A Vicenza, la scossa principale, della durata di circa 30 secondi, causò il crollo della cima del campanile della Misericordia, che, cadendo, danneggiò la chiesa e la sacrestia; nella chiesa di San Marco degli Scalzi si formò una lesione dall’altare di Sant’Anna a quello di S.Giovanni della Croce; caddero molti comignoli e furono lesionati i muri di diverse case.&lt;br&gt;A Bologna la scossa, accompagnata da un forte rombo, fu preceduta da altre due scosse di lieve entità: crollarono molti comignoli e furono lesionate alcune case. La scossa fu fortemente sentita a San Felice sul Panaro e a Mantova, dove causò il crollo di comignoli.&lt;br&gt;L’area di risentimento fu vasta: il terremoto fu avvertito nella Toscana occidentale e in gran parte dell’Italia Settentrionale, fino al Friuli.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 21 ottobre 1796: alle ore 23:50 GMT circa (7 in orario "all’italiana"), fu sentita una scossa leggera a Ferrara e Bologna $(692017)$.&lt;br&gt;22 ottobre 1796: alle ore 4:00 GMT circa (tra le 11 e le 11 e un quarto in orario "all’italiana"), scossa principale: causò danni a Ferrara, Medicina, Portonovo, Mirandola, Bologna, Vicenza e Mantova.&lt;br&gt;22 ottobre 1796: alle ore 7:20 GMT circa (14 e mezza in orario "all’italiana"), fu sentita una scossa leggera a Ferrara $(692017)$.&lt;br&gt;24 ottobre 1796: alle ore 6:45 GMT circa (14 in orario "all’italiana"), scossa leggera sentita a Vicenza $(500001)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
