<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1802 05 12</data_label>
      <time_label>09:30</time_label>
      <earthquakelocation>Valle dell’Oglio</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 12 maggio 1802 alle ore 9:30 GMT; colpì la bassa valle dell’Oglio, nella pianura lombarda, al confine tra le province di Brescia e di Cremona. Il paese più colpito fu Orzinuovi e una ventina di paesi subì danni al patrimonio edilizio.&lt;br&gt;A Orzinuovi la scossa causò crolli parziali in circa metà delle case e lesioni in gran parte delle altre. Furono complessivamente danneggiati 400 edifici sui 500 (80%) che costituivano l’incasato del paese. Numerose case divennero inabitabili o pericolanti e furono puntellate; 15 dovettero essere parzialmente demolite. Subirono crolli le chiese di San Domenico, di San Francesco e la chiesa detta "della Madonna" e rimasero lesionate tutte le altre. Furono danneggiati anche l’ospedale de’ Poveri e il convento di Santa Chiara; la caserma divenne inabitabile. Gli effetti del terremoto furono aggravati dalla debolezza strutturale del patrimonio edilizio, che era dovuta all’utilizzo di malte di scarsa qualità al posto del cemento, e dal cattivo stato di conservazione degli edifici.&lt;br&gt;A Soncino vi furono 5 crolli totali e molte case dovettero essere puntellate; furono gravemente danneggiate la chiesa parrocchiale, il campanile e la chiesa di San Giacomo; nella chiesa di Santa Maria delle Grazie crollò un’arcata e in quella di San Bernardo alla Campagna crollò metà del campanile.&lt;br&gt;A Gallignano vi furono crolli in un numero imprecisato di case, e altre furono danneggiate gravemente e rese inabitabili.&lt;br&gt;A Crema la scossa causò lesioni più o meno gravi a tutte le abitazioni di città e di campagna. Furono lesionate le mura cittadine, il palazzo comunale e il portone detto "Torrazzo"; molte chiese e campanili subirono danni più o meno gravi e fra queste il duomo e le chiese di San Bernardino, di Santa Caterina e della Beata Vergine delle Grazie.&lt;br&gt;La scossa fu forte a Brescia e a Cremona e causò qualche lesione nel palazzo episcopale di Lodi.&lt;br&gt;L’area di risentimento fu ampia: da Torino a Venezia, da Genova a Zurigo.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale del 12 maggio 1802, delle ore 9:30 GMT, fu preceduta da una forte scossa il giorno 11 maggio alle ore 13:00 GMT, e fu seguita da numerose repliche fino alla fine di giugno. Le scosse più intense furono quelle avvertite nei giorni 14, 15 maggio e 2 giugno.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 11 maggio 1802: alle ore 13:00 GMT fu fortemente avvertita una scossa a Soncino e Cremona.&lt;br&gt;12 maggio 1802: alle ore 9:30 GMT fu registrata la scossa principale.&lt;br&gt;Nei giorni 12 e 13 maggio 1802 a Soncino furono avvertite numerose scosse accompagnate da rombi.&lt;br&gt;14 maggio 1802: alle ore 05:00 GMT a Soncino e a Orzinuovi fu avvertita una sensibile scossa; alle ore 08:00 GMT a Soncino fu avvertita una forte scossa.&lt;br&gt;15 maggio 1802: alle ore 09:00 GMT a Soncino fu avvertita una forte scossa.&lt;br&gt;Nei giorni 16 e 17 maggio 1802 a Soncino furono avvertite lievi scosse.&lt;br&gt;19 maggio 1802: ore 19:30 GMT a Soncino fu avvertita una scossa molto sensibile.&lt;br&gt;20 maggio 1802: alle ore 00:00 GMT e alle ore 13:30 GMT a Soncino furono avvertite scosse molto sensibili seguite da altre leggere.&lt;br&gt;Nei giorni 21 e 30 maggio 1802 a Soncino furono avvertite lievi scosse.&lt;br&gt;Nel giorno 1 giugno 1802 a Soncino furono avvertite numerose scosse.&lt;br&gt;2 giugno 1802: alle ore 05:05 GMT (ore 09:30 in stile italiano) fu avvertita una forte scossa.&lt;br&gt;23 giugno 1802: alle ore 12:50 GMT (ore 17:00 in stile italiano) a Soncino, Gallignano, Villanuova e dintorni fu avvertita una scossa.&lt;br&gt;24 giugno 1802: alle ore 10:35 GMT (ore 14:45 italiane) a Soncino fu avvertita una scossa $(092140)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
