<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1805 07 26</data_label>
      <time_label>21:00</time_label>
      <earthquakelocation>Molise</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto colpì una vasta area dell’Italia centro-meridionale ed ebbe effetti distruttivi nell’area pedemontana del Matese. La scossa fu disastrosa per una trentina di paesi e villaggi del vallo di Bojano e della pianura che si stende da Isernia a Campobasso: 8 villaggi risultarono totalmente distrutti; a Bojano, San Massimo, Campochiaro e Castelpetroso, centri caratterizzati da differenze altimetriche, crollò parzialmente la parte bassa degli abitati. Campobasso e Isernia subirono crolli e danni gravissimi. Danni minori subirono Acquaviva, Capovilli, Civitanova, Sant’Angelo Limosano, Ripabottoni, Castelpagano e Colle Sannita. Furono danneggiate anche Melfi, San Severo, Salerno, Aversa, Pozzuoli e Napoli dove quasi tutti gli edifici risultarono lesionati. Il terremoto fu molto forte a Ischia e Ventotene, fu avvertito ad Anagni, Segni, Veroli e, meno sensibilmente, a Roma. In modo molto lieve la scossa fu avvertita anche a Spoleto, Foligno e Camerino, in direzione nord, e fino a Cosenza verso sud.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale del 26 luglio 1805 alle ore 21.00 GMT della durata di circa 45 secondi, fu preceduta il giorno e la notte del 25 da alcune scosse di minore intensità avvertite in varie località interessate poi dalla scossa principale; a Sulmona fu avvertita una forte scossa il 22 luglio. Nei giorni successivi al terremoto le repliche furono frequenti e mantennero una cadenza quasi giornaliera fino al mese di dicembre; di queste le principali furono il 29 luglio, il 4, 6, 9, 15, 20, 23, 24, 25 e 29 agosto, il 2 e il 12 settembre, l’8 dicembre e, infine, il 30 maggio e il 2 giugno del 1806.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
