<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1806 08 26</data_label>
      <time_label>07:35</time_label>
      <earthquakelocation>Colli Albani</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 26 agosto 1806 alle ore 7:35 GMT; colpì i Colli Albani e causò i massimi effetti a Genzano, Rocca di Papa e Velletri. I danni furono notevoli in altri 14 paesi.&lt;br&gt;A Genzano la scossa causò gravi danni con morti e feriti.&lt;br&gt;A Rocca di Papa fu distrutto quasi totalmente il quartiere più elevato dell’abitato e vi furono morti e feriti; la cattedrale risultò danneggiata e crollò metà della chiesa dei padri Scalzi della Mercede.&lt;br&gt;A Velletri crollarono le chiese della Madonna degli Angeli e di Santa Maria Inviolata, entrambe situate fuori città e in pessime condizioni; il palazzo pubblico, la chiesa di San Salvatore e la cattedrale riportarono gravi danni; tutte le abitazioni risultarono danneggiate, alcune dovettero essere demolite e la maggior parte riparate; molti furono i feriti.&lt;br&gt;Il terremoto causò gravi danni in altri 5 paesi. A Frascati, caddero fumaioli, si aprirono numerose fessure nei muri dei fabbricati e la Villa Rufinella di proprietà del senatore Luciano Bonaparte subì lesioni che la resero inabitabile. A Nemi crollò il convento dei Minori Osservanti e la chiesa annessa si aprì in quattro parti. A Zagarolo, crollò parte del palazzo baronale. Ad Ariccia crollò il tetto della chiesa rurale di San Nicola, caddero dei fumaioli e si fessurarono alcune abitazioni. Ad Artena (all’epoca chiamata Montefortino) crollò la volta della cappella della chiesa della Madonna delle Grazie.&lt;br&gt;Subirono danni minori Albano Laziale, Cisterna, Cori, Giuliano, Lanuvio (all’epoca Civita Lavinia), Priverno (all’epoca Piperno), Rocca Massima, Sermoneta, Sezze. La scossa fu avvertita fino a Napoli.&lt;br&gt;Il periodo sismico fu molto breve, alla scossa principale seguirono alcune leggere repliche il giorno stesso e il giorno 28 agosto 1806.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 8. Scossa avvertita a Rocca di Papa $(060008)$.&lt;br&gt;13:15 ore italiane. Scossa avvertita ad Ariccia $(060008)$, a Velletri $(002139)$.&lt;br&gt;13:20 ore italiane Scossa avvertita a Roma. Fu avvertita alla Specola Vaticana $(000001,071265,745082,672741)$.&lt;br&gt;8:30 ora d’Italia. Scossa avvertita a Roma $(030123)$.&lt;br&gt;13:30 ore italiane. Scossa avvertita a Roma $(470615,470137,672769,672770)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
