<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1808 04 02</data_label>
      <time_label>20:15</time_label>
      <earthquakelocation>Valle del Pellice</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziò il 2 aprile 1808 e si protrasse fino alla fine di ottobre, danneggiando gravemente i paesi delle valli dei torrenti Pellice e Chisone, nel circondario di Pinerolo. Le scosse che causarono gli effetti maggiori furono tre: il 2 aprile, alle ore 16:43 e alle ore 20:15 GMT, e il 16 aprile, alle ore 1:15 GMT.&lt;br&gt;La scossa principale fu avvertita il 2 aprile alle ore 16:43 GMT ed ebbe i suoi massimi effetti nei paesi di Bibiana, Bricherasio, Luserna, Perosa Argentina, San Germano Chisone e Torre Pellice, dove causò estesi danni al patrimonio edilizio con crolli totali, numerosi crolli parziali e gravi lesioni a tutti gli edifici, molti dei quali divennero pericolanti e inabitabili. Danni di varia entità furono riscontrati in altre 50 località circa, di cui alcune situate nella valle del fiume Guil, sul versante francese del Monviso. A Torino vi furono danni leggeri.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita in un’area molto ampia, dalla valle del Rodano a Ginevra, a Genova.&lt;br&gt;La forte replica avvenuta alle ore 20:15 GMT dello stesso 2 aprile causò un generale aggravamento dei danni della scossa precedente. Le fonti, tuttavia, non consentono di distinguerne con precisione gli effetti, se non per poche località: a Bricherasio e Torre Pellice crollarono alcuni edifici già gravemente danneggiati. L’area di risentimento fu meno ampia della precedente: da Acqui Terme a Embrun, in Francia.&lt;br&gt;Una nuova forte scossa avvenne il 16 aprile alle ore 1:15 GMT. Ebbe i massimi effetti a Barge, Bricherasio, Torre Pellice e San Giovanni, dove causò ulteriori danni agli edifici. Furono riscontrate lesioni anche in località non danneggiate dalle scosse precedenti: Airasca, Riva e None.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita fortemente a Torino, ad Acqui Terme e a Ivrea; in queste ultime due località la scossa fu più intensa delle precedenti. L’area di risentimento si estese fino a Marsiglia.&lt;br&gt;Vassalli-Eandi (1808) rilevò che gli edifici maggiormente danneggiati furono quelli costruiti in mattoni su terreno alluvionale o di riporto; le case a prevalente struttura in legno o edificate su terreno roccioso subirono danni minori.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 2 aprile 1808, alle ore pomeridiane 5.43 e 9.15 secondo l’uso orario francese (16:43 GMT e 20:15 GMT), furono registrate le due fortissime scosse che causarono i danni maggiori. Seguirono numerosissime repliche per tutta la durata di aprile e fino al 23 maggio; le più violente, che causarono nuovi danni, furono quelle del 14, 15, 16, 18 e 20 aprile. La scossa del 14 aprile 1808, delle ore 5.25 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:25 GMT) fu fortissima a Torre Pellice e a Luserna, dove causò nuovi danni; la scossa del 15 aprile, delle 2.00 antimeridiane secondo l’uso orario francese (1:00 GMT), causò danni a Luserna, Barge, Paesana, Cavour, Bricherasio, Revello e Pinerolo; quella del 16 aprile, delle 2.15 antimeridiane secondo l’uso orario francese (1:15 GMT), causò danni a San Germano Chisone, Torre Pellice, San Giovanni, Pinerolo, Barge, Bricherasio, Torino, None e Riva. Le scosse del 18 aprile causarono danni a Fenestrelle e quella del 20 a Pinerolo e Luserna. Il periodo sismico si protrasse, con scosse meno frequenti, fino al 30 ottobre, quando alle ore 11.15 antimeridiane secondo l’uso orario francese (10:15 GMT), un numero imprecisato di forti scosse aggravarono i danni a Torre Pellice.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Scossa del 2 aprile 1808, delle ore 16:43 GMT: a Bibiana, Bricherasio, Luserna, Perosa Argentina, San Germano Chisone e Torre Pellice vi furono gravissimi danni al patrimonio edilizio con crolli totali, numerosi crolli parziali e gravi lesioni a tutti gli edifici, molti dei quali divennero pericolanti e inabitabili. Danni di varia entità furono riscontrati in altre 50 località circa, alcune delle quali nella valle del Guil, sul versante francese del Monviso. A Torino vi furono danni leggeri. La scossa fu avvertita in un’area molto ampia, dalla valle del Rodano a Ginevra, da Milano a Genova.&lt;br&gt;Scossa del 2 aprile 1808, delle ore 20:15 GMT: fu molto violenta e causò un generale aggravamento dei danni nei paesi colpiti dalla scossa precedente; a Bricherasio e Torre Pellice vi furono crolli di edifici già gravemente danneggiati; a Torino fu avvertita. L’area di risentimento fu meno ampia della precedente: da Acqui Terme a Embrun.&lt;br&gt;Scossa del 2 aprile 1808, delle ore 21:00 GMT: avvertita nel pinerolese.&lt;br&gt;Scossa del 2 aprile 1808, delle ore 22:00 GMT: avvertita nel pinerolese.&lt;br&gt;Scossa del 2 aprile 1808, delle ore 23:00 GMT: avvertita nel pinerolese.&lt;br&gt;Scossa del 3 aprile 1808, delle ore 0:00 GMT: avvertita a Torino e a Carmagnola.&lt;br&gt;Scossa del 3 aprile 1808, delle ore 1:00 GMT: avvertita nel pinerolese.&lt;br&gt;Scossa del 3 aprile 1808, delle ore 2:00 GMT: avvertita nel pinerolese.&lt;br&gt;Scossa del 3 aprile 1808, delle ore 9:00 GMT: di mediocre intensità a Torre Pellice e a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 3 aprile 1808, delle ore 16:00 GMT: fortemente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 4 aprile 1808, delle ore 0:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scosse del 4 aprile 1808, dalle ore 3:00 GMT alle 4:00 GMT: alcune di mediocre intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 4 aprile 1808, delle ore 9:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 4 aprile 1808, delle ore 13:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 4 aprile 1808, delle ore 17:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 4 aprile 1808, delle ore 20:00 GMT: fortemente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 4 aprile 1808, delle ore 23:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 5 aprile 1808, delle ore 0:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 5 aprile 1808, delle ore 9:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 5 aprile 1808, delle ore 14:00 GMT: leggermente avvertita a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 5 aprile 1808, delle ore 17:00 GMT: fortemente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scosse del 6 e 7 aprile 1808: numerose e leggere a Barge.&lt;br&gt;Scosse del 7 aprile 1808, dalle ore 6:00 GMT alle 7:00 GMT: alcune di mediocre intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa dell’8 aprile 1808, delle ore 22:30 GMT: di mediocre intensità a Pinerolo.&lt;br&gt;Scosse del 9 aprile 1808, delle ore 5:00 GMT circa: numerose di leggera e mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scosse del 9 aprile 1808, delle ore 20:00 GMT circa: numerose di leggera e mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 9 aprile 1808, delle ore 22:00 GMT: di mediocre intensità a Pinerolo.&lt;br&gt;Scossa del 10 aprile 1808, delle ore 5:00 GMT: leggermente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 10 aprile 1808, delle ore 9:38 GMT: abbastanza forte a Torre Pellice e leggermente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 10 aprile 1808, delle ore 14:00 GMT: leggermente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 10 aprile 1808, delle ore 20:00 GMT: abbastanza forte a Torre Pellice e leggermente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scosse del 10 aprile 1808, dalle ore 21:00 GMT alle 22:00 GMT: alcune di leggera intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 10 aprile 1808, delle ore 23:10 GMT: molto forte a Torre Pellice e a Bricherasio, e numerose scosse leggere a San Germano Chisone.&lt;br&gt;Scossa dell’11 aprile 1808, delle ore 1:00 GMT: fortemente avvertita a Bricherasio.&lt;br&gt;Scossa dell’11 aprile 1808, delle ore 6:00 GMT: leggermente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa dell’11 aprile 1808, delle ore 12:00 GMT: leggermente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa dell’11 aprile 1808, delle ore 23:35 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 12 aprile 1808, delle ore 1:00 GMT: di mediocre intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 12 aprile 1808, delle ore 2:00 GMT (segnalata da Vassalli-Eandi $(080137)$ e da considerare, secondo Mercalli $(000014)$, un duplicato o della scossa precedente o di quella successiva avvertite a Torre Pellice): abbastanza forte a Perosa Argentina.&lt;br&gt;Scossa del 12 aprile 1808, delle ore 3:00 GMT: di mediocre intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 12 aprile 1808, delle ore 9:00 GMT: di mediocre intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 12 aprile 1808, delle ore 10:00 GMT: di mediocre intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scosse della mattinata del 13 aprile 1808: quattro avvertite a Torre Pellice e una leggermente avvertita a Barge (9:00 GMT).&lt;br&gt;Scossa del 13 aprile 1808, delle ore 21:00 GMT: fortemente avvertita a Torre Pellice, Villar Pellice e Bobbio Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 13 aprile 1808, delle ore 22:00 GMT: fortemente avvertita a Torre Pellice, Villar Pellice e Bobbio Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 14 aprile 1808, delle ore 0:00 GMT: leggermente avvertita a Bricherasio.&lt;br&gt;Scossa del 14 aprile 1808, delle ore 14:00 GMT: avvertita a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 14 aprile 1808, delle ore 14:15 GMT: fortissima a Bricherasio e abbastanza forte a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 14 aprile 1808, delle ore 15:00 GMT: fortemente avvertita a Torre Pellice e a Revello.&lt;br&gt;Scossa del 14 aprile 1808, delle ore 16:25 GMT: fortissima a Torre Pellice e a Luserna, dove causò nuovi danni, e di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 15 aprile 1808, delle ore 1:00 GMT: fortissima nel pinerolese.&lt;br&gt;Scossa del 15 aprile 1808, delle ore 13:30 GMT: fortemente avvertita a Barge (della durata di 3 secondi) e abbastanza forte a Bricherasio, a Revello (dove durò 8 secondi) e lungo le valli del Po, della Varaita e della Maira; di mediocre intensità a Torino, fu avvertita fino a Besançon, Gap e Nizza.&lt;br&gt;Scossa del 15 aprile 1808, delle ore 15:30 GMT: fortemente avvertita a Pinerolo.&lt;br&gt;Scossa del 15 aprile 1808, delle ore 16:30 GMT: fortemente avvertita a Pinerolo.&lt;br&gt;Scossa del 15 aprile 1808, delle ore 18:30 GMT: fortemente avvertita a Pinerolo.&lt;br&gt;Scossa del 16 aprile 1808, delle ore 0:00 GMT: leggermente avvertita a Torre Pellice $(000014)$.&lt;br&gt;Scossa del 16 aprile 1808, delle ore 1:15 GMT: causò ulteriori gravi danni agli edifici di Barge, Bricherasio, Torre Pellice e San Giovanni; si aprirono lesioni nelle case di Riva, Airasca e None. Ad Acqui Terme e a Ivrea la scossa fu fortemente avvertita. L’area di risentimento fu estesa da Marsiglia a Genova a Ivrea.&lt;br&gt;Scosse dell’alba del 18 aprile 1808: tre repliche fortemente avvertite causarono danni a Fenestrelle $(080137)$.&lt;br&gt;Scossa del 20 aprile: causò danni a Pinerolo e Luserna $(080137)$.&lt;br&gt;Scosse del 30 ottobre, delle ore 10:15 GMT: aggravarono i danni a Torre Pellice $(000001)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
