<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1813 09 21</data_label>
      <time_label>07:45</time_label>
      <earthquakelocation>Romagna centrale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto avvenne il 21 settembre 1813 alle ore 7:45 GMT; fu caratterizzato da due scosse immediatamente successive, che ebbero la durata complessiva di circa 8 secondi e furono precedute e accompagnate da un forte rombo. Colpì la parte centrale della Romagna: i centri più danneggiati furono Faenza, Imola, Forlì e Cesena.&lt;br&gt;A Faenza la scossa causò la caduta di circa 6.000 fumaioli, il crollo di numerosi muri divisori e l’apertura di lesioni in tutti gli edifici, uno dei quali crollò molte ore dopo; l’edificio più colpito fu il palazzo del Comune. A Imola la scossa causò danni a un grande numero di edifici; a Cesena crollarono numerosi fumaioli, molti edifici riportarono lesioni e una pietra si staccò dalla facciata di una piccola chiesa; a Forlì vi furono lesioni in parecchi muri, soprattutto nel quartiere di Schiavonia. L’area di risentimento fu ampia: da Vicenza a Camaiore.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa del 21 settembre 1813 delle ore 7:45 GMT fu seguita da numerose repliche che durarono fino al 23 ottobre.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa del 21 settembre 1813 delle ore 7:45 GMT fu seguita da numerose repliche che durarono fino al 23 ottobre.&lt;br&gt;21 settembre 1813&lt;br&gt;Ore 7:57 GMT: la scossa principale.&lt;br&gt;0re 12:57 GMT: a Forlì una scossa lieve e brevissima accompagnata da rombo.&lt;br&gt;22 settembre 1813&lt;br&gt;0re 1:37 GMT: una leggera scossa accompagnata da rombo fu avvertita a Forli.&lt;br&gt;7 ottobre 1813&lt;br&gt;Ore 8:57 e 9:14 GMT: due brevi scosse furono avvertite a Forlì e Cesena.&lt;br&gt;8 ottobre 1813&lt;br&gt;Ore 7:12 GMT: una scossa fu avvertita a Forlì.&lt;br&gt;9 ottobre 1813&lt;br&gt;Nella notte fra il giorno 8 ed il giorno 9 ottobre alle ore 23:47 GMT e alle ore 22:35 GMT due scosse furono avvertite a Forlì e Cesena.&lt;br&gt;17 ottobre 1813&lt;br&gt;Ore 22:55 GMT: una lunga scossa che causò panico nella popolazione fu avvertita a Forlì, Cesena; ad essa ne seguirono altre quattro più leggere.&lt;br&gt;18 ottobre 1813&lt;br&gt;Ore 15:43 GMT: una scossa fu avvertita a Forlì e Cesena.&lt;br&gt;19 ottobre 1813&lt;br&gt;Ore 1:39 GMT: una scossa fu avvertita a Forlì.&lt;br&gt;23 ottobre 1813&lt;br&gt;Ore 1:12 GMT: una breve scossa fu avvertita a Cesena.&lt;br&gt;$(092003,395415,395480,395482,395483,395484,395561,395562,395563,395564)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
