<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1818 03 01</data_label>
      <time_label>02:45</time_label>
      <earthquakelocation>Monti Iblei</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa del 20 febbraio avvenne alle ore 1:10 italiane (18:15 GMT ca.); interessò la regione etnea e fu avvertita fortemente in tutta la Sicilia e, più leggermente, nella Calabria meridionale e a Malta. Gli effetti più gravi riguardarono l’immediato entroterra di Acireale: le borgate di Aci Consolazione e Aci Santa Lucia furono pressoché completamente distrutte; crolli estesi a gran parte dell’abitato si verificarono ad Aci Catena, Aci Platani, Aci San Filippo e Aci Sant’Antonio. Complessivamente quasi 60 centri subirono crolli di edifici o danni generalizzati al patrimonio edilizio, compresi acuni paesi dei versanti settentrionale e occidentale dell’Etna; in altre 40 località circa avvennero danni più leggeri. In generale, la presenza di scadenti tipologie edilizie amplificò dovunque gli effetti del terremoto. A Catania, in base ai rilievi condotti dall’Intendenza, 1.768 case risultarono danneggiate, di queste oltre il 35% furono dichiarate cadenti e dovettero essere puntellate o demolite. La città era stata interamente ricostruita dopo il terremoto del 1693, era quindi "nuova" dal punto di vista dello stato di conservazione del patrimonio edilizio. Le perizie attestano che il terremoto danneggiò edifici caratterizzati da evidenti e gravi difetti di costruzione: molte case non erano dotate di fondamenta sufficientemente solide, altre erano state innalzate o ampliate in un secondo momento, causando uno squilibrio tra la mole delle costruzioni e le fondazioni.&lt;br&gt;L’1 marzo, alle ore 9:30 italiane (2:45 GMT ca.), una seconda violenta scossa colpì la Sicilia orientale, in particolare la regione iblea, danneggiando gravemente Militello in Val di Catania, Mineo, Ragusa, Vizzini e numerosi altri centri. La scossa causò ulteriori leggeri danni a Catania e fu sentita fortemente nell’acese.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico avviatosi con la scossa avvenuta il 20 febbraio 1818 alle ore 1.10 italiane (18.15 GMT ca.) continuò sino all’aprile dello stesso anno $(110160,525140)$. Secondo il naturalista catanese Mario Gemmellaro, che all’epoca del terremoto redigeva un registro di osservazioni meteorologiche a Catania, al tramontare del sole nel giorno 20 febbraio 1818 si avvertì una lievissima scossa di terremoto, percepita solo da alcuni abitanti della città $(145170)$. Dopo l’evento sismico principale, avvertito in tutta la Sicilia fino a Palermo, nella Calabria meridionale e a Malta, si avvertirono alcune scosse di replica, ricordate dalle fonti documentarie coeve.&lt;br&gt;20 febbraio 1818: ore 4.30 uso orario italiano (corrispondenti alle ore 21.40 GMT circa), replica segnalata a Catania $(145170)$.&lt;br&gt;21 febbraio 1818: ore 11.50 uso orario italiano (corrispondenti alle ore 5.00 GMT circa), replica segnalata a Catania $(145170)$.&lt;br&gt;22 febbraio 1818: ore 22.30 uso orario italiano (corrispondenti alle ore 3.40 GMT circa), scossa molto forte a Catania e Acireale, seguita da un’altra di minore intensità $(145039,145065)$.&lt;br&gt;23 febbraio 1818: leggera replica avvertita a Catania $(145070)$.&lt;br&gt;1 marzo 1818: ore 9.30 uso orario italiano (corrispondenti alle ore 2.45 GMT circa), violento terremoto che causò danni rilevanti a Comiso, Chiaramonte Gulfi, Ispica, Ragusa, Carlentini, Lentini, Melilli, Floridia, Solarino, Grammichele e Mineo, dove fu rovinoso. La scossa fu avvertita con forza nell’Acese e a Catania, a Palermo fu debole $(525134)$. Lo studio approfondito della documentazione archivistica evidenzia che l’evento del 20 febbraio 1818 e quello del 1 marzo successivo furono originati da strutture sismogenetiche diverse.&lt;br&gt;5 marzo 1818: ore 14.15 uso orario italiano (corrispondenti alle ore 7.35 GMT circa), scossa avvertita nell’Acese $(145065)$; ore 14.30 uso orario italiano (corrispondenti alle ore 7.50 GMT circa), scossa avvertita nell’Acese $(145065)$.&lt;br&gt;18 marzo 1818: forte replica avvertita a Catania $(145070)$.&lt;br&gt;29 marzo 1818: scossa leggera avvertita a Catania $(145070)$.&lt;br&gt;31 marzo 1818: scossa leggera avvertita a Catania $(145070)$.&lt;br&gt;2 aprile 1818: scossa leggera avvertita a Catania $(145070)$.&lt;br&gt;6 aprile 1818: scossa leggera avvertita a Catania $(145070)$.&lt;br&gt;15 aprile 1818: scossa leggera avvertita a Catania $(145070)$.&lt;br&gt;21 aprile 1818: scossa leggera avvertita a Catania $(145070)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
