<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1818 02 23</data_label>
      <time_label>18:10:01</time_label>
      <earthquakelocation>Liguria occidentale-Francia</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 23 febbraio 1818 alle ore 18:10 GMT; colpì la Costa Azzurra e la Liguria occidentale. I massimi effetti furono rilevati a Vence, dove crollò un numero imprecisato di edifici. In area italiana i paesi più colpiti furono San Remo, Alassio, Diano Castello, Oneglia e Taggia. Non furono rilevate vittime.&lt;br&gt;A San Remo furono danneggiati vari edifici e nei muri dell’ospedale si aprirono fessure; ad Alassio caddero 2 tetti. A Diano Castello fu lesionata una chiave di volta della chiesa parrocchiale, e furono danneggiati alcuni edifici definiti "solidi", quali il palazzo comunale e il palazzo della famiglia Rodini. A Oneglia i danni furono rilevanti, ma non ci furono crolli. Danni imprecisati furono segnalati a Taggia.&lt;br&gt;L’area di risentimento fu estesa da Genova a Marsiglia, e da Torino a Milano.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 23 febbraio 1818, alle ore 18:10 GMT fu avvertita la scossa principale. Le repliche leggere durarono fino al 2 marzo 1818 secondo Vassalli-Eandi (1818) $(450013)$, fino al 2 aprile 1818 secondo Giobatta $(850014)$ e secondo Mercalli (1897) $(000014)$ per settimane. In particolare vengono ricordate altre due scosse di intensità forte. Il 23 febbraio 1818 alle ore 22:00 GMT (ore 11 p. italiane) fu avvertita una scossa a San Remo, Cuneo, Frabosa Soprana, Saluzzo e Torino $(450013,000014)$. Il 24 febbraio 1818 verso le ore 10 GMT (ore 11 secondo l’uso italiano) fu avvertita una scossa a Grasse, Marsiglia $(940006,450013)$, Nizza e San Remo $(000014)$. Vassalli-Eandi (1818) $(450013)$, Gay Lussac e Arago (1818) $(925001)$ e Mercalli (1897) $(000014)$ sono alquanto discordi nella segnalazione delle scosse minori.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 22 febbraio 1818 alle ore 18:13 GMT Gay Lussac e Arago (1818) $(925001)$ riportano una scossa a Torino, probabilmente un duplicato della scossa principale del giorno successivo.&lt;br&gt;Il 23 febbraio 1818, ore 18:10 GMT scossa principale; ore 22:00 GMT scossa avvertita da Marsiglia a Torino $(450013)$.&lt;br&gt;Il 24 febbraio 1818, verso le ore 1 GMT scossa leggera a Torino secondo Vassalli-Eandi $(450013)$; ore 6:00 GMT: scossa a Grasse secondo Vassalli-Eandi $(450013)$, ma secondo Mercalli (1897) $(000014)$ sarebbe un duplicato della scossa principale del giorno precedente; ore 10:00 GMT scossa avvertita in tutta la Liguria $(000014)$, a Marsiglia $(940006)$ e a Torino $(450013)$; ore 18:00 GMT: scossa ad Antibes e di fortissima intensità a Vence secondo Gay Lussac e Arago $(925001)$, secondo Mercalli (1897) $(000014)$, un duplicato della scossa principale del giorno precedente.&lt;br&gt;Il 25 febbraio 1818 ore 1:10 GMT: scossa a Grasse secondo Vassalli-Eandi (1818) $(450013)$, secondo Mercalli (1897) $(000014)$ si tratta della scossa del giorno precedente; ore 9:00 GMT: scossa a Vence, Marsiglia e Aix-en-Provence secondo Gay Lussac e Arago (1818) $(925001)$, secondo Mercalli (1897) $(000014)$ si tratta della scossa del giorno precedente; ore 10:25 GMT: scossa a Grasse secondo Vassalli-Eandi (1818) $(450013)$, secondo Mercalli (1897) $(000014)$ notizia da riferire al giorno precedente; ore 22:15 GMT: scossa a Vence, Marsiglia e Aix-en-Provence secondo Gay Lussac e Arago $(925001)$, secondo Mercalli (1897) $(000014)$ si tratta della scossa del giorno precedente.&lt;br&gt;Nei giorni 1, 9 e 15 marzo 1818, secondo Mercalli (1897) $(000014)$, furono avvertite delle scosse in tutta la Riviera di ponente, a San Remo in particolare.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
