<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1826 02 01</data_label>
      <time_label>16:00</time_label>
      <earthquakelocation>Basilicata</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto colpì la zona nord-occidentale della provincia di Potenza e danneggiò gravemente una decina di centri situati alle prime propaggini dell’Appennino lucano. Il paese più danneggiato fu Tito, dove 60 case crollarono e tutte le altre furono danneggiate e in parte demolite; crolli di abitazioni avvennero anche a Potenza, a Satriano di Lucania e a Tramutola. La scossa fu avvertita ad Avellino, Matera e Napoli.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La prima scossa fu avvertita alle ore 16 GMT circa del 1º febbraio 1826, seguirono altre 2 scosse più leggere nell’arco dell’ora successiva, con un intervallo di circa mezz’ora fra l’una dall’altra. La scossa principale ebbe una durata di 20 secondi circa; causò 7 morti, 4 feriti e 60 case crollate a Tito; 1 morto e 1 ferito, 20 case inagibili ad Atena; lesioni gravi a edifici di Sala, Potenza, Pietrafesa, Sasso, Brienza, Balvano, Sant’Arsenio, Montemurro, Tramutola, Marsiconuovo; fu sentita senza causare danni a Lagonegro, Melfi, Matera, Napoli, Avellino, e nella Calabria settentrionale $(300135,021126,080262,910070,870036,470428,170022)$. A Napoli e ad Avellino, la scossa fu avvertita debolmente $(940245,940243,470427,910069,021126)$.&lt;br&gt;11 febbraio, scossa avvertita nelle medesime località, senza menzione di nuovi danni, aggravamento di quelli precedenti $(071265,021126,170022)$.&lt;br&gt;4 giugno, ore 19:45 GMT, replica della durata di 12 secondi, avvertita soprattutto a Potenza e nelle stesse località della scossa del 1º febbraio, nessun danno segnalato $(300135)$; Capocci la datò 3 giugno $(021126)$.&lt;br&gt;18 giugno, replica $(300135,021126)$.&lt;br&gt;15 luglio, replica $(300135)$.&lt;br&gt;12 ottobre, replica $(300135)$.&lt;br&gt;8 dicembre, replica $(300135)$.&lt;br&gt;9 dicembre, replica $(300135)$.&lt;br&gt;10 dicembre, replica $(300135)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
