<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1829 06 01</data_label>
      <time_label>09:00</time_label>
      <earthquakelocation>Colli Albani</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziò il 22 maggio 1829 e si protrasse fino agli inizi di dicembre. La scossa più forte avvenne il giorno 1 giugno 1829 alle ore 9:00 GMT. In totale sono ricordate circa 300 scosse avvertite fortemente in tutti i centri dei Colli Albani, in alcuni dei quali causarono gravi danni.&lt;br&gt;Ad Albano Laziale si aprirono numerose larghe fenditure nelle abitazioni, caddero fumaioli, grondaie, pietre e grandi pezzi di intonaco. A Frascati molte abitazioni dovettero essere puntellate e gli edifici più alti dovettero essere rinforzati con catene di ferro. Vi furono danni anche a Marino, Monte Cavo, Palazzolo, Castel Gandolfo e Rocca di Papa. Danni più lievi subirono Grottaferrata, Frascati, Nemi, Genzano, Civita Lavinia, Galloro ed Ariccia.&lt;br&gt;Le scosse più forti furono avvertite sensibilmente a Velletri e, più leggermente, fino a Roma.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziò la notte fra il 21 e il 22 maggio 1829 con scosse leggere cui seguì la scossa del giorno 22 maggio delle ore 02:45 GMT avvertita più o meno intensamente a Genzano, Nemi, Civitavecchia, Montecavo, Rocca di Papa, Castel Gandolfo, Marino, Grottaferrata, Lanuvio e Palazzolo. Il giorno 22 maggio seguirono altre 5 repliche. Nei giorni successivi vi furono varie scosse; il giorno 1 giugno 1829 alle ore 09:00 GMT avvenne la scossa più forte di tutto il periodo sismico che fu avvertita ad Albano Laziale, Monte Porzio, Montecompatri, Colonna, Rocca Priora, Velletri, Nettuno, Ardea, Pratica e Roma. Le scosse replicarono quasi tutti i giorni di giugno, in luglio si rinnovarono sporadicamente con minor forza, decrebbero fra settembre e novembre per cessare del tutto il giorno 6 dicembre 1829.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 21 maggio 1829: alle ore 22:48 GMT una leggera scossa fu avvertita ad Albano Laziale, Frascati, Genzano, Nemi, Civita Lavinia, Albano, Palazzolo, Monte Cavo, Rocca di Papa, Castel Gandolfo, Marino e Grotta Ferrata $(000001,002139,745083,745088)$.&lt;br&gt;22 maggio 1829: alle ore 01:30 GMT fu avvertita una scossa ad Albano Laziale e Frascati; alle ore 02:45 GMT fu avvertita una forte scossa ad Albano Laziale, Castel Gandolfo, Frascati, Genzano di Roma, Grottaferrata, Lanuvio, Marino, Monte Cavo, Nemi, Civita Lavinia, Rocca di Papa e Palazzolo $(745088,002139,745083,745098)$; alle ore 08:30 GMT fu avvertita una scossa più leggera; alle ore 13:00 GMT fu avvertita un’altra scossa $(745088,002139,745083,745098)$.&lt;br&gt;23 maggio 1829: alle ore 02:41 fu avvertita una scossa ad Albano $(745083)$.&lt;br&gt;24 maggio 1829: furono avvertite 4 scosse a Frascati $(745086)$.&lt;br&gt;29 maggio 1829: furono avvertite alcune scosse a Frascati $(745086,002139)$.&lt;br&gt;31 maggio 1829: furono avvertite scosse la più intensa delle quali avvenne alle ore 12:30 GMT $(745083,002139,745086)$.&lt;br&gt;1 giugno 1829: alle ore 09:00 GMT fu avvertita la scossa più forte dell’intero periodo sismico ad Albano e Frascati e fino a Monteporzio, Montecompatri, Colonna, Rocca Priora, Velletri, Nettuno, Ardea, Pratica di Mare e Roma $(002139,745083,745086)$.&lt;br&gt;3 giugno 1829: alle ore 18:30 GMT una scossa fu avvertita a Genzano, Galloro, Ariccia, Marino, meno intensa a Castel Gandolfo, Frascati e Albano Laziale $(745083,745098)$.&lt;br&gt;5 giugno 1829: furono avvertite a Frascati nella giornata varie scosse con rombo $(745098,745086)$.&lt;br&gt;9 giugno 1829: furono avvertite più scosse ad Albano Laziale ed una a Frascati $(745098)$.&lt;br&gt;17 giugno-2 luglio 1829: furono avvertite a Frascati sporadiche scosse di media intensità $(745098,745086)$.&lt;br&gt;26 giugno 1829: fu avvertita una scossa a Genzano di Roma avvertita molto debole anche a Frascati e ad Albano Laziale $(745098)$.&lt;br&gt;13 luglio 1829: furono avvertite a Nemi più scosse $(745098)$.&lt;br&gt;In totale, nell’intero periodo sismico, furono avvertite circa 300 scosse $(745083,002139,745088)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
