<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1831 05 26</data_label>
      <time_label>10:30</time_label>
      <earthquakelocation>Liguria occidentale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto colpì in modo distruttivo una quindicina di paesi della Liguria occidentale e interessò anche la provincia di Genova, il Piemonte e la Provenza. L’area dei massimi effetti è localizzata nella parte prossima al mare della valle Argentina, in particolare nei territori dei comuni di Castellaro, Taggia e Bussana, che furono i centri maggiormente danneggiati. Si verificarono danni anche a Ventimiglia, Castel Vittorio (all’epoca Castelfranco), Badalucco e Porto Maurizio, che rappresentano i limiti dell’area colpita.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziato con la scossa del 26 maggio 1831 delle ore 10:30 GMT continuò almeno fino alla fine di gennaio dell’anno successivo $(870397)$. Dopo la scossa principale, avvertita anche a Torino e Genova, nell’area maggiormente colpita si sentirono frequenti repliche. Gli osservatori coevi rilevarono la frequenza giornaliera delle scosse che per parecchio tempo indussero timore nella popolazione e incrementarono i danni ai fabbricati. Solo le maggiori repliche furono registrate, le fonti documentarie del tempo riportano le scosse seguenti.&lt;br&gt;26 maggio 1831: nell’area epicentrale dell’evento sismico replicarono tre scosse, una leggera alle ore 20 GMT, un’altra forte alle 21:30 GMT e la terza più debole alle 22:32 GMT;&lt;br&gt;27 maggio 1831: a Taggia dalle ore 7 GMT del mattino replicarono 8-9 scosse leggere, avvertite anche a San Remo;&lt;br&gt;28 maggio 1831: una forte scossa alle ore 11:45 GMT fece nuovamente sussultare l’area epicentrale causando ulteriori danni a Pompeiana e Arma di Taggia; intesa molto forte a Taggia, Ventimiglia e San Remo dove fece fuggire coloro che erano rientrati in città;&lt;br&gt;29 maggio 1831: alle ore 17:30 GMT una replica a San Remo;&lt;br&gt;9 giugno 1831: forte scossa avvertita a San Remo e Taggia alle ore 3:30 GMT;&lt;br&gt;11 giugno 1831: replica a San Remo e Taggia alle ore 13:58 GMT;&lt;br&gt;13 giugno 1831: replica percepita a San Remo e Taggia alle ore 9 GMT;&lt;br&gt;16 giugno 1831: avvertite a San Remo e a Taggia due scosse di replica, una alle 20:20 e l’altra alle 22:45 GMT;&lt;br&gt;17 giugno 1831: replica alle ore 00:30 GMT antimeridiane a San Remo e Taggia;&lt;br&gt;29 giugno 1831: forte scossa avvertita alle ore 1 GMT del mattino a Taggia e San Remo;&lt;br&gt;30 giugno 1831: replica a San Remo e a Taggia alle ore 17:30 GMT;&lt;br&gt;10 luglio 1831: forte scossa avvertita a Taggia alle ore 18:30 GMT;&lt;br&gt;22 luglio 1831: replica a Taggia alle ore 22:30 GMT;&lt;br&gt;20 agosto 1831: forte scossa a Taggia $(280037)$;&lt;br&gt;25 novembre 1831: forte replica avvertita a San Remo alle ore 0:45 GMT antimeridiane;&lt;br&gt;1 dicembre 1831: leggera scossa avvertita alle 19:30 GMT a Taggia e Castellaro;&lt;br&gt;4 dicembre 1831: replica alle ore 2:30 uso italiano a Taggia e Castellaro;&lt;br&gt;29 gennaio 1832: leggere scosse avvertite a San Remo $(870397)$;&lt;br&gt;30 gennaio 1832: due scosse leggere a San Remo, la prima alle ore 0:15 e la seconda alle ore 4:45 GMT $(870397)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
