<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1832 03 08</data_label>
      <time_label>14:00</time_label>
      <earthquakelocation>Crotonese</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto avvenne alle ore 1:15 italiane (18:30 GMT ca.) e colpì la zona nord-orientale della provincia di Calabria Ulteriore Seconda (l’attuale provincia di Catanzaro), causando gravissime distruzioni nei centri del Marchesato. A Cutro, Rocca di Neto, Marcedusa, Mesoraca, Papanice, San Leonardo di Cutro quasi tutti gli edifici crollarono; a Policastro (l’attuale Petilia Policastro), Roccabernarda e San Mauro Marchesato le distruzioni si estesero a gran parte dell’abitato. In altre 40 località circa numerosi edifici crollarono o divennero inabitabili. In particolare, a Catanzaro la scossa causò il crollo di molte abitazioni e lesionò quasi tutte le altre, che divennero in gran parte inabitabili: oltre 150 case dovettero essere ricostruite; a Cotrone (l’attuale Crotone) gli edifici ricostruiti furono più di 100. Lesioni e danni più leggeri si verificarono a Cosenza e in una ventina di altri paesi. A sud dell’area dei maggiori danni, la scossa fu avvertita fortemente nella Calabria meridionale e, più leggermente, in quasi tutta la Sicilia; a nord fu sentita, molto leggermente, fino in Puglia e a Napoli.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 8 marzo 1832, alle ore 15 italiane (8:15 ca. GMT), scossa leggerissima avvertita nelle località dell’area epicentrale $(300334)$; alle ore 1:15 italiane di notte (18:30 ca. GMT), scossa principale che causò danni gravissimi in numerose località della provincia di Catanzaro; alle ore 18:40 e alle ore 19:15 ca. GMT, due repliche della durata di 8 secondi avvertite sensibilmente nelle località danneggiate $(540019)$; alle ore 23:35 scossa avvertita a Cosenza $(300406)$.&lt;br&gt;9 marzo, leggere repliche avvertite nell’area epicentrale; alle ore 1:50, 2:35, 7:20, 9:20, 14:50, 17:20, 18:05 GMT, scosse avvertite a Cosenza $(300406)$.&lt;br&gt;10 marzo, alle ore 11:50 GMT, scossa avvertita nell’area epicentrale, due altre scosse furono avvertite dopo il tramonto $(540019)$.&lt;br&gt;11 marzo, ore 1:20 GMT, scossa lunga e violenta avvertita nell’area epicentrale; altre scosse leggere furono avvertite durante la giornata $(540019)$.&lt;br&gt;12 marzo, una replica violenta e altre scosse più leggere avvertite nell’area epicentrale $(540019)$.&lt;br&gt;16 marzo, ore 4:50 GMT, forte scossa avvertita a Cosenza $(300522)$.&lt;br&gt;18 marzo, repliche leggere avvertite nell’area epicentrale $(540019)$.&lt;br&gt;19 marzo, repliche leggere avvertite nell’area epicentrale $(540019)$.&lt;br&gt;20 marzo, repliche leggere avvertite nell’area epicentrale $(540019)$.&lt;br&gt;21 marzo, repliche leggere avvertite nell’area epicentrale $(540019)$.&lt;br&gt;25 marzo, ore 4:35 GMT, forte scossa della durata di 10 secondi avvertita nell’area epicentrale $(540019)$.&lt;br&gt;1 aprile, scossa avvertita a Catanzaro, dove causò ulteriori danni $(021126)$.&lt;br&gt;10 aprile, repliche leggerissime avvertite nell’area epicentrale $(540019)$.&lt;br&gt;12 aprile, repliche leggerissime avvertite nell’area epicentrale $(540019)$.&lt;br&gt;1833: notte 14-15 marzo alle ore 22:30 e alle 1:05 GMT, due violente scosse avvertite a Cotrone (l’attuale Crotone) e Mesoraca; a Casabona la prima scossa fece crollare una chiesa già lesionata dal terremoto del 1832 $(574155,574152)$.&lt;br&gt;1833: 15 marzo, alle ore 13:20 GMT, replica molto forte avvertita a Cotrone e Mesoraca $(574152)$.&lt;br&gt;1833: 6 aprile, alle ore 16:45 GMT, violenta replica che rese inabitabili le case di Caccuri già lesionate dalla scossa del 1832; nella notte altra scossa $(574156)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
