<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1836 06 12</data_label>
      <time_label>02:30</time_label>
      <earthquakelocation>Prealpi venete</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 12 giugno 1836 alle ore 2:30 GMT e colpì la zona delle Prealpi venete posta nel versante meridionale del Monte Grappa. Gli effetti più gravi furono riscontrati nei paesi di Borso del Grappa, Fonte, Liedolo e Sant’Eulalia, dove la scossa causò il crollo totale di alcune case e ne danneggiò altre. Gravi danni vi furono anche a Crespano, Paderno del Grappa, Pagnano, Possagno, San Zenone degli Ezzelini e Semonzo. A Bassano la scossa causò la caduta di fumaioli e l’apertura di fenditure nei muri degli edifici; più di 60 case furono danneggiate.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita a sud fino a Parma e a Ferrara, a nord in quasi tutto il Tirolo.&lt;br&gt;Il 20 luglio 1836, alle ore 11:00 GMT, furono avvertite due forti repliche che causarono ulteriori danni a Borso del Grappa e a Possagno.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Una prima scossa fu avvertita nella zona di Bassano l’11 giugno 1836 alle ore 22.00 GMT; ad essa seguì la scossa principale del giorno 12 giugno 1836 delle ore 02:30 GMT. Nel corso della settimana seguente furono avvertite, nella stessa regione, altre 16 scosse di lieve entità. Il giorno 20 luglio 1836 alle ore 11:00 GMT furono avvertite 2 scosse che causarono nuovi danni nella zona compresa fra Borso e Possagno: molti fabbricati furono danneggiati, caddero alcune case e perirono alcune persone. Le scosse replicarono fino al giorno 24 luglio 1836.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Giorno 11 giugno 1836:&lt;br&gt;alle ore 22:00 GMT fu avvertita 1 scossa nella zona di Bassano $(600655,440062,071265,490283)$&lt;br&gt;Giorno 12 giugno 1836:&lt;br&gt;alle ore 02:30 GMT una forte scossa investì il distretto di Asolo; i comuni più danneggiati furono Borso, Fonte, Liedolo, Santa Eulalia, San Zenone, Crespano e Possagno. Fu avvertita a nord per quasi tutto il Tirolo, a sud fino a Venezia, Ferrara, Parma, Vicenza, Verona, Milano $(050398,600655,490283)$.&lt;br&gt;Giorno 13 giugno 1836:&lt;br&gt;alle ore 09:40 GMT fu avvertita 1 scossa a Bassano.&lt;br&gt;Giorno 14 giugno 1836:&lt;br&gt;alle ore 21:03 GMT fu avvertita 1 scossa a Bassano.&lt;br&gt;Giorno 16 giugno 1836:&lt;br&gt;alle ore 22:29 GMT fu avvertita 1 scossa a Bassano.&lt;br&gt;Giorno 18 giugno 1836:&lt;br&gt;alle ore 00:00 GMT fu avvertita 1 scossa a Bassano $(000001,080272)$.&lt;br&gt;Giorno 15 luglio 1836:&lt;br&gt;alle ore 23:45 GMT 1 scossa fu avvertita a Cornedo, Parma, Vicenza, Venezia, Padova. A Cornedo vi fu un’altra replica alle ore 12:30 GMT $(000001)$.&lt;br&gt;Giorno 20 luglio 1836:&lt;br&gt;alle ore 11:00 GMT furono avvertite 2 scosse a Bassano, che provocarono gravi danni a Borso e Possagno. Caddero alcune case e perirono alcune persone; molti fabbricati di Possagno furono danneggiati. Gli abitanti di Crespano trasportarono i loro averi sulla piazza e nei prati, ove si accamparono $(000001,080001,490283,870067)$. Le scosse furono fortemente avvertite anche a Cornedo, Padova, Vicenza, più lievemente a Guastalla, Verona, Parma, Ferrara, Modena $(000001)$, Carpi $(440048)$, nel Tirolo e a Monaco di Baviera $(010041)$.&lt;br&gt;Alle ore 21:10 e 22:52 GMT replicarono 2 scosse a Bassano $(000001,490283,870067)$, a Padova $(060008)$.&lt;br&gt;Giorno 21 luglio 1836:&lt;br&gt;alle ore 14:00 GMT fu avvertita 1 leggera scossa a Padova.&lt;br&gt;Giorno 23 luglio 1836:&lt;br&gt;alle ore 03:00 GMT fu avvertita 1 scossa a Bassano.&lt;br&gt;Giorno 24 luglio 1836:&lt;br&gt;durante il giorno si susseguirono varie scosse $(000001)$.&lt;br&gt;Giorno 26 settembre 1836:&lt;br&gt;alle ore 18:48 GMT GMT fu intesa 1 scossa a Modena, Venezia $(000001)$ e Padova $(060008)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
