<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1846 03 28</data_label>
      <time_label>15:45</time_label>
      <earthquakelocation>Grecia meridionale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 28 marzo 1846 alle ore 15:45 GMT circa (le 16:37 in tempo "vero" di Napoli secondo l’uso orario "alla francese"; le 22 e 1/4 secondo l’uso orario "all’italiana") ci fu un forte terremoto, di lunga durata, localizzato nel Mediterraneo sud-orientale.&lt;br&gt;­ Effetti nel bacino orientale del Mediterraneo. Il terremoto colpì l’isola di Creta, dove causò danni, ma nessuna vittima: a Iraklion più di 100 case furono lesionate, a Chania 20 case furono fessurate. Nelle isole di Malta e di Gozo furono danneggiate case ed edifici pubblici. Il terremoto fu fortemente sentito nelle isole Cicladi, lungo le coste della Turchia, a Rodi, dove la scossa fu della durata di circa 2 minuti e spaventò la popolazione, in gran parte della Siria e nel basso Egitto, in particolare ad Alessandria, dove la scossa durò più di mezzo minuto, con grande spavento della popolazione e al Cairo, dove le vibrazioni del suolo durarano per tre minuti. Fu inoltre sentito in Grecia, a Zante, e nelle isole ionie.&lt;br&gt;­ Effetti in Italia. La scossa fu fortemente avvertita nelle località della Sicilia sud-orientale e causò in alcune di esse qualche leggero danno. A Spaccaforno (oggi Ispica) dalla cima della facciata della chiesa Madre cadde la sfera di pietra su cui era collocata la croce; a Comiso si aprirono alcune lesioni nel Casino dei Civili; a Modica si aprì una lesione nell’edi·cio delle carceri pubbliche; a Scordia, suonò l’orologio pubblico, cadde la campana del convento dei padri Riformati e si ruppe una catena metallica posta a sostegno delle pareti della chiesa del convento.&lt;br&gt;A Caltagirone, Licodia Eubea e Noto la scossa, percepita in due riprese, fu forte, ma non causò danni. A Catania la scossa fu avvertita da tutti gli abitanti; fu percepita in due riprese e durò complessiva di 16 secondi, ma non causò alcun danno. Fu inoltre sentita anche a Siracusa e leggermente a Messina e Reggio Calabria. A Napoli il terremoto fu leggero e sentito da parecchie persone. A Brindisi, Gallipoli e Lecce fu leggero.&lt;br&gt;Non è dunque privo di interesse per le valutazioni di pericolosità sismica rilevare che benché quasi mille km separino le coste della Sicilia orientale da Creta, gli effetti di un terremoto possano causare alcuni leggeri danni.&lt;br&gt;Nel catalogo di Papazachos e Papazachou (1997) questo terremoto è valutato di magnitudo 7.7.&lt;br&gt;Si precisa che le stime di intensità si riferiscono solo alle località di area italiana.</description>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
