<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1853 04 09</data_label>
      <time_label>12:45</time_label>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Questo terremoto colpì l’Irpinia meridionale e soprattutto alcuni centri dell’alta valle del fiume Sele. La scossa più violenta avvenne il 9 aprile 1853, alle ore 12:45 GMT e fu seguita da numerose repliche fino alla metà di giugno. In particolare, il 12 aprile (ore 23:55 GMT circa) e l’8 maggio (15:30 GMT) ci furono altre scosse molto forti che aggravarono o resero più evidenti i danni causati dalla prima. Ci furono effetti distruttivi a Caposele dove 200 case crollarono totalmente e tutte le altre subirono crolli parziali o gravi lesioni divenendo pericolanti e in gran parte inabitabili. A Calabritto, Lioni, Senerchia e Teora i crolli totali furono più limitati, ma molti edifici crollarono parzialmente o subirono gravi danni e diffusi dissesti strutturali. Danni notevoli furono rilevati anche a Quaglietta (all’epoca comune autonomo), Bagnoli Irpino, Campagna, Sant’Angelo dei Lombardi e Solofra. Danni più leggeri sono attestati in una ventina di altri centri delle attuali province di Avellino e Salerno, fra cui Eboli, Montella, Nusco, Montoro e negli stessi capoluoghi, dove vari edifici risultarono lesionati. Il terremoto fu sentito fortemente ma non causò danni ad Ariano Irpino e Sarno; più leggermente fu sentito anche a Napoli, Caserta, Foggia e Potenza.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La prima fortissima scossa del 9 aprile 1853 (ore 12:45 GMT) fu seguita da circa 100 repliche nelle settimane seguenti. Le più forti avvennero il 12 aprile (ore 23:55 GMT circa) e l’8 maggio (15:30 GMT)&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; L’orario della prima scossa è stato approssimato al quarto d’ora più vicino, mancando l’orario esatto $(002136)$.&lt;br&gt;La durata delle scosse è nota solo per alcune di esse:&lt;br&gt;Scossa del 9.4.1853 ore 13.45: durata 15s.&lt;br&gt;Scossa del 8.5.1853 ore 4.45 pm: durata 6s.&lt;br&gt;La prima forte scossa (9 aprile 1853, ore 3.45) fu seguita da circa 100 repliche nelle settimane seguenti.&lt;br&gt;9 aprile 1853:&lt;br&gt;ore 3.45 pm secondo le fonti massimo risentimento tra Teora e Caposele.&lt;br&gt;Ore 4.50 pm, descritta da Paci come «forte» $(450268)$.&lt;br&gt;Altre 15 scosse di intensità «media» secondo Paci $(450268)$ furono contate nel corso della giornata a orari imprecisati.&lt;br&gt;10 aprile 1853:&lt;br&gt;Ore 11 am, descritta di intensità «forte» da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$.&lt;br&gt;Ore 5 pm, descritta da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$ come molto forte.&lt;br&gt;Ore 5.34 pm, lieve scossa in Nola $(030442)$.&lt;br&gt;Un’altra scossa, descritta di intensità «media» e altre 12 descritte di intensità «leggera» da Paci $(450268)$ furono avvertite nello stesso giorno a orario imprecisato.&lt;br&gt;11 aprile 1853:&lt;br&gt;ore 9.14 am, lieve scossa in Avellino $(030442)$;&lt;br&gt;15 scosse descritte da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$ come leggere furono avvertite durante il giorno a orari imprecisati.&lt;br&gt;12 aprile 1853:&lt;br&gt;11 scosse definite da Paci $(450268)$ «leggere» furono contate durante il giorno.&lt;br&gt;Ore 2 di notte, scossa in Avellino $(030443)$.&lt;br&gt;Ore 6 di notte: scossa in Avellino $(030443)$.&lt;br&gt;13 aprile 1853:&lt;br&gt;una scossa definita da Paci $(450268)$ di intensità «media» fu avvertita a notte avanzata $(030443)$. Secondo Capocci $(021126)$ le «lievi» scosse sarebbero state «alcune».&lt;br&gt;14 aprile 1853:&lt;br&gt;una scossa definita da Paci $(450268)$ di intensità «media» fu avvertita a ora imprecisata.&lt;br&gt;15 aprile 1853:&lt;br&gt;ore 3.08 pm, una scossa definita da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$ «forte».&lt;br&gt;16 aprile 1853:&lt;br&gt;ore 8.30 am, una scossa definita da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$ «forte».&lt;br&gt;17 aprile 1853:&lt;br&gt;ore 3 am, una scossa definita da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$ «forte».&lt;br&gt;8 maggio 1853:&lt;br&gt;ore 4.45 pm, una scossa definita da Paci $(450268)$ «molto forte» e da Capocci $(021126)$ «lieve».&lt;br&gt;ore 8.45 pm: una scossa definita da Paci $(450268)$ «leggera».&lt;br&gt;9 maggio 1853:&lt;br&gt;ore 1 am, una scossa definita da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$ leggera.&lt;br&gt;Nei giorni dall’1 al 7 giugno furono contate più di 20 scosse definite da Paci $(450268)$ «leggere» o «di media forza». Esse furono registrate anche da Capocci $(021126)$ e definite «lievi».</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
