<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1854 02 12</data_label>
      <time_label>05:00</time_label>
      <earthquakelocation>Valle del Topino</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Due leggere scosse fuorno sentite a Bastia il 28 e il 29 dicembre 1853; una scossa più forte fu sentita il 30 dicembre e causò qualche danno a Perugia e alla chiesa di Santa Maria degli Angeli di Assisi.&lt;br&gt;La scossa più violenta avvenne il 12 febbraio 1854 alle ore 5:00 GMT ca. e colpì l’area compresa fra Perugia, Assisi, Foligno e Spoleto.&lt;br&gt;Gli effetti distruttivi più gravi furono a Bastia e Cannara, paesi situati a pochi km da Assisi, dove molte case crollarono e le rimanenti riportarono gravi lesioni. A Bastia cadde il chiostro del monastero benedettino di Sant’Anna; crollarono parte della casa parrocchiale, del palazzo Angelini e il locale delle scuole pubbliche; crollò la chiesa di San Nicola al Ponte; caddero le volte del palazzo comunale e quelle della chiesa di San Rocco; rimase inagibile la chiesa di santa Croce.&lt;br&gt;Nella campagna circostante, fra Bastia e Spello, molti casali crollarono. Nel comune di Bastia complessivamente rimasero senza tetto circa 291 famiglie (1264 persone).&lt;br&gt;Ad Assisi la scossa causò danni a molte abitazioni e molte lesioni alla parte superiore del convento di San Francesco; non subì invece alcun danno la basilica di San Francesco.&lt;br&gt;A Rivotorto crollarono la chiesa di Santa Maria e il convento dei padri conventuali, primo ricovero di San Francesco e dell’ordine minorita. A Santa Maria degli Angeli subirono danni il convento e la chiesa, da pochi anni riedificata in seguito alla distruzione causata dal terremoto del 1832.&lt;br&gt;A Perugia quasi tutte le case riportarono qualche lesione; rimasero soprattutto danneggiati il convento benedettino di San Pietro, il monastero francescano di San Girolamo dei Minori e il Palazzo Apostolico; nella chiesa di San Domenico cadde un pezzo di cornicione; il convento di San Domenico subì molte avarie e nell’unita caserma la caduta della volta causò il ferimento di 3 soldati. A Bevagna, Foligno, Spello e Spoleto caddero fumaioli e si aprirono lesioni nei muri.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita forte a Cittaducale, Città di Castello, San Severino Marche, Trevi e Urbino; leggera ad Arezzo e a Cetona.&lt;br&gt;Numerose repliche, di cui alcune forti, furono sentite nei giorni successivi fino al 17 febbraio. Il 15 maggio a Bastia una nuova scossa fortissima accompagnata da rombo fece aprire nuove fessure nelle abitazioni. 2 forti scosse replicarono i giorni 1 settembre e 5 ottobre 1854.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 29 dicembre 1853&lt;br&gt;Alle ore 23:00 GMT ca. una forte scossa causò qualche danno a Perugia e alla chiesa di Santa Maria degli Angeli. Fu preceduta e seguita da altre scosse più leggere $(690032)$.&lt;br&gt;30 dicembre 1853&lt;br&gt;Alle ore 17:00 GMT fu avvertita ad Urbino una leggera scossa $(020939)$.&lt;br&gt;3 febbraio 1854&lt;br&gt;Alle ore 2:00 GMT una forte scossa causò ulteriore danno a Perugia e alla chiesa di Santa Maria degli Angeli $(690032)$.&lt;br&gt;Alle ore 15:00 GMT ca. una breve scossa accompagnata da rombo fu avvertita a Bastia $(635605)$.&lt;br&gt;Alle ore 19:30 GMT a Bastia una breve scossa spaventò la popolazione senza causare danno $(635605)$. Due leggere scosse a breve distanza furono avvertite ad Urbino $(020939)$.&lt;br&gt;4 febbraio 1854&lt;br&gt;Dalle ore 5:00 alle 6:00 GMT si susseguirono 3 scosse a Bastia $(635605)$.&lt;br&gt;11 febbraio 1854&lt;br&gt;Alle ore 16:30 GMT vi fu una leggera e breve scossa ad Assisi che replicò violenta alle ore 23 GMT ca. e che fu sentita anche a Perugia e Foligno $(020939,000002,210015,071265,940545)$.&lt;br&gt;12 febbraio 1854&lt;br&gt;Alle ore 1:00 GMT ad Assisi vi fu una scossa violenta alla quale replicarono continue scosse fino alle ore 05.00 GMT.&lt;br&gt;Alle ore 2:14 GMT fu avvertita una scossa leggera ad Urbino $(020939)$.&lt;br&gt;Alle ore 5:00 GMT ca. vi fu la scossa principale.&lt;br&gt;14 febbraio 1854&lt;br&gt;Alle ore 21:00 GMT a Bastia fu avvertita una scossa molto forte $(071265)$.&lt;br&gt;15 febbraio 1854&lt;br&gt;Alle ore 3:30 GMT a Bastia vi fu scossa più intensa della precedente $(071265,635623)$.&lt;br&gt;Alle ore 4:00 GMT a Perugia fu avvertita una scossa sensibile $(071265)$.&lt;br&gt;Alle ore 7:30 GMT a Perugia una scossa sensibile causò panico alla popolazione.&lt;br&gt;Alle ore 7:15 GMT a Bastia fu avvertita una scossa sensibile $(071265)$.&lt;br&gt;Alle ore ore 13:30 GMT una scossa più intensa delle altre con rombo fu avvertita a Bastia e Perugia dove causò grande panico alla popolazione. Fu avvertita anche a Bettona, Assisi e Foligno $(071265)$.&lt;br&gt;16 e 17 febbraio 1854&lt;br&gt;Furono avvertite scosse di lieve entità a Bastia $(635613)$.&lt;br&gt;14 maggio 1854&lt;br&gt;Alle ore 21:00 GMT vi fu una forte scossa di 3 secondi a Bastia, propagatasi lievemente anche a Perugia $(635624,000001)$.&lt;br&gt;15 maggio 1854&lt;br&gt;Alle ore 3:30 GMT fu avvertita a Bastia una scossa di 4 secondi più intensa di quella precedente $(635624,000001)$.&lt;br&gt;Alle ore 7:15 GMT fu avvertita a Bastia una scossa di 6 secondi più intensa delle precedenti $(635624)$.&lt;br&gt;Alle ore 13:30 GMT a Bastia una nuova scossa fortissima accompagnata da rombo causò molto panico, fece cadere qualche mattone ed aprire nuove fessure. La scossa produsse spavento anche a Perugia e fu avvertita ad Assisi, Bettona e Foligno $(635624,000001)$.&lt;br&gt;1 settembre 1854&lt;br&gt;Alle ore 19:15 GMT una forte scossa fu avvertita ad Assisi e Valfabbrica $(635628)$.&lt;br&gt;5 ottobre 1854&lt;br&gt;Alle ore 4:20 GMT a Bastia e dintorni fu avvertita una forte scossa, accompagnata da rombo, che causò panico nella popolazione $(635631)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
