<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1854 12 29</data_label>
      <time_label>01:45</time_label>
      <earthquakelocation>Liguria occidentale-Francia</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 29 dicembre 1854 alle ore 1:45 GMT. Colpì l’area della costa francese compresa fra Nizza e Mentone, la costa ligure occidentale, e il Piemonte, fra Cuneo e Mondovì. Raggiunse i suoi massimi effetti nelle località della zona costiera francese-ligure fra Nizza e Oneglia.&lt;br&gt;A Bussana Vecchia crollò una casa; a Poggio furono danneggiate e rese inabitabili numerose abitazioni; ad Oneglia la scossa causò il crollo di portici di nuova costruzione, la caduta di soffitti e l’apertura di lesioni in alcuni edifici; a Taggia furono danneggiati molti edifici; a San Remo si fessurarono alcune volte; a Bordighera e Triora alcune abitazioni furono notevolmente danneggiate; a Mondovì tutti gli edifici, fra cui l’ospedale Maggiore e la chiesa della Missione, subirono danni; a Robilante crollò un soffitto; a Diano Marina, Belvedere, Alassio, Erli, Grasse, Le Bar sur Loup, Menton, Porto Maurizio vi furono danni alle abitazioni; a Nizza furono lesionati edifici di cattiva costruzione.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita fino a Verona e a Milano, a Marsiglia, al cantone di Vaud in Svizzera e a Rogliano in Corsica. Le repliche furono poco numerose e leggere.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Giorno 28 dicembre 1854:&lt;br&gt;circa alle ore 22 GMT fu avvertita una lieve scossa a Genova Nizza e Pavia $(870154,210020)$.&lt;br&gt;Giorno 29 dicembre 1854:&lt;br&gt;alle ore 00:00 GMT fu avvertita una scossa a Nizza $(000001)$.&lt;br&gt;alle ore 01:45 GMT vi fu la scossa principale.&lt;br&gt;alle ore 02:10 GMT fu avvertita una scossa ad Oneglia $(510648)$.&lt;br&gt;alle ore 03:30 GMT) fu avvertita una scossa ad Oneglia $(000014)$.&lt;br&gt;alle ore 20:00 GMT) fu avvertita una scossa ad Oneglia $(000014)$.&lt;br&gt;Giorno 31 dicembre 1854.&lt;br&gt;alle ore 07:30 GMT fu avvertita una scossa a San Remo $(000014)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
