<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1855 07 25</data_label>
      <time_label>12:00</time_label>
      <earthquakelocation>Vallese</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Le località maggiormente colpite furono Visp e Brig nella regione svizzera del Vallese, dove vi furono gravi danni, crolli e lesioni diffuse agli edifici. In area italiana, la scossa causò danni rilevanti in alcuni centri della Val d’Ossola e della Val d’Aosta. Leggeri danni subirono centri urbani importanti come Ginevra, Torino e Aosta. L’area di risentimento si estese dalla Savoia alla Germania meridionale, e dalle Alpi bergamasche a Modena. Non si hanno notizie di morti, tranne che a Bellecombe, presso Châtillon in Val d’Aosta, dove un uomo precipitò da una roccia $(450004)$. Tutta la popolazione svizzera dimostrò solidarietà per le popolazioni colpite. Si costituì un comitato di sussidio per i danneggiati, che raccolse fino ad ottobre 80.000 franchi, di cui oltre 76.000 inviati nel Vallese dagli svizzeri domiciliati a Trieste. Al vescovo della zona danneggiata giunsero offerte per il restauro delle chiese per un totale di quasi 10.000 franchi.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 25 luglio 1855, ore 13 circa, ora locale, forte scossa avvertita nel Vallese (Svizzera) seguita da una seconda scossa dopo circa 5 secondi $(480052,940596,940599)$ e da numerose repliche nel mese di agosto $(870171,180023)$; 50 scosse avvertite complessivamente in settembre, 25 scosse fra l’1 e il 24 ottobre $(940610)$.&lt;br&gt;25 luglio, scossa di terremoto nel Vallese, avvertita in Piemonte, Val d’Aosta, Lombardia, Savoia, Emilia, Liguria $(180022,450003,450004,180021,940596,450090,050397,030123,910332,480052,870164,870165,910329,870166,940593)$; a Ginevra, a Basilea, a Zurigo, a Lugano, nella Germania meridionale e in molte località della Francia $(870167,940594)$.&lt;br&gt;25 luglio, 14 circa, ora locale, scossa avvertita a Domodossola $(870166)$.&lt;br&gt;26 luglio, 10.12 ora locale, 3 scosse avvertite nell’arco di 15 secondi, meno forti di quella del 25 luglio, nella stessa zona $(000014)$; risentimento a Milano $(000002,030123,910331)$, a Bergamo $(940593)$, a Ginevra $(940596)$, a Parma $(000001)$, in Valsesia $(180022)$, in Val d’Aosta $(450003)$.&lt;br&gt;26 luglio, 14.25, ora locale, replica nella stessa area con risentimento a Biella, Vercelli, Torino, Baveno, Milano $(000002,000014,910330,940591)$.&lt;br&gt;27 luglio, replica con risentimento a Ginevra $(940596)$, a Milano $(000002)$, in Valsesia $(180022)$.&lt;br&gt;28 luglio, replica $(180022)$.&lt;br&gt;29 luglio, replica nel Vallese $(870168,870169,870170,940600)$.&lt;br&gt;30 luglio, replica nel Vallese $(870168,870169,870170,940600)$.&lt;br&gt;1 agosto, replica nel Vallese $(870168,870169,870170,940600)$.&lt;br&gt;2 agosto, replica nel Vallese $(870168,870169,870170,940600)$.&lt;br&gt;3 agosto, replica nel Vallese $(870168,870169,870170,940600)$.&lt;br&gt;13 agosto, replica $(870171,180023)$.&lt;br&gt;14 agosto, replica con 4 scosse $(870171,180023)$.&lt;br&gt;15 agosto, replica con 3 scosse $(870171,180023)$.&lt;br&gt;16 agosto, replica con 2 scosse $(870171,180023)$.&lt;br&gt;17 agosto, replica $(870171,180023)$.&lt;br&gt;24 agosto, replica $(940602)$, avvertita anche ad Ossola $(180024)$.&lt;br&gt;6 settembre, replica con 2 scosse $(870172)$.&lt;br&gt;20 settembre, scossa avvertita a Neuchatel $(940609)$.&lt;br&gt;28 settembre, scossa a Sion $(940617)$.&lt;br&gt;24 ottobre, scossa in valle Anzasca (Monte Rosa) $(000014)$.&lt;br&gt;29 ottobre, scossa in valle Anzasca (Monte Rosa) $(000014)$.&lt;br&gt;13 novembre, scossa di una certa entità nella valle di Visp $(870175)$.&lt;br&gt;15 dicembre, scosse a Viège e Sion $(940617)$.&lt;br&gt;16 dicembre, scosse a Viège e Sion $(940617)$.&lt;br&gt;17 dicembre, scosse a Viège e Sion $(940617)$.&lt;br&gt;18 dicembre, scosse a Viège e Sion $(940617)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
