<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1859 01 20</data_label>
      <time_label>07:55</time_label>
      <earthquakelocation>Trevigiano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 20 gennaio 1859 alle ore 7:55 GMT e colpì il Trevigiano, in particolare la zona sulla riva sinistra del Piave compresa fra Conegliano e Valdobbiadene. Raggiunse i suoi massimi effetti a Collalto, dove causò danni a quasi tutte le abitazioni del centro: la parte occidentale delle mura dell’antico castello, alta e isolata, fu aperta orizzontalmente all’altezza di circa 50 cm (2 palmi) dal suolo e la torre fungente allora da campanile fu lesionata dall’alto in basso con caduta di pietre dalla cella campanaria. Furono danneggiate la parte moderna, o restaurata, del castello, residenza del procuratore dei conti Collalto, il filatoio, la chiesa parrocchiale, la chiesa costruita recentemente e quasi tutte le piccole abitazioni; nella parte a ovest dell’abitato, furono lesionati o sconnessi gli stipiti di usci e finestre, i davanzali, tutte le pareti e le travi.&lt;br&gt;A Ceneda la scossa causò caduta di camini, fessure nei muri di molte case, distacco di larghi tratti di intonaco dalle pareti. A San Pietro di Barbozza crollò la parte più alta del campanile, caddero fumaioli e intonaci, e molti muri si screpolarono. A Col San Martino, Combai, Falzè, Guia, Miane, Moriago della Battaglia, Pieve di Soligo, Sernaglia della Battaglia, Valdobbiadene e Vidor vi fu distacco di intonaci, screpolatura di muri e caduta di fumaioli; a Treviso caddero fumaioli.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita da Bressanone a Parma.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il giorno 20 gennaio 1859 alle ore 7:55 GMT. Le scosse replicarono, più leggere, nei giorni seguenti fino a tutto maggio.&lt;br&gt;Giorno 28 gennaio 1859:&lt;br&gt;Furono avvertite scosse accompagnate da forti rombi.&lt;br&gt;Giorno 30 gennaio 1859:&lt;br&gt;furono avvertite scosse durante il pomeriggio.&lt;br&gt;Giorno 1 febbraio 1859:&lt;br&gt;furono avvertite 2 scosse alle ore 06:00 e 17:30 GMT.&lt;br&gt;Giorno 2 febbraio 1859:&lt;br&gt;fu avvertita 1 scossa nelle ore del mattino.&lt;br&gt;Giorno 19 febbraio 1859:&lt;br&gt;Furono avvertite scosse alle ore 03:00, 05:00, 06:00 e altre fra le ore 11:00 e le 12:00 GMT.&lt;br&gt;Giorno 20 febbraio 1859:&lt;br&gt;furono avvertite scosse fra le ore 23:00 e le 01:00 GMT.&lt;br&gt;Giorno 8 aprile 1859:&lt;br&gt;fu avvertita 1 scossa molto forte alle ore 23:00 GMT.&lt;br&gt;Giorno 29 aprile 1850:&lt;br&gt;fu avvertita una scossa molto forte fra le ore 01:00 e 02:00 GMT.&lt;br&gt;Le scosse replicarono fino al 31 maggio 1859. Nel mese di maggio se ne ebbero 2 assai intense alle ore 11:00 e 11:45 GMT del giorno 20 maggio e 1 il giorno 31 maggio alle ore 14:00 del giorno 31 maggio $(000001)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
