<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1865 07 19</data_label>
      <time_label>01:00</time_label>
      <earthquakelocation>Area etnea</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto avvenne al termine di una intensa fase eruttiva dell’Etna, iniziata nel gennaio 1865 e protrattasi fino a giugno. Causò danni ingenti in un’area molto ristretta (1 km di larghezza per circa 6 km di lunghezza) del versante orientale etneo, nel territorio del comune di Giarre. Nel villaggio di Fondo Macchia gli edifici crollarono pressoché totalmente; estese distruzioni di case, magazzini, palmenti (ambienti per la pigiatura dell’uva), tettoie e cisterne avvennero nelle borgate di Faggio, Palombaro, Baglio, Rondinella e nelle contrade adiacenti, caratterizzate prevalentemente da case isolate con annessi gli edifici agricoli. Lesioni nelle abitazioni furono segnalate a Mangano e San Leonardello; danni leggeri a Linera e Guardia. La scossa fu avvertita fortemente, ma senza danni, a Macchia, Santa Venerina e Giarre, più leggermente fino a Piedimonte Etneo a nord e ad Acireale a sud; non fu sentita a Catania.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale è attestata dalle diverse fonti alle 2 antimeridiane circa del 19 luglio 1865 (1 GMT). Nello stesso giorno, si registrarono 11 repliche, di cui la più forte alle ore 07 GMT fu avvertita in modo più sensibile a San Leonardello e a Mangano e causò danni agli edifici. Questa replica si avvertì, seppur leggermente, anche a Giarre e a Riposto.&lt;br&gt;Tra le numerose repliche che seguirono nel periodo successivo la più forte si verificò il 19 agosto alle ore 12.30 GMT: la località maggiormente danneggiata fu Santa Maria degli Ammalati, dove alcuni edifici subirono lesioni, anche gravi e si aprirono alcune fenditure nel suolo. Altre scosse si registrarono il 24 e 25 luglio, l’1, il 9 e il 18 agosto terminando il 23 agosto. La zona interessata subì un leggero scivolamento verso la costa di Acireale $(145129,145076,145098,145073)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
