<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1869 09 26</data_label>
      <time_label>20:45</time_label>
      <earthquakelocation>Valle dell’Elsa</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 26 settembre 1869 alle ore 20:45 GMT e colpì la Toscana centrale, in particolare i paesi della valle del fiume Elsa. Gli effetti maggiori furono riscontrati a San Gimignano, dove 2 case subirono crolli, furono gravemente danneggiate le carceri, il conservatorio di Santa Chiara, la chiesa della Madonna dei Lumi e la chiesa di Sant’Agostino. A Siena, Colle Val d’Elsa e Poggibonsi le scosse causarono la caduta di qualche fumaiolo. A Libbiano fu danneggiata la chiesa parrocchiale. La scossa fu avvertita anche a Firenze.&lt;br&gt;Nelle località più colpite furono avvertite varie repliche la notte del 26 settembre e la mattina del 29 settembre.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale del 26 settembre 1869 delle ore 20:45 GMT fu preceduta da una scossa leggera alle ore 17:25 GMT circa. Seguirono nella notte successiva numerose repliche di forte intensità. Scosse più leggere furono avvertite il giorno 27, 28 e il periodo sismico si protrasse fino al 29 settembre.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale del 26 settembre 1869, delle ore 20:45 GMT, preceduta da una scossa leggera alle ore 17:25 GMT e seguita nella notte da forti repliche, fu avvertita a Siena Castelfiorentino, San Gimignano, Libbiano, Certaldo, Colle Val d’Elsa, Poggibonsi, Volterra e Firenze $(092004,925000)$.&lt;br&gt;Il giorno 27 settembre alle 2:05 GMT furono avvertite 2 leggere repliche a Siena $(050826)$.&lt;br&gt;Il giorno 28 settembre fu avvertita 1 leggera scossa a Siena alle ore 2:15 GMT $(092004,050826)$.&lt;br&gt;Il giorno 29 settembre furono avvertite 5 scosse ravvicinate a San Gimignano alle ore 1:00 GMT e 1 scossa di forte intensità a San Gimignano alle ore 9:00 $(092004)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
