<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1870 10 30</data_label>
      <time_label>18:34</time_label>
      <earthquakelocation>Romagna</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 30 ottobre, alle ore 18:34 GMT, e colpita la zona pedeappenninica della Romagna; fu seguita, circa 10 minuti dopo, da un’altra scossa meno forte. I danni più gravi furono rilevati nelle località di Bertinoro, Castrocaro Terme, Meldola e Teodorano, dove vi furono alcuni crolli totali e numerosi crolli parziali. Secondo il parere della commissione governativa, i danni ai fabbricati furono dovuti soprattutto alla natura dei materiali edilizi e al cattivo stato di conservazione di numerosi edifici. In altre 9 località, tra le quali Cesena e Forlì, ci furono danni che riguardarono anche il patrimonio ecclesiastico e pubblico. A Ravenna e Faenza caddero molti fumaioli. L’area di risentimento fu ampia: la scossa fu sentita a Rimini, Parma, Firenze, Urbino, Padova e Venezia.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale fu avvertita il 30 ottobre 1870, alle 19.34 circa (18:34 GMT). Seguirono numerose repliche che si susseguirono pressoché ininterrottamente fino alla fine di febbraio dell’anno seguente.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 30 ottobre 1870: 19.34 circa (18:34 GMT), ora locale, scossa nel forlivese, durata 8s e seguita dopo 10m da un’altra più lieve. I danni maggiori si ebbero a Meldola, a Teodorano, Castrocaro Terme e a Bertinoro; vennero danneggiate anche Forlì e Forlimpopoli e, in maniera meno grave, Ravenna e Cesena. Il terremoto fu avvertito più o meno sensibilmente in tutta la Romagna e in molte località della Toscana e del Veneto $(000001,092003,410054)$.&lt;br&gt;Dal giorno 30 ottobre si verificarono numerose repliche in Romagna, che si susseguirono pressoché ininterrottamente fino alla fine del febbraio 1871; riportiamo solo le scosse avvertite generalmente $(000001)$.&lt;br&gt;31 ottobre, 2.30 circa, 4.30 circa, 6.00 circa, ora locale, repliche avverite nella stessa area della scossa principale $(000001)$.&lt;br&gt;12 novembre, 14.15 e 20.45 circa, ora locale, reliche nella stessa zona $(000001)$.&lt;br&gt;21 novembre, 1.15, 2.30 e 4.30, ora locale, repliche $(000001,070055,092003)$.&lt;br&gt;21 novembre, 11.30 circa, ora locale, replica che causò la fuga dalle case e alcuni danni nella stessa area della scossa principale $(000001,410054)$.&lt;br&gt;Molti forlivesi si accalcarono alla stazione per raggiungere in treno Bologna o Rimini, qui molti di loro trascorsero la notte; altri alloggiarono nelle baracche allestite nel giardino pubblico; altri fuggirono nelle campagne svuotando le case del necessario $(070055,092003)$. Il guarini scrive che quasi 3.000 forlivesi abbandonarono la città $(092003)$.&lt;br&gt;22 novembre, numerose repliche nella notte e nel mattino del 23 novembre che causarono ulteriori danni nelle aree già colpite $(000001,070055,092003)$. A Castrocaro venne allestita una grande baracca capace di ospitare 300 persone $(092003)$.&lt;br&gt;24 novembre, 20.30, ora locale, nuova replica di lunga durata $(000001,070055)$.&lt;br&gt;27 novembre, 19.30 circa, ora locale, replica alquanto forte nelle stesse località danneggiate dalla scossa principale $(000001,070055,092003)$.&lt;br&gt;7 dicembre, 13.45, ora locale, replica $(000001,070055,092003)$.&lt;br&gt;8 dicembre, 11.45, ora locale, replica $(000001,092003)$.&lt;br&gt;8 dicembre, 23.08, ora locale, replica avvertita a Forlì causando grande panico; fu seguita da scosse minori, delle quali 3 furono avvertite a Meldola, dove crollarono alcuni muri già pericolanti $(000001)$.&lt;br&gt;11 dicembre, 2.00 e 6.45, ora locale, repliche avvertite rispettivamente a Forlì e Meldola la prima, solo a Forlì la seconda $(000001,092003)$.&lt;br&gt;16 dicembre, fu segnalata una scossa $(000001,092003)$.&lt;br&gt;30 dicembre, 22.30, ora locale, replica avvertita nella stessa zona $(000001,092003)$.&lt;br&gt;22 gennaio 1871, 20.45, 21.30 e 22.30, ora locale, scosse avvertite a Forlì, a Ravenna e a Fiumana; l’ultima causò il crollo di alcuni comignoli e alcuni muri pericolanti nelle località suddette. Effetti di risentimento senza danni a Firenze e a Modena $(000001)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
