<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1871 07 29</data_label>
      <time_label>20:45:34</time_label>
      <earthquakelocation>Colline Metallifere</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 29 luglio 1871 alle ore 20:46 GMT ca. e colpì il versante nord-occidentale delle Colline Metallifere, al confine tra le province di Livorno e di Pisa. I massimi effetti furono rilevati a Guardistallo e a Montescudaio, dove gli edifici subirono gravi danni, ma non vi furono crolli totali.&lt;br&gt;A Guardistallo, secondo dati elaborati da perizie che purtroppo non forniscono dati qualitativi, su 275 case esistenti, ne furono danneggiate 124 (45%), il 16% delle quali in modo grave. Invece, secondo stime non ufficiali, divenne inabitabile quasi il 90% delle abitazioni. Anche le case coloniche sparse nella campagna subirono gravi danni.&lt;br&gt;A Montescudaio crollò la volta della chiesa e fu lesionato il campanile. I dati contenuti nelle perizie ufficiali sono disomogenei e approssimativi: infatti, da una parte, il dato riguardante le case danneggiate (237), si riferisce all’abitato sparso, dall’altra, in tali perizie è riportato il numero delle case dell’abitato accentrato (209), ma non quello dell’abitato sparso. Sulla base di questi dati è stata calcolata una percentuale indicativa di danno grave riguardante il 14,8% delle case. Secondo fonti non amministrative, le case esistenti sarebbero invece state 170, delle quali 40 (23%) furono gravemente danneggiate, e 130 (76%) richiesero interventi di ripristino.&lt;br&gt;Per gli altri paesi non si possono fare confronti fra fonti; utilizzando l’elaborazione desunta dalle perizie fornita da Moroni e Grillo (1990) si possono indicare le seguenti stime: a Casale Marittimo, delle 177 case del paese, ne furono danneggiate 121 (68%), di cui 11 (6,3%) in modo grave. A Bibbona su 408 case, ne furono danneggiate 100 (24,5%), di cui 16 (3,9%) in modo grave.&lt;br&gt;Danni furono segnalati anche nella campagna di Pomarance, dove alcune case coloniche subirono gravi lesioni, di cui non sono state reperite stime.&lt;br&gt;La scossa fu fortemente avvertita a Pisa e a Livorno $(775063,081939)$, senza danni. L’area di risentimento fu ampia: la scossa fu sentita da Bologna a Rocca di Papa $(000001,000002,002139,060008,081939)$.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale del 29 luglio 1871 delle ore 20:45 GMT circa (21:35 tempo medio di Roma) fu seguita da una replica avvertita a Rocca di Papa alle ore 23:10 GMT (24:00 tempo medio di Roma).</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
