<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1873 06 29</data_label>
      <time_label>03:58</time_label>
      <earthquakelocation>Bellunese</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; L’area più colpita è localizzabile a nord del lago di Santa Croce, 12 km circa a est di Belluno. Il terremoto causò estese distruzioni nella conca d’Alpago; crolli diffusi si verificarono inoltre nel trevigiano e nelle località a sud dell’altopiano del Cansiglio; danni gravi subirono i fabbricati nel territorio del triangolo Belluno-Pordenone-Conegliano Veneto. Il centro più importante tra quelli danneggiate fu Belluno: dei 508 edifici della città, 8 crollarono, 110 furono demoliti, 139 erano da ristrutturare, 251 da riparare; 1 chiesa fu distrutta e 7 danneggiate. Nei sobborghi di Belluno dei 242 caseggiati totali, 2 furono demoliti, 21 erano da ristrutturare, i restanti 219 da riparare; nelle frazioni su 1.260 abitazioni, 15 furono distrutte, 66 demolite, 243 da ristrutturare, 669 da riparare; 4 chiese crollarono e 21 subirono danni. A Gorizia, Pordenone, Trieste, Udine, Verona e Vicenza si ebbero leggere lesioni nei muri e nei soffitti e caduta di fumaioli. L’area di risentimento fu molto estesa: la scossa fu sentita in tutto il nord Italia fino a Genova e verso sud fino alle Marche meridionali e all’Umbria; fu anche avvertita in molte località della Slovenia, dell’Austria, della Svizzera e della Baviera.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale fu preceduta da una scossa avvenuta il 13 giugno alle 2.00 circa, ora locale, avvertita nell’alto bacino del fiume Tagliamento $(000001)$.&lt;br&gt;La scossa principale del 29 giugno 1873 alle 4.58 a.m. circa ora locale (3:58 GMT) fu avvertita nella regione veneta preceduta da un rombo e durata 15s circa $(850026,000001,410281,001302)$. La scossa fu avvertita anche a Vienna, Lubiana, Lucerna, Augsburg, Innsbruck e in molte altre località della Svizzera, dell’Austria, della Baviera $(000001,001342,380143,600159)$.&lt;br&gt;3 luglio, 9.47 circa ora locale, scossa avvertita a Ponte nelle Alpi e Tambre $(000001)$.&lt;br&gt;5 luglio, repliche avvertite a Belluno, Cima Fadalto, Fadalto, Santa Croce e Vittorio Veneto; a Belluno causarono la distruzione del Duomo; a Cima Fadalto aggravarono le lesioni causate dalla scossa del 29 giugno; il monte Verzit, presso Fadalto Basso riportò una larga fenditura orizzontale $(000001,480260,600164)$.&lt;br&gt;8 luglio, repliche avvertite nella notte a Tambre $(480260)$.&lt;br&gt;8 luglio, 9.47 circa ora locale, replica durata 30s avvertita a Belluno $(480260)$.&lt;br&gt;11 luglio, 2.43 circa ora locale, replica a Puos e Farra d’Alpago, appena avvertita a Belluno $(000001)$.&lt;br&gt;22 luglio, 13.05 circa ora locale, replica avvertita a Belluno e a Vittorio Veneto $(000001)$.&lt;br&gt;27 luglio, 13.10 circa ora locale, replica avvertita a Belluno, Vittorio Veneto e nell’Alpago, sentita anche a Padova, Pordenone e Venezia, dove causò il crollo di alcuni comignoli $(000001)$.&lt;br&gt;8 agosto, 8.15 circa ora locale, replica che causò nuovi danni a Belluno, Peron e Vittorio Veneto $(000001)$.&lt;br&gt;21 agosto, 10.05 ora locale, 2 repliche a Sarmede, avvertite fino a Belluno e Udine $(000001)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
