<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1873 07 12</data_label>
      <time_label>06:06</time_label>
      <earthquakelocation>Monti della Meta</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 12 luglio 1873 alle ore 6:06 GMT ca. e colpì l’area dei Monti della Meta, al confine delle attuali province di Frosinone e dell’Aquila. I massimi effetti furono rilevati nei paesi di Picinisco, Alvito, San Donato Val di Comino, Alfedena, Barrea, Atina. A Picinisco crollarono 2 case e altre 52 furono lesionate. Ad Alvito quasi tutti gli edifici subirono lesioni e crolli, che in particolare nei trenta giorni successivi, furono peggiorati dalle repliche. A San Donato Val di Comino, 40 edifici risultarono lesionati dalla scossa. Ad Alfedena, Atina e Barrea furono segnalati molti edifici pericolanti. Danni notevoli furono rilevati anche a Civitella, Villetta Barrea, Pescasseroli, Sora, Casalattico, Settefrati, Isola del Liri, Castelluccio, Casalvieri, Belmonte e Arpino.&lt;br&gt;La scossa principale fu avvertita molto fortemente in tutto il Lazio meridionale e nella Valle di Roveto. L’area di risentimento si estese fino a Roma, Napoli, L’Aquila e Urbino.&lt;br&gt;Numerose repliche seguirono fino all’agosto 1873. Dal 12 luglio al 24 agosto 1873 ad Alvito furono avvertite 106 scosse, di cui 7 forti.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 12 luglio 1873, alle ore 04:10 GMT a Sora e in altri paesi vicini fu avvertita una debole scossa $(000064)$; alle ore 06:15 GMT vi fu la scossa principale.&lt;br&gt;Dal 12 luglio al 24 agosto 1873 ad Alvito furono contate 106 scosse di terremoto, delle quali 7 forti, 16 sensibili, 63 leggere e 20 leggerissime $(745088)$.&lt;br&gt;Fino al 10 agosto 1873 furono avvertite scosse quasi quotidianamente $(745051)$.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 12 luglio 1873, alle ore 04:10 GMT a Sora e in altri paesi vicini fu avvertita una debole scossa $(000064)$; alle ore 6:15 GMT si verificò la scossa principale; ad Alvito e Arpino si avvertì una replica sensibile alle ore 7:10 GMT, accompagnata da un rombo; seguirono repliche leggere accompagnate da rombi alle ore 08:40, 09:10, 09:40, 10:40, 14:10, 15:25, 17:10, 19:55 e 21:10 GMT. La scossa delle ore 19:55 GMT fu avvertita anche a Veroli $(000064)$.&lt;br&gt;Il 13 luglio 1873, ad Alvito furono avvertite numerose scosse leggere alle ore 01:10, 04:30, 07:10, 12:10, 15:10, 18:10 e 21:40 GMT, alcune delle quali accompagnate da rombi; a Sora e ad Isola del Liri leggera scossa alle 3:10 GMT; registrazioni strumentali furono effettuate a Rocca di Papa alle ore 11:25 GMT e a Frascati alle ore 21:30 GMT $(000064)$.&lt;br&gt;14 luglio 1873, repliche leggere ad Alvito alle ore 04:10, 10:30, 15:10 e 21:10 GMT, alcune accompagnate da rombi $(000064)$.&lt;br&gt;15 luglio 1873, leggere repliche ad Alvito alle ore 01:10, 06:10, 08:55, 15:10 e 22:10 GMT, accompagnate da rombi $(000064)$.&lt;br&gt;16 luglio 1873, ad Alvito una replica sensibile alle ore 07:10 GMT, con rombo, e una leggerissima alle ore 20:10 GMT, con rombo; ad ora imprecisata una scossa leggera a Sora $(000064)$.&lt;br&gt;Dal 16 al 23 luglio 1873 a Picinisco le scosse furono continue $(000064)$.&lt;br&gt;17 luglio 1873, lievi repliche ad Alvito alle ore 04:10, 11:10 GMT $(000064)$.&lt;br&gt;18 luglio 1873, lieve replica ad Alvito alle 00:10 GMT, poi una scossa forte alle ore 07:10 GMT e numerose altre, leggere, alle ore 01:40, 03:10, 05:25 e 10:30 GMT. A Sora fu avvertita una leggera scossa alle ore 11:10 GMT. A San Donato le repliche furono accompagnate da fenomeni luminosi $(000064)$.&lt;br&gt;19 luglio 1873, scosse leggere ad Alvito alle ore 07:10, 20:20, 22:40, 23:20 GMT, ed una molto forte alle ore 23:40 GMT $(000064)$, che forse coincide con la scossa violentissima segnalata da Marinoni (1873) $(745051)$ verso le ore 23 GMT.&lt;br&gt;Il 20 luglio 1873 si avvertirono scosse forti alle ore 02:10 GMT e 19:10 GMT $(745051)$, scosse leggere alle ore 00:25, 01:10, 01:35, 02:10, 07:10, 07:40, 14:10, 16:20, 18:10 e 22:10 GMT $(000064)$.&lt;br&gt;21 luglio 1873, repliche leggere ad Alvito alle ore 02:10, 10:10, 10:25, 16:55, 18:40 e 20:10 GMT $(000064)$.&lt;br&gt;22 luglio 1873, ad Alvito una scossa sensibile alle ore 05:25 GMT, e repliche leggere alle ore 08:40, 09:10, 15:40, 19:40, 22:30 GMT $(600186,000064)$.&lt;br&gt;23 luglio 1873, due forti scosse ad Alvito alle ore 00:35 e 00:40 GMT, seguite da più leggere repliche alle ore 01:20, 01:25, 03:40 e 17:10 GMT; ad Arpino una forte scossa alle ore 04:10 GMT $(000064)$. Scossa fortissima verso la mezzanotte GMT secondo Marinoni (1873) $(745051)$.&lt;br&gt;24 luglio 1873, repliche leggere ad Alvito e Sora alle ore 05:10, 13:40 e 14:55 GMT $(000064)$.&lt;br&gt;25 luglio 1873, una replica leggera ad Alvito alle ore 11:10 GMT; all’Aquila scossa forte alle ore 13:40 GMT; a Velletri tra le 21 e le 22 GMT una scossa leggera $(002139)$, a Sora una scossa alle ore 22:10 GMT $(000064)$.&lt;br&gt;26 luglio 1873, una scossa fortissima ad Arpino, Sora e Isola alle ore 22:30 GMT circa. A Sora la popolazione fuggì, ad Arpino si verificarono nuove lesioni ai fabbricati $(000064)$. La stessa scossa fu avvertita con intensità minore anche a Velletri e Rocca di Papa $(745088,002139)$.&lt;br&gt;27 luglio 1873, leggerissime repliche ad Alvito alle ore 15:10, 22:10 e 23:10 GMT $(000064)$. Nel corso della notte fu avvertita una scossa a Rocca di Papa $(745088)$.&lt;br&gt;28 luglio 1873 ore 23:10 GMT, scossa di secondo grado a Rocca di Papa e ad Alvito $(745088,002139)$.&lt;br&gt;29 luglio 1873, replica sensibile ad Alvito alle ore 10:40 GMT con rombo $(000064)$. Ad orari non specificati, due leggere scosse nel corso della giornata, secondo quanto riportato da Marinoni (1873) $(745051)$.&lt;br&gt;30 luglio 1873, ad Alvito alle ore 21:10 GMT una scossa leggera con rombo $(000064)$. Una scossa di III grado fu avvertita anche a Sora $(745088)$.&lt;br&gt;31 luglio 1873, due leggere scosse ad Alvito alle ore 11:10 e 14:10 GMT, accompagnate da rombi, alle 15:20 GMT debole scossa a Rocca di Papa $(000064)$.&lt;br&gt;Fino al 10 agosto 1873 furono avvertite di tanto in tanto leggere scosse $(745051)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
