<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1874 10 07</data_label>
      <time_label>15:48</time_label>
      <earthquakelocation>Appennino tosco-emiliano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa del 7 ottobre 1874 delle ore 15:50 GMT ca. colpì i paesi dell’Appennino tosco-emiliano situati lungo le valli dei fiumi Senio, Santerno e Lamone. A Tossignano caddero muri, volte, cornicioni e fumaioli. A Castel del Rio, Casola Valsenio, Palazzuolo sul Senio, Marradi e Firenzuola precipitarono cornicioni e fumaioli; a Valnera si fessurarono i muri, caddero due volte della chiesa e il secondo piano di una casa.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita fortemente a Bologna, Imola, Modena, San Sepolcro, Scarperia. L’area di risentimento si estese dall’alto Appennino tosco-emiliano e romagnolo a Modena, e a Forlì nel versante adriatico; a Pistoia, Empoli e Rignano nel versante tirrenico.&lt;br&gt;Il giorno 7 ottobre furono avvertite altre forti scosse e parecchie repliche sono ricordate nei mesi di ottobre e novembre 1874.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale del 7 ottobre delle ore 15:54 GMT fu preceduta il 27 settembre da una scossa fortissima avvertita a Monghidoro, Firenzuola, Pietrasanta e S.Andrea di Savena. Il 7 ottobre la scossa delle 15:54 GMT fu preceduta da una scossa leggera alle ore 15:51 GMT. A queste due scosse nello stesso giorno ne seguirono numerose altre, la più forte delle quali fu segnalata alle ore 17:38 GMT. Le scosse si ripeterono in ottobre e in novembre. Il periodo sismico durò fino al 14 novembre 1874: le scosse più intense furono quelle del giorno 8 ottobre delle ore 3:21 GMT e del 14 novembre delle ore 13 GMT $(050090,050445,747126)$.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 7 ottobre 1874 alle ore 15:54 GMT (ore16:44 locali t.m. Roma). Precedentemente il giorno 27 settembre alle ore 16:10 GMT a Bologna fu avvertita una forte scossa, che fu fortissima a Monghidoro e nelle sue frazioni di Campeggio e Pietrasanta, a Firenzuola ed a S.Andrea di Savena $(050090)$.&lt;br&gt;La scossa del 7 ottobre delle ore 15:54 GMT, preceduta a Tossignano da una scossa leggera alle ore 15:51 GMT, fu avvertita oltre che a Tossignano, a Castel del Rio, Piancaldoli, Fontana, Casalfiumanese, Fontanelice, Sassoleone, Casola Valsenio, Priolo, Palazzuolo, Marradi, Crespino, Valdinera, Firenzuola, Gaggio del Piano, Vicchio, San Sepolcro, Fusignano, Portico, Modigliana, Scarperia, Imola, Bologna, Forlì, Meldola, Cesena, Bertinoro Lugo, Modena, Firenze, Compiobbi, Reggio Emilia Compiglio, Vignola, Pergola, Cagli, Porretta, Prato, Pistoia, Ferruccia, Rignano, Empoli, Ronta e Faenza. Lo stesso giorno si avvertirono forti scosse alle ore 16:10 e 17:38 GMT a Tossignano e Marradi e Ronta; alle ore 17:50 GMT si avvertirono leggere scosse a Modigliana e Portico e alle ore 18:10 GMT a Imola e Firenze, alle ore 19:20, 20:29, 21:42 GMT leggere scosse replicarono a Tossignano.&lt;br&gt;Il giorno 8 ottobre furono avvertite scosse alle 3:25 GMT a Imola, alle ore 11 GMT a Tossignano e Imola, alle ore 11:40 e 11:55 GMT a Tossignano, alle ore 2:26 GMT a Marradi, alle ore 2:40 GMT a Tossignano, alle ore 3:21 GMT a Tossignano, Imola, Marradi, Forlì e Portico, alle ore 4:34 GMT a Tossignano e Scarperia, alle ore 6:28 e 11:20 GMT a Borgo Tossignano.&lt;br&gt;Il giorno 18 ottobre alle ore 3:50 GMT furono avvertite scosse leggere a Ronta e a Tossignano.&lt;br&gt;Nella notte fra il 21 e il 22 ottobre fu avvertita a Tossignano una scossa ad un’ora non precisata.&lt;br&gt;Il giorno 5 novembre fu avvertita a Tossignano una nuova scossa alle ore 3:10 GMT.&lt;br&gt;Il giorno 10 novembre alle ore 6:10 GMT fu avvertita a Tossignano una scossa.&lt;br&gt;Il giorno 14 novembre alle ore 13 e 13:10 GMT furono avvertite a Tossignano e a Ronta forti scosse $(050090,050445)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
