<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1878 09 15</data_label>
      <time_label>07:20</time_label>
      <earthquakelocation>Valle del Clitunno</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa del 15 settembre 1878, avvenuta alle ore 7:20 GMT circa, colpì la vallata umbra a sud di Foligno e a nord di Spoleto, un’area compresa tra i rilievi sub-appenninici, la catena appenninica principale e le colline sub-martane.&lt;br&gt;Le località più colpite furono Montefalco e quattro piccoli paesi nei pressi di Castel Ritaldi, circa 8 chilometri a sud di Montefalco. Al Santuario della Madonna della Stella, nei pressi di Montefalco, si ebbero crolli parziali.&lt;br&gt;A Montefalco alcune case furono gravemente danneggiate e divennero inabitabili, caddero alcuni comignoli e gli edifici ecclesiastici furono lievemente lesionati. Secondo una corrispondenza giornalistica in cui si asserriva di far riferimento ad una perizia disposta dalla Regia Prefettura, le case inabitabili a Montefalco sarebbero state 132. Nelle quattro frazioni colpite (Bruna, Mercatello, Fratta e Turrita) crollarono pressoché totalmente almeno 10-15 case, circa 40 divennero inabitabili e in più di cento furono rilevate fessure con spostamento di muri, caduta di comignoli e rotture di pavimenti, volte e tettoie. La scossa fu fortissima a Bettona, Giano dell’Umbria, Foligno e Spoleto. Gli eventuali danni in queste località non sono noti. Fu fortemente avvertita a Trevi, Norcia, e, nel Viterbese, a Caprarola.&lt;br&gt;L’area di risentimento fu compresa tra il Viterbese a ovest, l’Aquila a est, Perugia a nord e Roma a sud.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 15 settembre 1878 alle ore 7:20 GMT.&lt;br&gt;Una forte replica fu avvertita lo stesso giorno alle ore 12:53 GMT, ad Assisi fu avvertita più fortemente rispetto a quella delle 7:20 GMT e a Castel Ritaldi e a Montefalco causò danni.&lt;br&gt;Il 15 settembre 1878 alle ore 17:15 GMT fu avvertita una leggera scossa a Rocca di Papa.&lt;br&gt;Il giorno successivo, 16 settembre 1878, alle ore 0:55 GMT fu avvertita una replica più leggera.&lt;br&gt;Nel circondario di Spoleto, fino al 20 settembre 1878 furono avvertite repliche forti e frequenti.&lt;br&gt;Le repliche continuarono fino al 25 settembre; sono infine attestate lievi scosse nel pomeriggio del 30 settembre 1878.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 15 settembre 1878 alle ore 7:20 GMT.&lt;br&gt;Una forte replica avvenne lo stesso giorno alle ore 12:53 GMT, ad Assisi fu avvertita più fortemente rispetto a quella delle 7:20 GMT e a Castel Ritaldi e a Montefalco causò danni.&lt;br&gt;Il 15 settembre 1878 alle ore 17:15 GMT fu avvertita una leggera scossa a Rocca di Papa.&lt;br&gt;Il giorno successivo, 16 settembre 1878, alle ore 0:55 GMT fu avvertita una replica leggera.&lt;br&gt;Nel circondario di Spoleto, fino al 20 settembre 1878 furono avvertite repliche forti e frequenti.&lt;br&gt;Le repliche continuarono fino al 25 settembre 1878; sono infine attestate lievi scosse nel pomeriggio del 30 settembre 1878 $(480267,002139,110994)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
