<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1879 04 27</data_label>
      <time_label>04:06</time_label>
      <earthquakelocation>Valle del Senio</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico fu caratterizzato da oltre 500 scosse di varia intensità avvertite fra il 25 aprile e il 3 maggio 1879. La scossa principale avvenne il 27 aprile 1879 alle ore 4:06 GMT ca. e colpì la vallata del Senio nell’Appennino tosco-romagnolo. Il terremoto ebbe i suoi massimi effetti a Casola Valsenio e a Palazzuolo sul Senio: nella prima località vi furono gravi danni alle abitazioni e, nella campagna circostante, crollarono varie case rurali; nella seconda molte case subirono danni notevoli. La scossa fu avvertita più o meno fortemente, ma senza danni, a Pieve di Casio, Modigliana, Borgo Tossignano, Castel del Rio, Guzzano, Firenze e Bologna. Numerose repliche furono avvertite successivamente, fino al 13 agosto 1879.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale fu preceduta da alcune scosse, la prima delle quali fu avvertita alle ore 23:00 GMT del 25 aprile 1879 a Modigliana e Palazzuolo. Il periodo sismico iniziò alle ore 04:06 GMT circa del 27 aprile 1879, quando una scossa distruttiva colpì Palazzuolo e Casola Valsenio. Le scosse proseguirono nei giorni successivi fino alle 2 fortissime scosse dell’1 maggio 1879, seguite il giorno successivo da 2 scosse altrettanto forti. A Palazzuolo sul Senio furono segnalate dalle 500 alle 600 scosse dal 25 aprile al 3 maggio 1879. Le repliche si protrassero con frequenza decrescente fino al 13 agosto; esse furono leggere, con l’eccezione della forte scossa dell’8 agosto 1879 alle ore 01:25 locali GMT.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale del 27 aprile 1879 delle ore 04:06 GMT circa fu seguita da numerosissime repliche, di cui alcune violente, nei giorni 28, 29 e 30 aprile 1879.&lt;br&gt;Giorno 1 maggio 1879:&lt;br&gt;alle ore 18 circa del 1 maggio 1879 furono avvertite 2 fortissime scosse a Palazzuolo e 1 a Modigliana.&lt;br&gt;Giorno 2 maggio 1879:&lt;br&gt;2 fortissime scosse colpirono ancora Palazzuolo.&lt;br&gt;Giorno 8 agosto 1879&lt;br&gt;alle ore 01:25 GMT fu avvertita 1 forte scossa a Palazzuolo seguita da altre più leggere.&lt;br&gt;Giorno 13 agosto 1879&lt;br&gt;furono avvertite 2 leggere scosse fra le ore 21:30 e le 22 GMT $(001298)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
