<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1882 06 06</data_label>
      <time_label>05:40</time_label>
      <earthquakelocation>Monti del Matese</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 6 giugno 1882, alle ore 5:40 GMT ca. e colpì il versante sud-occidentale dei Monti del Matese. Ebbe i suoi massimi effetti a Monteroduni, Isernia, Longano e Cantalupo, dove furono riscontrati crolli parziali in alcuni edifici urbani e in parecchie case rurali. A Cantalupo la chiesa parrocchiale risultò pericolante. Ad Isernia furono danneggiati il palazzo della Sottoprefettura e la Caserma dei Carabinieri; a Longano fu danneggiato il Palazzo Veneziale. La scossa fu avvertita fortissima a Pettorano, Pettoranello, Molise e Vinchiaturo; fu avvertita fortemente a Cassino, Venafro, Castel di Sangro, Agnone, Campobasso, Piedimonte d’Alife, Cerreto, Faicchio, Napoli e Caserta. L’area di risentimento del terremoto comprende Alatri, Rocca di Papa, Camerino e Napoli. Le scosse replicarono nei giorni e nei mesi seguenti fino al dicembre 1882.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il giorno 6 giugno 1882 alle ore 5:57 GMT. Ad essa seguirono repliche nello stesso giorno e nei giorni seguenti 7 e 8 giugno a Isernia, Montecassino, Venafro, Piedimonte d’Alife e Cantalupo nel Sannio $(030600)$.&lt;br&gt;ll giorno 21 ottobre 1882 a Cantalupo nel Sannio fu avvertita una forte scossa alle ore 17:45 GMT preceduta da una più leggera.&lt;br&gt;Il giorno 3 dicembre 1882 alle ore 1.00 GMT fu avvertita una scossa sensibile a Cantalupo nel Sannio, Isernia e Roccamandolfi $(820054)$.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il giorno 6 giugno 1882 alle ore 5.57 GMT. Alle ore 6 GMT fu avvertita una nuova scossa ad Isernia, poco dopo ne replicò un’altra. Alle ore 6:07 GMT fu avvertita 1 scossa a Montecassino ed a Velletri. Alle ore 6:08 GMT fu avvertita 1 forte scossa a Cantalupo nel Sannio accompagnata da rombo cupo e prolungato. Alle ore 7:03 GMT fu avvertita 1 scossa a Piedimonte d’Alife. Una scossa fu avvertita a Cantalupo nel Sannio e a Venafro alle ore 7:19.&lt;br&gt;Il giorno 7 giugno e il giorno 8 giugno 1882 scosse leggere replicarono a Cantalupo nel Sannio rispettivamente alle ore 14:10 GMT e alle ore 13:10 GMT $(746437)$.&lt;br&gt;Il giorno 21 ottobre 1882 a Cantalupo nel Sannio fu avvertita una forte scossa alle ore 16:40 GMT preceduta da una più leggera.&lt;br&gt;Il giorno 3 dicembre 1882 alle ore 24:10 GMT fu avvertita una scossa sensibile a Cantalupo nel Sannio, Isernia e Roccamandolfi $(820054)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
