<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1883 07 28</data_label>
      <time_label>20:25</time_label>
      <earthquakelocation>Isola d’Ischia</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto colpì con effetti distruttivi un’area molto limitata, corrispondente alla parte occidentale dell’isola d’Ischia. Le località più danneggiate furono Casamicciola, Lacco Ameno e Forio; in particolare, le borgate della parte alta di questi comuni furono completamente distrutte. Dalla relazione del Comitato centrale di soccorso, risulta che a Casamicciola fu distrutto l’80% del patrimonio edilizio; a Lacco Ameno il 70%; a Forio il 50%. Crolli e danni gravi alle strutture edilizie furono rilevati in quasi tutti gli altri centri dell’isola; furono gravemente colpite anche le case sparse della dorsale montuosa dell’isola. A Ischia furono rilevate soltanto lesioni leggere. L’area di risentimento fu molto circoscritta: la scossa fu sentita a Napoli e a Salerno; appena avvertita a Roma.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 28 luglio 1883 alle ore 20:25 GMT ci fu la scossa principale. Seguirono numerose repliche fino alla metà di settembre, le più intense furono quelle sentite nei 6 giorni successivi, in particolare il 3 agosto.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Baratta $(000001)$ riporta un’accurata sintesi delle scosse di questo periodo sismico desunta oltre che dalle fonti scientifiche, anche da giornali. Il 28 luglio 1883, alle ore 20:25 GMT, una fortissima scossa di terremoto causò distruzioni in numerosi paesi dell’isola di Ischia; entro la mezzanotte a Casamicciola si verificarono 6 repliche.&lt;br&gt;29 luglio 1883, a Panza si verificò una scossa alle ore 1:00 GMT e altre numerose repliche durante il giorno; fra Forio e Casamicciola si avvertì una scossa molto forte dopo la mezzanotte; a Casamicciola fu avvertita una forte replica alle ore 4:00 GMT accompagnata da rombo; una leggera replica fu avvertita a Casamicciola alle ore 11:00 GMT.&lt;br&gt;29 luglio-3 agosto 1883, in questo periodo furono avvertite numerose scosse, a Forio ne furono contate 15.&lt;br&gt;1 agosto 1883, a Casamicciola furono avvertite due repliche: la prima alle ore 11:30 GMT e la seconda alle ore 15:00 GMT, quest’ultima causò il crollo di alcuni muri già lesionati.&lt;br&gt;2 agosto 1883, una scossa leggera fu avvertita a Casamicciola alle 11:30 GMT seguita nel pomeriggio da una seconda replica accompagnata da rombo.&lt;br&gt;3 agosto 1883, alle ore 9:00 GMT una scossa fece cadere dei muri già lesionati a Casamicciola; una scossa molto forte si verificò alle ore 13:30 GMT, avvertita in tutta l’isola, a Forio crollò una casa e a Barano, Fiaiano e Fontana si aprirono nuove lesioni nei fabbricati.&lt;br&gt;8 agosto 1883, una replica fu avvertita a Casamicciola durante il giorno.&lt;br&gt;12 agosto 1883, a Casamicciola si verificò una replica alle ore 5:45 GMT.&lt;br&gt;14-15 agosto 1883, nella notte fu avvertita una replica a Casamicciola.&lt;br&gt;9 settembre 1883, a Casamicciola si avvertì una scossa alle ore 20:25 GMT.&lt;br&gt;10 settembre 1883, alle ore 1:00 GMT fu avvertita una replica a Casamicciola.&lt;br&gt;21-22 settembre 1883, due scosse avvertite nella notte fecero cadere dei muri già lesionati nella parte alta di Casamicciola.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
