<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1887 12 03</data_label>
      <time_label>05:25:00</time_label>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto fu caratterizzato da due violentissime scosse a meno di due ore di distanza l’una dall’altra: la prima avvenne intorno alle ore 4:45 (3:45 GMT), la seconda 1 ora e 40 minuti dopo (5:25 GMT). I danni più gravi avvennero in alcuni centri della media valle del Crati. In base alle testimonianze dirette, a Bisignano la prima scossa causò il crollo di poche case e le distruzioni più gravi avvennero in seguito alla seconda scossa, che colpì edifici già gravemente lesionati e sconnessi: alcuni isolati crollarono completamente e tutti gli edifici subirono danni molto gravi, che ridussero il paese in uno stato di diffusa inabitabilità. A Roggiano Gravina alcune case crollarono e quasi tutte le altre furono lesionate; gravi lesioni negli edifici subirono anche altri paesi, in particolare San Martino di Finita e Cervicati, dove alcune case furono in seguito demolite. Al di fuori della ristretta area degli effetti maggiori, i danni negli altri centri del cosentino si limitarono a rare lesioni negli edifici e a cadute di calcinacci. Il terremoto fu sentito fortemente in tutta la provincia di Cosenza; verso nord, la scossa fu avvertita leggermente fino a Salerno e Potenza, a sud fino a Reggio Calabria e Messina.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Due furono le scosse distruttive, alle 3.30 GMT e alle 7 circa, che produssero i maggiori danni. Prima di queste due scosse principali ci furono forse alcune lievissime scosse che solo poche persone hanno potuto avvertire. Successivamente seguirono numerose scosse più o meno intense per circa due settimane; in particolare la replica del 7 dicembre fu avvertita distintamente a Bisignano.&lt;br&gt;Una replica più intensa venne avvertita a Bisignano il 20 dicembre. La scossa non fu leggera poiché causò un certo allarme tra la popolazione, tuttavia non produsse nuovi danni.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
