<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1889 03 08</data_label>
      <time_label>02:57:04</time_label>
      <earthquakelocation>Bologna</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto dell’8 marzo 1889, avvenuto alle ore 2:57 GMT (3:47 in tempo medio di Roma), ebbe una durata di 5-7 secondi e colpì soprattutto la città di Bologna, dove causò grande panico tra la popolazione che, spaventata, uscì nelle strade. Un vecchio comignolo cadde dal tetto dell’edificio della Prefettura, situata nell’attuale Palazzo del Comune, sfondando 7 lastre del sottostante lucernaio dell’ufficio delle Poste. Subì lievi danni un muro esterno della casa in via del Borgo al n.138, dove furono rilevate due screpolature; in una casa di via Saragozza fu constatata una fenditura rilevante. Le campane delle chiese della Carità, in via S.Felice, e di S.Francesco, dell’orologio del Palazzo del Comune e dell’Università diedero parecchi rintocchi. La scossa non causò feriti, ma una donna morì per lo spavento.&lt;br&gt;&#13;
Il terremoto causò tremolio di vetri e di alcuni mobili ad Argenta, Castel Maggiore, Mirandola, Firenzuola, Ferrara, Rovigo e Vignola. Non ci furono danni alle persone. La scossa fu sentita leggermente a Carpi, Chiavari, Comacchio, Este, Vicenza, Firenze, Imola, Mantova, Parma e La Spezia.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 8 marzo 1889: ore 2:57 GMT scossa principale.&lt;br&gt;8 marzo 1889: ore 3:03 GMT scossa leggera sentita a Bologna, leggerissima a Reggio Emilia e a Modena $(020687,020835,095724,095733)$.&lt;br&gt;16 marzo 1889: ore 12:33 GMT scossa sentita leggermente a Bologna e nell’osservatorio del santuario di San Luca, dove fu di breve durata, e a Galliera, dove fu preceduta da un leggero rombo, ma fu sentita da poche persone $(385866,385867,385868,385869,071828)$.&lt;br&gt;5 aprile 1889: alle ore 23:20 GMT: leggerissima scossa a Bologna $(385874,385875)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
