<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1893 08 10</data_label>
      <time_label>20:52:00</time_label>
      <earthquakelocation>Gargano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; A Monte Saraceno crollarono completamente il faro e gli edifici che vi erano annessi; a Mattinata si ebbero numerosi crolli totali e parziali, gravi lesioni e crepe soprattutto nelle volte e nei piani superiori delle case. Danni più leggeri si ebbero a Mattinatella e Monte Sant’Angelo. L’area di risentimento si estese a Foggia, Avellino, Bari, Potenza, dove la scossa fu avvertita senza causare danni.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Durante questo periodo sismico si contarono circa 400 scosse, la prima il 27.6.1893, le ultime nel gennaio 1894. Le repliche aumentarono di intensità e di frequenza prima delle quattro scosse di maggiore intensità. Queste furono:&lt;br&gt;1.7.1893, ore 2.23 pm, durata 5s a Mattinata&lt;br&gt;27.7.1893, ore 4.50 pm, durata 5s a Mattinata.&lt;br&gt;10.8.1893, ore 9.50 pm, durata 20s a Mattinata.&lt;br&gt;18.12.1893, ore 1.14 pm, durata 5s a Mattinata.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Durante tutto il periodo sismico si contarono circa 400 scosse, la prima il 27 giugno 1893, le ultime nel gennaio 1894.&lt;br&gt;La scossa rovinosa avvenuta a Mattinata il 10 agosto 1893, alle ore 20.52 GMT, fu preceduta da numerose scosse premonitrici anche di discreta intensità.&lt;br&gt;Le più forti di queste si verificarono il 1 luglio 1893, ore 14.30 GMT, e il 27 luglio 1893, ore 15.40 GMT, che causarono danni all’edificio semaforico di Monte Saraceno, al faro, alla torre del porto, all’abitato di Mattinata e diverse case rurali.&lt;br&gt;Dopo la scossa del 10 agosto le repliche furono continue, se ne contarono 50 in meno di 24 ore. Nell’ultima decade del mese erano ancora numerose, ma meno frequenti. Nei mesi seguenti le repliche divennero sempre meno frequenti, sino alla calma del mese di novembre.&lt;br&gt;Dal 5 dicembre 1893, furono avvertite continue scosse di leggera intensità. Il 18 dicembre 1893, alle ore 12.20 GMT, a Mattinata una forte scossa causò grande panico e rese necessario lo sgombero di due case già lesionate.&lt;br&gt;Fino ai primi giorni di gennaio nella zona di Mattinata furono avvertite altre repliche $(001344)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
