<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1895 09 04</data_label>
      <time_label>13:30</time_label>
      <earthquakelocation>Valle del Montone</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale, preceduta e seguita da repliche più leggere, avvenne il 4 settembre 1895 alle ore 13:30 GMT. Colpì un’area ristretta dell’Appennino tosco-romagnolo, nell’alta valle del fiume Montone. I danni più gravi furono registrati a Querciolano dove gli edifici, anche quelli più solidi, subirono gravi lesioni e numerose case dovettero essere sgomberate perché giudicate pericolanti. A Civitella di Romagna, Cannetole e Portico di Romagna vi furono leggere lesioni in alcune abitazioni. La scossa fu avvertita più o meno intensamente, ma senza danni, a Castrocaro, Dovadola, Galeata, Marradi, Modigliana, Premilcuore, Rocca San Casciano, Santa Sofia, Tredozio e Valnera.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il giorno 4 settembre 1895 alle ore 13:30 GMT; essa fu distruttiva a Querciolano, fu molto forte a Portico di Romagna, causò tintinnio di vetri e tremolio di oggetti a Dovadola, Rocca San Casciano e Valnera, fu sensibile alle persone a Tredozio, Galeata, Modigliana e Premilcuore $(000004)$. Lo stesso giorno furono avvertite altre 5 scosse.&lt;br&gt;Ore 14:49 GMT: fu avvertita 1 scossa meno intensa della prima che fu causa di tremolio di grandi oggetti a Civitella di Romagna, fu generalmente avvertita a Tredozio, fu sensibile a pochi a Valnera, Rocca San Casciano, Marradi e Premilcuore.&lt;br&gt;Ore 15:10 GMT: fu avvertita 1 scossa che fu moderata a Galeata, leggera a Marradi, Valnera e Rocca San Casciano.&lt;br&gt;Ore 16:34 GMT: fu avvertita 1 scossa che fu molto forte a Valnera e Rocca San Casciano, leggera a Tredozio e Modigliana.&lt;br&gt;Ore 17:48 GMT: fu avvertita 1 scossa forte a Valnera $(000004)$.&lt;br&gt;Ore 19 GMT circa: fu avvertita 1 leggera scossa a Rocca San Casciano, Tredozio e Modigliana $(130612,130613,130614,130615,130616,130618,130620,000004)$.&lt;br&gt;Secondo Trabucco (1895) fu avvertita un’ulteriore replica alle ore 20:30 GMT $(745738)$.&lt;br&gt;Repliche furono avvertite nei giorni seguenti.&lt;br&gt;Giorno 13 settembre 1895: alle ore 20:45 GMT fu avvertita 1 scossa a Rocca San Casciano.&lt;br&gt;Giorno 14 settembre 1895: alle ore 01:00 GMT fu avvertita 1 scossa a Rocca San Casciano.&lt;br&gt;Giorno 17 settembre 1895: alle ore 20:27 GMT, 20:29 GMT, 20:36 GMT furono avvertite a Rocca San Casciano 3 lievissime scosse.&lt;br&gt;Giorno 18 settembre 1895: nella notte furono avvertite a Rocca San Casciano 4 scosse tali da svegliare alcuni testimoni che dormivano; alle ore 11:34 GMT sempre a Rocca San Casciano fu avvertita 1 forte scossa $(000004)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
