<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1897 12 18</data_label>
      <time_label>07:24:20</time_label>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 18 dicembre 1897 alle ore 7:24 GMT; colpì l’Appennino umbro-marchigiano, in particolare il territorio compreso nel circondario di Città di Castello. I maggiori effetti furono a Pieve di Aggiglioni, dove crollò la chiesa e il patrimonio edilizio fu gravemente lesionato. A Pietralunga vi furono crolli parziali e successivamente alcuni edifici furono evacuati. A Città di Castello e nell’area fuori dal centro dell’abitato non ci furono crolli, tuttavia molte case coloniche divennero inabitabili e anche edifici di recente e solida costruzione furono lesionati. I danni più diffusi furono costituiti da caduta di comignoli, fenditure alle pareti e alle volte delle case, caduta di calcinacci dagli angoli dei muri. Anche parte del patrimonio artistico di Città di Castello fu danneggiato: la cappella Vitelli, nella chiesa di S.Francesco, progettata da Vasari, subì lesioni; la volta della chiesa di S.Maria delle Grazie e la volta della chiesa rinascimentale di S.Maria Maggiore furono lesionate; nei paesi di San Giovanni a Vignolle e di San Felice crollarono le volte delle chiese.&lt;br&gt;A Selci e a Montemaggiore alcune case coloniche divennero inabitabili. Le chiese di Montione, di Valdimonte e di Pagialla divennero pericolanti.&lt;br&gt;La scossa fu sentita da Spoleto a Bologna.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale fu avvertita il 18 dicembre 1897 alle ore 07:24 GMT. Fu preceduta il 17 dicembre 1897 alle ore 21:15 GMT (ore 22:15 tmR) da una scossa avvertita a Città di Castello. Nei giorni successivi la scossa principale furono avvertite repliche, particolarmente intense il 19, 20, 21 e 27 dicembre 1897.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 17 dicembre 1897 alle ore 21:15 GMT (ore 22:15 tmR) fu avvertita una scossa a Città di Castello $(110549)$.&lt;br&gt;Il 18 dicembre 1897 alle ore 07:24 GMT fu avvertita la scossa principale; alle ore 19:31 GMT, a Perugia, fu avvertita una replica $(110548)$.&lt;br&gt;Il 19 dicembre 1897 alle ore 05:33 GMT a Urbino fu avvertita una scossa; alle ore 20 GMT circa e alle ore 22:45 GMT furono avvertite due scosse a Città di Castello $(110551,110565)$.&lt;br&gt;Il 20 dicembre 1897 alle ore 17:05 GMT circa fu avvertita una scossa, particolarmente intensa a Frontone e a Monte Santa Maria Tiberina $(000006)$.&lt;br&gt;Il 21 dicembre 1897 alle ore 23 GMT circa fu avvertita una scossa $(000006)$.&lt;br&gt;Il 27 dicembre 1897 alle ore 01:10 GMT una scossa fu avvertita a Città di Castello $(110551)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
