<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1898 01 16</data_label>
      <time_label>12:10:05</time_label>
      <earthquakelocation>Argenta (FE) - Portomaggiore (FE)</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto del 16 gennaio 1898 (ore 12:10 GMT) colpì alcune località dell’Emilia-Romagna al confine tra le province di Ferrara e Bologna. Gli effetti più gravi furono rilevati ad Argenta e a Portomaggiore. Ad Argenta furono lesionati i muri di quasi tutti gli edifici e alcune case divennero inabitabili; caddero più di 20 comignoli e molti altri divennero pericolanti; nella chiesa di S.Francesco crollarono due arcate. A Portomaggiore si aprirono fenditure in molti muri, anche di costruzione recente, furono danneggiati alcuni solai, caddero parecchi comignoli e crollò un muricciolo. A Molinella cadde parte del soffitto della chiesa parrocchiale e si ruppero due travi in un fabbricato già in cattivo stato.&lt;br&gt;&#13;
L’area di risentimento comprese nei punti estremi Verona, Forlì e Bologna.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 16 gennaio 1898 alle ore 12:10 GMT (Tempo dell’Europa Centrale: ore 13:10) si verificò la scossa principale, annunciata da una scossa di minore intensità verificatasi alle ore 11:03 GMT.&lt;br&gt;Le repliche più intense, protratte fino al marzo 1898, si verificarono il:&lt;br&gt;9 febbraio 1898 alle ore 02:35 GMT;&lt;br&gt;6 marzo 1898 alle ore 02:36 GMT ad Argenta, Portomaggiore, Ostellato;&lt;br&gt;9 marzo 1898, alle ore 11 GMT circa, ad Argenta e Portomaggiore.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 15 gennaio 1898 alle ore 22 GMT circa registrazione segnalata dall’Osservatorio di Firenze $(110480)$.&lt;br&gt;Il 16 gennaio 1898 alle 00:35 GMT, alle 08:00 GMT, alle 09:30 GMT movimenti registrati dall’Osservatorio di Firenze $(110480)$; alle ore 11:03 GMT scossa ad Argenta e a Portomaggiore $(110433)$; alle ore 12:10 GMT scossa principale $(110433)$; ore 20:10 GMT circa scossa avvertita a Cantiano e Urbino; ore 22 GMT circa scossa avvertita ad Alfonsine $(110461)$; ore 23:30 GMT circa, a Codigoro, scossa avvertita da alcune persone $(110452)$.&lt;br&gt;17 gennaio 1898 ore 02:45 GMT scossa ad Argenta e a Portomaggiore $(110433)$; ore 22:35 GMT scossa registrata a Firenze $(110480)$.&lt;br&gt;9 febbraio 1898 ore 02:35 GMT scossa avvertita ad Argenta $(000007)$.&lt;br&gt;6 marzo 1898 ore 02:36 GMT scossa ad Argenta, Portomaggiore, Ostellato; ore 03:48 GMT scossa ad Argenta $(000007)$.&lt;br&gt;9 marzo 1898 circa alle ore 11 GMT scossa ad Argenta, Portomaggiore, avvertita fortemente anche a Ostellato e mediocre a: Massa Fiscaglia, Ferrara, Malalbergo, Baricella, Medicina, Conselice, Massa Lombarda, Alfonsine, Comacchio, Finale e Russi $(000007)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
