<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1899 07 19</data_label>
      <time_label>13:18:54</time_label>
      <earthquakelocation>Colli Albani</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 19 luglio 1899, alle ore 13:28 GMT e colpì l’area dei Colli Albani. I massimi effetti si ebbero a Frascati e a Marino, dove la scossa causò crolli parziali e lesioni ai fabbricati, caduta di comignoli e di pietre. Alcuni edifici divennero pericolanti e inagibili e richiesero successivamente restauri costosi o rafforzamenti con catene. La scossa causò anche la caduta o la rotazione di oggetti e di elementi architettonici decorativi pesanti. I danni agli edifici furono in parte aggravati dal riaprirsi delle lesioni causate dalla scossa del 22 gennaio 1892. Molte ville storiche, come villa Torlonia, Senni, Rasponi, Aldobrandini, Muti e il palazzo della Ruffinella, subirono danni costituiti da lesioni, spostamenti di muri, strapiombamenti, caduta di parti ornamentali.&lt;br&gt;In una decina di località i danni riguardarono per lo più edifici antichi e in cattive condizioni; vi furono alcuni crolli parziali e lesioni e si riaprirono vecchie crepe a Grottaferrata, Zagarolo, Rocca di Papa, Montecompatri, Monte Porzio Catone, Genzano, Ariccia, Albano Laziale, Castel Gandolfo.&lt;br&gt;A Roma, sulla riva sinistra del Tevere, entro il recinto aureliano, si ebbero crolli parziali e lesioni. Furono lesionati vari edifici monumentali: la chiesa del Gesù, S.Giovanni in Laterano, palazzo Chigi, palazzo Sciarra, mura aureliane.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita da Spoleto all’isola di Ventotene e da Stazione di Furbara a Isernia.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Questo periodo sismico è caratterizzato da poche scosse, leggere, accadute nel giro di tre giorni.&lt;br&gt;Il 19 luglio 1899 alle ore 13:18 GMT si ebbe la scossa principale. Lo stesso giorno seguirono repliche leggere alle ore 13:49 GMT, alle 13:51 GMT e alle 18:35 GMT.&lt;br&gt;Il 20 luglio 1899 alle ore 02:41 GMT, alle 04:17 GMT, alle 05:56 GMT furono avvertite delle leggere scosse $(000008,510337,110781)$.&lt;br&gt;Il 21 luglio 1899 alle ore 23:04 GMT fu avvertita, da pochi, una leggerissima scossa a Velletri $(000008)$.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 19 luglio 1899, alla forte scossa delle ore 13.18 GMT, nell’area epicentrale seguirono immediate repliche leggere: alle ore 13.29, 13.31 GMT e alle 19.15 GMT;&lt;br&gt;20 luglio 1899, tre scosse: alle ore 4.16, alle 16.20 e alle 22.00 GMT, queste repliche furono registrate dall’Osservatorio di rocca di Papa, altre leggerissime sarebbero state intese da molte persone per più giorni $(235101)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
