<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1904 02 24</data_label>
      <time_label>15:53:26</time_label>
      <earthquakelocation>Marsica</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziato il 24 febbraio 1904, alle ore 15:53 GMT, interessò una vasta area dell’Italia centrale, con il centro alle falde del monte Velino, nella Marsica settentrionale. Il terremoto colpì principalmente alcuni paesi di montagna, sparsi su una superficie di circa 140 kmq, causando ingenti danni alle costruzioni, tanto che molte case crollarono o dovettero essere demolite. La gravità dei danni, secondo il parere degli esperti che osservarono gli effetti, fu dovuta alla fatiscenza degli edifici e alla loro cattiva costruzione. I centri più danneggiati furono Rosciolo dei Marsi, Magliano de’ Marsi, Scurcola Marsicana, Cappelle, Sorbo, Poggio Filippo, San Donato, Gallo e Scanzano, tutti ubicati fra 700 e 1.050 metri di altitudine.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Alla scossa del 24 febbraio seguirono numerose repliche nei 5 mesi successivi, alcune delle quali molto forti.&lt;br&gt;24 febbraio 1904, ore 15.53 GMT, scossa del IX grado della scala MCS con epicentro a Rosciolo in Marsica, avvertita in molte località della provincia dell’Aquila, di Frosinone, di Perugia, di Rieti e di Caserta; si ebbe risentimento anche a Urbino. La scossa venne registrata anche dagli Osservatori di Catania, di Carloforte (Isola di San Pietro in Sardegna), di Firenze, di Isola d’Ischia (Napoli), di Mestre (Venezia), di Padova, di Pavia, di Quarto (Firenze) e di Siena. All’estero la scossa venne registrata negli Osservatori tedeschi di Amburgo, di Gottinga, di Lipsia, di Potsdam; nell’Osservatorio inglese di Paisley; negli osservatori di Strasburgo (Francia), di Uccle (Belgio) e in quello croato di Pola. Alle 17.30 GMT, replica avvertita a Cappadocia (AQ) che causò solo paura fra la gente che si riversò nelle strade. Una replica avvertita a Cappadocia alle ore 22.20 GMT, causò una grave lesione all’Ufficio dell’Esattoria e del Dazio $(000016,235476,002132)$.&lt;br&gt;25 febbraio, ore 0.29 GMT, fu avvertita una forte replica a: Avezzano, Cappadocia, Celano, Cervara di Roma, Civitella Roveto, Frascati, L’Aquila, Monterotondo, Paliano, Poggio San Lorenzo, Rieti, Rocca di Papa, Sant’Elpidio Pescorocchiano, Scurcola, Subiaco, Tagliacozzo, Tivoli, Urbino, Vallepietra, Veroli. La scossa venne avvertita dai soli strumenti a Poggio Catino e Velletri e registrata negli Osservatori di Firenze, Isola d’Ischia e Quarto (Firenze). Alle ore 1.30 GMT, una replica avvertita a Cappadocia dalle sole persone sveglie; Monti riportò che questa scossa venne avvertita anche a Vallepietra e a Sant’Elpidio Pescorocchiano. Cavasino riferì l’ora in cui la scossa fu avvertita dagli strumenti a Rocca di Papa, cioè le 3 circa, ora locale. Alle 4.50 GMT, nuova scossa avvertita ad Avezzano, a Cappadocia, a Civitella Roveto, a Sant’Elpidio Pescorocchiano, a Tagliacozzo. Alle 5.10 GMT, replica ad Avezzano, a Cappadocia, a Cervara di Roma, a Sant’Elpidio Pescorocchiano, a Subiaco, a Tagliacozzo. Alle 19.16 GMT, replica a Vallepietra $(000016,235476,050399)$.&lt;br&gt;1 marzo, ore 1.53 GMT, replica avvertita ad Avezzano, a Magliano dei Marsi, a Scurcola, a Tagliacozzo; 4.00 GMT, replica avvertita a Borgorose, a L’Aquila, a Scurcola $(235476,050399)$. A Borgorose in frazione Sant’Anatolia si verificarono nuove lesioni a 30 case, di cui 9 risultarono pericolanti; $(583269,583271,583272)$. A Magliano dei Marsi l’ingegnere del Genio civile per precauzione sospese le operazioni di perizia dei danni $(583270)$.&lt;br&gt;3 marzo, ore 18.56 GMT, replica avvertita ad Avezzano, a Borgocollefegato, a Magliano dei Marsi, a Rocca di Papa, a Scurcola $(235476,050399,002132)$. A Scurcola e a Sante Marie si verificarono altri danni, fu inviato un ingegnere del Genio civile per gli accertamenti $(583273)$.&lt;br&gt;10 marzo, durante le prime ore della notte venne avvertita una scossa a Magliano dei Marsi. Alle ore 4.22 GMT, replica avvertita ad Avezzano, a Magliano dei Marsi, a Massa d’Albe e a Scurcola $(235476,050399,002132)$. Magliano dei Marsi in seguito a queste scosse, che causarono ulteriori danni, fu completamente abbandonato dai sui abitanti, che si spostarono in aperta campagna; l’Esercito inviò altre tende $(583276,583277,583278)$.&lt;br&gt;11 marzo, 13.25 GMT, replica avvertita a Magliano dei Marsi $(235476,050399,002132)$. A Scurcola si verificarono altri danni, il sindaco chiese un sussidio finanziario e materiale $(583279,583280)$.&lt;br&gt;20 marzo, 6.50 e 8.50 circa, ora locale, 2 repliche avvertite a Magliano dei Marsi e Scurcola $(235476,050399,002132)$. In seguito a queste scosse si verificarono altri danni a Scurcola, Sante Marie e Scanzano, il personale del Genio Militare provvide al provvisorio puntellamento delle case pericolanti $(583282,583283)$.&lt;br&gt;25 marzo, 21.58 GMT, replica avvertita a Magliano dei Marsi $(235476,050399)$.&lt;br&gt;28 marzo, 22.26 GMT, replica avvertita a Scanzano $(235476,050399)$.&lt;br&gt;29 marzo, 4.30 GMT, replica avvertita a Scanzano $(235476,050399)$.&lt;br&gt;29 marzo, 8.30 GMT, replica avvertita a Magliano dei Marsi $(235476,050399)$.&lt;br&gt;7 aprile, 19.00 circa e 19.55 GMT, 2 scosse avvertite a Magliano dei Marsi $(235476,050399,002132)$.&lt;br&gt;12 aprile, replica avvertita all’alba a Magliano dei Marsi $(235476,050399)$.&lt;br&gt;13 aprile, 5.57 GMT, replica avvertita a Scanzano e a Scurcola $(235476,050399,002132)$.&lt;br&gt;20 aprile, 22.55 GMT, scossa avvertita a Scanzano $(235476,050399,002132)$.&lt;br&gt;8 giugno, 13.32 GMT, replica avvertita ad Avezzano e a Cappelle $(235476,050399)$.&lt;br&gt;22 giugno, 15.30 GMT, replica avvertita a Scanzano $(235476,050399)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
