<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1904 02 25</data_label>
      <time_label>18:47:50</time_label>
      <earthquakelocation>Reggiano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 2 febbraio 1904 alle ore 18:48 GMT ca. Colpì l’area pedeappenninica della provincia di Reggio Emilia. Ebbe i massimi effetti nel paese di Marola, dove fece cadere quasi tutti i fumaioli e causò lesioni gravi in moltissime case anche ben costruite. Danni lievi furono riscontrati a Vignola, dove caddero diversi fumaioli; a Vetto caddero calcinacci; a Castellarano crollarono fumaioli.&lt;br&gt;L’area di risentimento comprese quasi tutta l’Emilia fino al Po e la Toscana settentrionale.&lt;br&gt;Le repliche seguirono numerose, in particolare nella stessa notte del 25 febbraio e nei giorni immediatamente successivi, fino al 19 marzo 1904.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale, che avvenne il giorno 25 febbraio 1904 alle ore 18:53 GMT, fu avvertita in un’area molto vasta: in quasi tutta l’Emilia fino al Po, in Garfagnana e nella Toscana settentrionale fino alla zona poco più sud dell’Arno.&lt;br&gt;Le repliche seguirono numerose nella stessa notte del 25 febbraio e nei giorni immediatamente successivi.&lt;br&gt;Giorno 25 febbaio 1904:&lt;br&gt;Ore 19:50 e 21:00 GMT: furono avvertite 2 leggere scosse a Marola, Vetto, Fiumalbo e Spilamberto. Ore 21:39 GMT fu avvertita una scossa più sensibile nella zona fra Parma e Massa.&lt;br&gt;Giorno 26 febbraio 1904:&lt;br&gt;Ore 14:35, 19:21 e 20:30 GMT: furono avvertite tre repliche a Marola, Vetto, Reggio Emilia e Modena.&lt;br&gt;Le scosse replicarono il giorno 29 febbraio alle ore 6:45 e 8:38 GMT e il 19 marzo alle ore 6:53 GMT $(000016)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
