<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1904 06 10</data_label>
      <time_label>11:15:28</time_label>
      <earthquakelocation>Frignano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 10 giugno 1904 alle ore 11:15 GMT e colpì l’area appenninica del Frignano, al confine tra l’Emilia e la Toscana. Ebbe i massimi effetti a Fanano, non lontano dal Monte Cimone, dove causò danni al palazzo comunale e alla caserma dei carabinieri; caddero volte e crollarono alcuni edifici già pericolanti.&lt;br&gt;A Pievepelago vi furono lesioni negli edifici e rottura di travi. La scossa fu molto forte a Gaggio Montano, dove crollarono un fumaiolo e un muro poco solido; a Granaglione si aprirono fessure nei muri delle case; a Lizzano in Belvedere caddero alcuni soffitti e fumaioli e fu danneggiata l’antica chiesa parrocchiale; a Pavullo nel Frignano si fessurarono edifici di costruzione recente e caddero fumaioli; a Riolunato e a Cutigliano si aprirono fenditure nei muri in alcune case.&lt;br&gt;L’area di risentimento si estese a tutta l’Emilia Romagna, alla Toscana e a parte della Liguria.&lt;br&gt;Nella zona dei massimi effetti seguirono numerose repliche fino al 13 luglio.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Alla scossa del giorno 10 giugno 1904 delle ore 11:14 GMT circa che colpì la zona dell’Appennino che separa la provincia di Modena da quella di Massa Carrara, nell’area dei massimi effetti, si susseguirono numerose repliche fino al giorno 13 luglio 1904.&lt;br&gt;Giorno 10 giugno 1904&lt;br&gt;Ore 11:14 GMT: scossa principale.&lt;br&gt;Ore 12:45 e 22:00 GMT: furono avvertite due scosse.&lt;br&gt;Giorno 12 giugno 1904&lt;br&gt;Ore 23:29 GMT: fu avvertita una scossa.&lt;br&gt;Giorno 18 giugno 1904&lt;br&gt;Ore 22:00 GMT: fu avvertita una scossa.&lt;br&gt;Giorno 20 giugno 1904&lt;br&gt;Ore 21:00 GMT: fu avvertita una scossa.&lt;br&gt;Giorno 22 giugno 1904&lt;br&gt;Ore 10:45 GMT: fu avvertita una scossa.&lt;br&gt;Giorno 7 luglio 1904&lt;br&gt;Ore 15:00 GMT: fu avvertita una scossa che a Fanano causò leggere screpolature in qualche edificio e alle ore 22:00 GMT fu avvertita una replica.&lt;br&gt;Giorno 13 luglio 1904&lt;br&gt;Ore 1:00, 2:38 e 15:05 GMT: furono avvertite tre scosse.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
