<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1908 07 10</data_label>
      <time_label>02:13:35</time_label>
      <earthquakelocation>Carnia</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 10 luglio 1908 alle ore 2:14 GMT ca. e colpì una ristretta area delle Alpi Carniche. I danni maggiori furono riscontrati a Moggio Udinese e nelle vicine borgate della valle d’Aupa. La zona comprende il paese di Grauzaria e la frazione di Zais, Dordolla, Bevorchians e Lovea. Le case danneggiate risultarono essere complessivamente 104; di queste, 20, a Grauzaria, furono dichiarate da demolire e per tutte le altre si resero necessari lavori di radicale restauro.&lt;br&gt;L’area di risentimento fu piuttosto vasta: comprese, oltre le province venete, anche l’Istria, la Carinzia, la Slovenia e il Tirolo.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 10 luglio 1908 alle ore 02:13 GMT si verificò la scossa principale, preceduta da una scossa lieve verificatasi attorno alla mezzanotte GMT, seguita da un’altra scossa di intensità notevole alle ore 06:40 GMT e da numerose repliche minori nel corso della stessa giornata. Le repliche si susseguirono fino alla fine del settembre 1908, interessando particolarmente la valle d’Aupa. Molto forte fu la replica del 31 luglio 1908, ore 07:33 GMT.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 10 luglio 1908 alla mezzanotte GMT circa fu avvertita una prima scossa $(455136,455143)$; ore 02:13 GMT scossa principale; ore 03:20 GMT scossa avvertita a Resiutta $(455116)$; ore 06:40 GMT scossa, fortissima, a Moggio $(050399,071710)$: le fonti riferiscono che a Formeaso i fedeli raccolti nella chiesa spaventati dalla scossa corsero all’aperto e videro il campanile ondeggiare a lungo $(455105)$; ore 08:00 GMT scossa registrata a Pavia $(145919)$; ore 15:15 GMT scossa avvertita a Lovea $(071710)$.&lt;br&gt;11 luglio 1908 ore 01:00 GMT scossa a Lovea $(071710)$.&lt;br&gt;18 luglio 1908 ore18:29 GMT scossa con boato a Lovea $(455119)$.&lt;br&gt;19 luglio 1908 ore 12:11 GMT scossa avvertita da tutta la popolazione, con tremolio dei vetri delle finestre $(455119)$.&lt;br&gt;20 luglio 1908 ore 02:03 GMT avvertita scossa debole a Lovea; ore 02:10 GMT avvertita scossa a Lovea; ore 21:20 GMT a Lovea scossa forte che produsse spavento e destò dal sonno alcune persone, ingrandì gli spacchi verticali della facciata della chiesa e fece cadere alcuni calcinacci già smossi $(455120)$.&lt;br&gt;24 luglio 1908 alle ore 5 GMT circa scossa che fu avvertita a: Lovea, dove aggravò leggermente i danni agli edifici $(455123)$, a Tolmezzo $(455122)$ e a Resiutta, dove fu seguita pochi minuti dopo da due scosse leggere $(455105,455084)$.&lt;br&gt;30 luglio 1908 scossa forte che peggiorò i danni agli edifici nei paesi della valle d’Aupa $(455086)$.&lt;br&gt;31 luglio 1908 ore 07:33 GMT scossa molto forte. A Padova, dai microsismografi dell’Istituto di fisica dell’Università, fu registrato un notevole sismogramma con epicentro a circa 150 km da Padova e con diagramma analogo a quello del 10 luglio $(455085)$.Questa scossa fu forte nella valle d’Aupa, a Grauzaria (che subì danni non specificati dalle fonti $(455098)$),a Resiutta, a Stazione della Carnia e a Tolmezzo; fu avvertita anche a Venzone, a Gemona, a Tricesimo $(455098)$ e a Udine $(455140)$. In seguito a questa scossa il sindaco di Moggio inviò al prefetto della Provincia un telegramma pregandolo di inviare tende per 600 persone $(455098)$.&lt;br&gt;22 agosto 1908 alle ore 19:30 GMT e alle 19:56 GMT furono registrati presso l’Università di Padova due sismogrammi relativi a due scosse di mediocre intensità e di origine relativamente vicina $(455089)$.&lt;br&gt;23 agosto 1908 alle ore 2 GMT circa avvertita a Resiutta una forte scossa $(455112)$ che causò nuove fenditure sul versante orientale del monte Sernio e un visibile aumento di quelle già esistenti $(455112)$; nel corso della mattina a Resiutta fu avvertita una leggera scossa $(455090)$; ore 20 GMT circa scossa mediocre a Moggio $(455113)$, avvertita leggermente anche a Resiutta $(455142)$.&lt;br&gt;25 agosto 1908 ore 20 GMT circa forte scossa a Lovea, leggerissima a Ospedaletto $(455150)$.&lt;br&gt;Alla fine di settembre 1908 nella valle d’Aupa si verificavano ancora delle repliche $(455151)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
