<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1910 06 07</data_label>
      <time_label>02:04:00</time_label>
      <earthquakelocation>Irpinia-Basilicata</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 7 giugno 1910 alle ore 2:04 GMT e interessò una vasta area dell’Appenino meridionale tra l’Irpinia e la Basilicata. Gli effetti più gravi furono a Calitri, paese situato al limite meridionale della provincia di Avellino, a 530 m s.l.m. nella valle dell’Ofanto. La scossa principale, che fu preceduta da leggere scosse il giorno 6 giugno, causò a Calitri il crollo di circa il 30% delle case e lesionò quasi tutti gli edifici, soprattutto quelli di scarsa qualità. I danni più gravi furono localizzati nella parte alta del paese, dove i quattro torrioni e le mura dell’ala sinistra del vecchio castello dei principi di Teora caddero sulle fatiscenti abitazioni di tufo sottostanti, causando numerose vittime e un gran numero di feriti e di contusi. Il palazzo Vittamori crollò interamente; crolli di edifici furono rilevati anche in altre zone di Calitri; in particolare, nei pressi della chiesa dell’Immacolata e nel quartiere Sopra Corte.&lt;br&gt;Anche i monumenti riportarono danni; a Nusco vi furono crolli nelle mura perimetrali dell’antico castello longobardo; a San Nicola Baronia crollò il Santuario di Maria Santissima delle Fratte e riportarono gravi danni la chiesa parrocchiale di Sant’Euplio e il convento degli ex Frati Minori Riformati; a San Sossio tutte le chiese rimasero danneggiate, fra cui la cattedrale; a Zungoli furono danneggiati gli archi della chiesa Madre di S.Nicola e del convento. La scossa danneggiò leggermente la chiesa dell’Abbazia di San Guglielmo al Goleto e in parecchi punti il solidissimo edificio del monastero dell’Abbazia di San Michele e Monticchio.&lt;br&gt;Nei paesi di San Fele, Carife e Ruvo del Monte vi furono crolli di abitazioni. Crolli parziali e lesioni gravi furono riscontrati negli edifici di Ascoli Satriano, Castel Baronia, Flumeri, Guardia dei Lombardi, San Nicola Baronia, Sant’Andrea di Conza, Sant’Angelo dei Lombardi e Vallata.&lt;br&gt;In circa 40 altre località la scossa causò lesioni, fessurazioni, caduta di cornicioni e di muri.&lt;br&gt;I paesi più danneggiati risultarono essere quelli situati in direzione parallela alla catena appenninica, compresi entro un raggio di 20 km tra Flumeri e San Fele. Complessivamente risultarono danneggiati 53 comuni: 41 in provincia di Avellino e 12 in provincia di Potenza.&lt;br&gt;L’area di risentimento della scossa fu ampia: essa venne avvertita anche a Napoli e in molte zone della Puglia fino al confine meridionale del Lazio e dell’Abruzzo. A sud fu avvertita nella parte orientale della Sicilia.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il giorno 7 giugno 1910 alle ore 02:04 GMT. Essa fu preceduta da leggere scosse il giorno 6 giugno avvertite a Carife e nel Salento alle ore 22:00 circa GMT; a Mottola (Taranto, Lecce) alle ore 00:00 circa GMT; a Flumeri alle ore 01:05 GMT; a Salerno alle ore 01:30 circa GMT; ad Aquara (Salerno) alle ore 01:53 circa GMT $(000021)$.&lt;br&gt;Alla scossa principale seguirono numerose repliche lo stesso giorno e nei giorni seguenti fino al 31 luglio.&lt;br&gt;Secondo Martinelli (1914) il giorno 7 giugno vennero segnalate delle repliche che possono riferirsi tutte a quella registrata nell’Osservatorio di Rocca di Papa alle ore3:12 circa GMT $(000021)$.&lt;br&gt;Giorno 7 giugno 1910:&lt;br&gt;alle ore 02:23 e alle ore 02:43 circa GMT furono avvertite scosse a Santomenna; alle ore 02:31 circa GMT una scossa fu avvertita a S.Maria Capua Vetere (Caserta); alle ore 02:45 circa GMT una scossa fu avvertita ad Ottati; alle ore 03:11 circa GMT una scossa fu avvertita a Taranto e Borgo (Lecce); ad un’ora non segnalata una scossa fu avvertita a Brienza (Potenza); alle ore 03:30 circa GMT una scossa fu avvertita a S.Angelo Fasanello; alle ore 04:00 circa GMT una scossa fu avvertita a Castel S.Lorenzo (Salerno); alle ore 08:50 circa GMT fu avvertita una scossa a S.Andrea di Conza; alle ore 10:30 circa GMT una scossa fu avvertita da pochi a Calitri; alle ore 13:00 circa GMT una scossa fu avvertita a S.Andrea di Conza $(000021)$.&lt;br&gt;Giorno 8 giugno 1910&lt;br&gt;alle ore 04:22 circa una scossa fu avvertita nella provincia di Salerno $(050399)$.&lt;br&gt;Giorno 10 giugno 1910&lt;br&gt;alle ore 10:25 GMT circa furono avvertite delle lievi scosse a San Fele $(671500)$; alle ore 11:10 GMT fu avvertita una scossa a Calitri $(470689)$.&lt;br&gt;Giorno 16 giugno 1910:&lt;br&gt;alle ore 16:30 circa GMT fu avvertita una scossa a Calitri che causò lesioni agli edifici e il crollo di un’abitazione pericolante $(050399)$.&lt;br&gt;Giorno 28 giugno 1910&lt;br&gt;alle ore 15:22 circa GMT una scossa fu avvertita a Calitri, S.Andrea di Conza, Teora e Laviano $(050399)$.&lt;br&gt;Giorno 8 luglio 1910&lt;br&gt;alle ore 00:55 circa GMT una scossa fu avvertita a Calitri dalla gran parte dei dormienti $(050399)$.&lt;br&gt;Giorno 31 luglio1910&lt;br&gt;alle ore 17:29 circa GMT fu avvertita una scossa che causò panico e aggravò vecchie lesioni degli edifici a Calitri, Cairano e Calabritto $(050399)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
