<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1911 02 19</data_label>
      <time_label>07:18:30</time_label>
      <earthquakelocation>Romagna meridionale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 19 febbraio 1911 alle ore 7:18 GMT e interessò l’area collinare e pedemontana della Romagna meridionale. I paesi più colpiti furono 12: Bertinoro, Bocconi, Cesena, Diegaro, Dovadola, Forlì, Meldola, Predappio, Roversano, San Carlo, Santo Stefano in Bosco e Teodorano. A Bertinoro la scossa causò la caduta di fumaioli e di cornicioni e il crollo di alcune case in campagna. A Dovadola riportarono lesioni una casa colonica e la chiesa di San Michele in Bosco. A Forlì caddero calcinacci, tegole e molti fumaioli; crollarono diversi soffitti e si aprirono lesioni soprattutto nella parte alta dei muri di parecchie abitazioni; una cappella della chiesa della Santissima Trinità crollò e i palazzi degli Studi, Baccarini e Merlini furono fra i più danneggiati.&lt;br&gt;Sia a Predappio sia a Teodorano crollò un edificio colonico. A Cesena riportò lesioni un fabbricato scolastico; si riaprirono vecchie crepe nei muri del Palazzo Comunale e della torre di San Giorgio; un muro del palazzo delle Poste riportò lesioni tanto profonde da dover essere demolito.&lt;br&gt;A Faenza, Forlimpopoli, Russi, Roversano e Civitella di Romagna la scossa causò la caduta di fumaioli, fessure e lesioni in alcune case. L’area di risentimento del terremoto fu molto ampia: da Treviso ad Ascoli Piceno. A questa scossa seguirono numerosissime repliche.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico iniziò il giorno 19 febbraio 1911 e interessò a varie riprese la Romagna. La scossa principale delle ore 7:18 GMT del giorno 19 febbraio 1911 fu avvertita oltre che in tutta la Romagna, in Emilia, Liguria, Veneto, Toscana, Umbria e Marche $(000317)$.&lt;br&gt;A questa scossa seguirono numerosissime repliche avvertite per tutto l’anno.&lt;br&gt;Le scosse più forti furono quella del giorno 20 marzo delle ore 15:47 GMT che interessò oltre la Romagna anche parte del Veneto, dell’Emilia, della Toscana e delle Marche e quella del giorno 26 marzo delle ore 13:51 GMT che causò fessure in diversi fabbricati a Rimini e fu avvertita forte a Bertinoro, Cesena, Rimini, Cattolica, Sant’Arcangelo, San Marino e Pesaro.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale delle ore 7:18 GMT del giorno 19 febbraio 1911 fu avvertita oltre che in tutta la Romagna, in Emilia, in Liguria, in Veneto, in Toscana, in Umbria e nelle Marche $(000317)$. Nello stesso giorno repliche leggere furono avvertite alle ore 9:30 GMT, alle ore 11:45 GMT e alle ore 21:36 GMT a Faenza, Savignano, Forlì, Castrocaro, Cesena e San Casciano $(000317,130576,395420)$.&lt;br&gt;La notte fra il giorno 19 e 20 febbraio alle ore 23 GMT fu avvertita a Forlì una replica.&lt;br&gt;Il giorno 20 febbraio alle ore 3 e 5 GMT furono avvertite a Forlì due scosse.&lt;br&gt;La notte fra il giorno 20 e 21 febbraio alle ore 22:30 e 1:45 GMT furono avvertite a Forlì leggere scosse.&lt;br&gt;Il giorno 21 febbraio le scosse replicarono a Forlì alle ore 16:05, 19, e 21:55 GMT.&lt;br&gt;Il giorno 22 febbraio alle ore 4:40 GMT fu avvertita a Forlì una scossa non avvertita dalla maggior parte della popolazione, le scosse replicarono alle ore 7:15 e 11:30 GMT.&lt;br&gt;Il giorno 23 febbraio alle ore 2:15 e 6 a Forlì, Cesena e Castrocaro furono avvertite repliche e fra le ore 10:30 e 10:45 GMT furono segnalate 4 scosse.&lt;br&gt;Il giorno 24 febbraio alle ore 3 GMT fu avvertita a Forlì una leggera scossa.&lt;br&gt;Il giorno 25 febbraio alle ore 1 e 5 GMT furono avvertite a Forlì leggere scosse.&lt;br&gt;Il giorno 28 febbraio alle ore 2:10 e alle 5:30 GMT furono avvertite a Forlì leggere scosse.&lt;br&gt;Il giorno 1 marzo si avvertirono a Forlì scosse leggere e rombi.&lt;br&gt;Il giorno 7 marzo alle ore 11:40 GMT fu avvertita a Forlì una forte scossa accompagnata da un forte rombo.&lt;br&gt;Il giorno 8 marzo alle ore 2:45, 7:30 e 21 GMT furono avvertite a Forlì tre scosse.&lt;br&gt;Il giorno 9 marzo alle ore 6:45 GMT fu avvertita a Forlì una leggera scossa.&lt;br&gt;Il giorno 10 marzo alle ore 11:45 GMT fu avvertita a Forlì una scossa.&lt;br&gt;Il giorno 13 marzo alle ore 16:50 GMT fu avvertita a Forlì una scossa.&lt;br&gt;Il giorno 14 marzo alle ore 2 e alle 4 GMT furono avvertite a Forlì due scosse.&lt;br&gt;Il giorno 17 marzo alle ore 3:55 GMT fu avvertita a Forlì, Faenza Cesena, Bertinoro e Castrocaro una scossa forte preceduta da rombo, una leggera replicò alle ore 18 GMT.&lt;br&gt;Il giorno 20 marzo alle ore 15:55 GMT fu avvertita a Forlì, Cesena, Castrocaro, Imola, Bologna, Faenza, Ravenna, Ferrara, Padova, Rimini, Ancona, Urbino e Pesaro una scossa lunga preceduta da forte rombo proveniente da SSW. Essa causò panico alla popolazione che fuggì dalle case, e a Forlì causò la caduta di fumaioli e calcinacci e molti edifici riportarono nuove lesioni $(395420,395421,130576,395466,395470,395475,130564,130565)$.&lt;br&gt;Il giorno 22 marzo alle ore 2 GMT fu avvertita a Forlì una leggera scossa preceduta da forte e lungo rombo.&lt;br&gt;Il giorno 26 marzo alle ore 13:50 GMT fu avvertita una scossa a Bertinoro, Cesena, Rimini, Cattolica, Sant’Arcangelo, San Marino e Pesaro che causò a Rimini panico nella popolazione e caduta di fumaioli.&lt;br&gt;Il giorno 28 marzo alle 10:20 fu avvertita una scossa breve accompagnata da un ROMBO forte che causò qualche caduta di fumaioli $(395420)$.&lt;br&gt;Il giorno 31 marzo alle ore 15 e alle 13:12 GMT furono avvertite a Forlì e a Cesena due leggere scosse.&lt;br&gt;Il giorno 2 aprile alle ore 5:22 GMT fu avvertita una scossa forte a Savignano e a Rimini.&lt;br&gt;Il giorno 4 aprile alle ore 3 GMT fu avvertita a Forlì una leggera scossa.&lt;br&gt;Il giorno 17 aprile alle ore 6:15 GMT fu avvertita a Forlì una scossa forte a cui ne seguì una alle ore 14 GMT.&lt;br&gt;Il giorno 22 aprile alle ore 1 GMT fu avvertita a Forlì una scossa.&lt;br&gt;Il giorno 1 maggio alle ore 13 fu avvertita a Forlì una leggera scossa.&lt;br&gt;Il giorno 3 maggio alle ore 6:30 fu avvertita a Forlì una scossa $(395420,395455,395459)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
