<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1911 10 15</data_label>
      <time_label>08:52:21</time_label>
      <earthquakelocation>Area etnea</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto colpì con effetti distruttivi la zona del versante orientale dell’Etna compresa tra Fondo Macchia a nord e Mangano a sud; il quadro degli effetti fu molto simile a quello del terremoto del 19 luglio 1865. La perizia condotta dall’ufficio del Genio Civile di Catania localizzò la maggioranza delle case distrutte o da demolire nel territorio del comune di Giarre, dove crollarono quasi completamente anche gli edifici in legno e calce costruiti dopo il terremoto del 1865; nel comune di Acireale i crolli furono limitati e vennero rilevate soprattutto lesioni agli edifici. A Fondo Macchia e a Faggio la totalità degli edifici fu distrutta o gravemente danneggiata; a Rondinella le case della borgata e i casolari isolati crollarono quasi completamente. Crolli o gravi danni si registrarono in una dozzina di altri paesi e contrade; in altri centri furono rilevate lesioni di varia entità. A nord la scossa fu avvertita fortemente a Giarre e a Randazzo e, leggermente, fino a Linguaglossa; a sud fu sentita ad Acireale e, molto leggermente, fino a Catania.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale fu registrata dagli strumenti dell’Osservatorio Geodinamico di Catania alle ore 8.52.21 (GMT). Fu preceduta da 43 scosse premonitrici e seguita da repliche di leggera o mediocre intensità che si esaurirono il 9 novembre 1911 $(145025)$.&lt;br&gt;29 settembre 1911:&lt;br&gt;ore 23.30 (GMT), leggera scossa avvertita ad Acireale $(145025)$.&lt;br&gt;30 settembre 1911:&lt;br&gt;ore 0.40 (GMT) forte scossa avvertita ad Acireale, in località Pisano fu fortissima e causò il crollo di numerosi muretti $(145025)$;&lt;br&gt;ore 3.00 (GMT) lieve scossa avvertita ad Acireale $(145025)$;&lt;br&gt;ore 3.20 (GMT) mediocre scossa avvertita ad Acireale $(145025)$;&lt;br&gt;ore 13.15 (GMT) lieve scossa avvertita ad Acireale $(145025)$.&lt;br&gt;9 ottobre 1911:&lt;br&gt;ore 10.22 (GMT) forte scossa avvertita in località Piano d’Api $(145025)$;&lt;br&gt;ore 12.00 (GMT) forte scossa avvertita in località Piano d’Api $(145025)$.&lt;br&gt;10 ottobre 1911:&lt;br&gt;ore 5.35 (GMT) scossa di mediocre intensità avvertita ad Acireale e ad Aci Catena $(145025)$.&lt;br&gt;14 ottobre 1911:&lt;br&gt;ore 1.50 (GMT) scossa molto forte accompagnata da rombo nelle località di Milo e Santa Venerina, seguita da un’altra di mediocre intensità nelle stesse località $(145025)$.&lt;br&gt;15 ottobre 1911:&lt;br&gt;ore 8.52.21 (GMT) terremoto disastroso che causò 13 morti e 47 feriti oltre al crollo completo o parziale di numerosi edifici in un’area ristretta (3.25 kmq) estesa, in direzione NNW-SSE, per una lunghezza di 6.5 km con una larghezza massima di 500 m, delimitata a nord da Fondo Macchia e a sud da Guardia $(145025)$.&lt;br&gt;24 ottobre 1911:&lt;br&gt;ore 5.45 (GMT) scossa leggera avvertita a Riposto $(145025)$;&lt;br&gt;ore 6.30 (GMT) scossa leggerissima $(145025)$;&lt;br&gt;ore 19.30 (GMT) scossa leggera avvertita a Sant’Alfio $(145025)$;&lt;br&gt;ore 21.15 (GMT) scossa leggera avvertita a Sant’Alfio $(145025)$.&lt;br&gt;9 novembre 1911:&lt;br&gt;ore 18.55 (GMT) scossa leggera avvertita a Santa Venerina $(145025)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
