<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1913 06 28</data_label>
      <time_label>08:53:02</time_label>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto colpì la parte settentrionale della provincia di Cosenza, danneggiando notevolmente il patrimonio edilizio di oltre 30 paesi. La località più colpita fu Roggiano Gravina, dove vi furono numerosi crolli totali, lesioni gravi a quasi tutte le case, cedimento di tetti. Crolli di abitazioni avvennero anche a Torano Castello; lesioni gravi e crolli parziali a San Demetrio Corone e San Marco Argentano. In numerosi altri paesi del cosentino si ebbero lesioni, fessurazioni, caduta di muri e cornicioni; a Cosenza la scossa causò leggeri danni in poche case. Il terremoto fu sentito fortemente, ma senza danni, a Catanzaro e in molti altri centri della Calabria; leggermente fino a Taranto a nord e Messina a sud. L’area di risentimento è delimitata da una trentina di località nelle quali è attestato che il terremoto non fu avvertito.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne alle ore 8.53 GMT del 28 giugno; fu fortissima in tutta la provincia di Cosenza, dove causò danni in molte località, soprattutto a Roggiano Gravina.&lt;br&gt;A distanza di qualche giorno, si verificarono due repliche, non ricordate dalla letteratura sismologica e ignorate dal Catalogo. La prima avvenne il 10 luglio alle ore 7.55 GMT, causò ulteriori danni a Roggiano Gravina e fu avvertita molto fortemente a Bisignano, Mongrassano e San Marco Argentano $(505263,505178)$; la seconda scossa avvenne il 16 luglio e fu avvertita sensibilmente nelle località del versante ionico, in particolare a Corigliano Calabro e a Rossano $(505343,505403)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
