<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1914 05 08</data_label>
      <time_label>18:01:28</time_label>
      <earthquakelocation>Area etnea</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne l’8 maggio alle ore 18:01 GMT. Colpì il versante sud-orientale dell’Etna, causando distruzioni e gravi danni alle strutture edilizie in un’area di circa 16 kmq, orientata in direzione NO-SE rispetto al cratere centrale. All’interno di questa area, le località nelle quali si registrarono i danni maggiori furono Linera, dove il 90% circa degli edifici crollarono totalmente o parzialmente e i rimanenti subirono gravi lesioni, Passopomo (83%), Beata Vergine della Catena (72%), Cosentini (61%), Santa Maria Ammalati (51%) e Zerbate (50%). Una trentina di altri paesi e borgate subirono gravi danni e altri 30 circa furono danneggiati più leggermente. Complessivamente, secondo i dati del Genio Civile, 223 case crollarono totalmente, 248 crollarono parzialmente, 619 edifici furono gravemente lesionati e 1.060 subirono lesioni leggere. La scossa fu avvertita fortemente ad Acireale, Giarre e Catania; più leggermente fu sentita a Taormina.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico ebbe inizio il 28 aprile 1914 con una forte scossa ondulatoria e sussultoria e terminò il 4 giugno dello stesso anno con una scossa di moderata intensità. Scosse strumentali impercettibili vennero registrate negli osservatori di Mineo e Catania fino al 26 giugno 1914 e da allora cessò qualsiasi attività sismica riferibile a questo periodo $(145021)$. L’evento sismico principale fu preceduto da una scossa di avvertimento molto forte alle 17.36.44 (GMT), del 7 maggio 1914.&lt;br&gt;28 aprile 1914:&lt;br&gt;ore 4.54.12 (GMT), fu avvertita una scossa classificata di IV grado MCS nei paesi di Linguaglossa, Milo e Randazzo; il terremoto fu moderato a Santa Venerina e leggero ad Acireale $(145021)$.&lt;br&gt;30 aprile 1914:&lt;br&gt;ore 4.45 (GMT), una leggera scossa venne avvertita da poche persone ad Acireale $(145021)$.&lt;br&gt;2 maggio 1914:&lt;br&gt;ore 14.55 (GMT), una leggera scossa venne avvertita ad Acireale.&lt;br&gt;5 maggio 1914:&lt;br&gt;ore 2.15 (GMT), fu sentita a Maniace una scossa di IV grado MCS $(145021)$;&lt;br&gt;ore 5.15 (GMT), una scossa abbastanza forte fu sentita a Giarre $(145021)$;&lt;br&gt;ore 18.45 (GMT), una scossa di VI grado MCS fu avvertita a Santa Venerina $(145021)$;&lt;br&gt;ore 19.22 (GMT), una scossa di VI grado MCS fu avvertita a Zafferana Etnea $(145021)$;&lt;br&gt;ore 22.30 (GMT), una scossa abbastanza forte venne avvertita a Santa Venerina e, leggermente, a Zafferana Etnea $(145021)$.&lt;br&gt;6 maggio 1914:&lt;br&gt;ore 11.13.56 (GMT), una scossa di V grado MCS venne avvertita a Randazzo $(145021)$.&lt;br&gt;7 maggio 1914:&lt;br&gt;ore 4.20 (GMT), fu avvertita una scossa abbastanza forte a Linguaglossa $(145021)$;&lt;br&gt;ore 4.40 (GMT), fu avvertita una scossa abbastanza forte a Linguaglossa $(145021)$;&lt;br&gt;ore 4.45 (GMT), una leggera scossa venne avvertita da poche persone ad Acireale $(145021)$;&lt;br&gt;ore 17.36.44 (GMT), una scossa di VII grado MCS venne avvertita nei paesi di Giarre, Zafferana Etnea, Santa Venerina, Viagrande, Maletto e causò danni a Piano d’Api, Santa Maria la Stella, Fiandaca e Pennisi; il terremoto fu sensibile a Linera $(050399,145021)$;&lt;br&gt;ore 20.59.51 (GMT), una scossa ondulatoria molto forte causò danni a Fossa dell’Acqua e venne generalmente avvertita dalle persone ad Acireale $(050399,145021)$.&lt;br&gt;8 maggio 1914:&lt;br&gt;ore 18.01.30 (GMT), scossa principale del periodo sismico, classificata di IX-X grado MCS nei paesi di Linera, Passopomo, Cosentini e Maria Vergine dove fu distruttiva; la scossa fu rovinosa e causò danni gravissimi a Bongiardo, Zerbate, Santa Maria Ammalati, Dagala, Civita e Rocca d’Api, fu molto forte a Santa Venerina, Pisano e Guardia, forte a Milo, San Cosmo, Cancelliere, Sarro, Fleri, Zafferana Etnea, Stazzo, Maria SS. delle Grazie e Madonna di Loreto; il terremoto venne avvertito con forza a Linguaglossa, Nicolosi, Riposto, Trecastagni, Viagrande, Maletto, Randazzo, Acireale e Catania. La scossa venne avvertita più o meno sensibilmente in tutti i paesi alle pendici dell’Etna e lievemente a Taormina. Nella zona maggiormente danneggiata si contarono 68 morti e 115 feriti. La scossa venne registrata dagli strumenti dei maggiori osservatori italiani e in alcuni europei $(050399,145021)$.&lt;br&gt;9 maggio 1914:&lt;br&gt;ore 20 (GMT), una leggera scossa venne avvertita da poche persone a Giarre $(145021)$.&lt;br&gt;11 maggio 1914:&lt;br&gt;ore 5.13.19 una leggera scossa venne avvertita da molte persone a Giarre $(145021)$.&lt;br&gt;12 maggio 1914:&lt;br&gt;ore 3.15 (GMT), una scossa di moderata intensità venne avvertita a Randazzo $(145021)$;&lt;br&gt;ore 4.11 (GMT), una scossa di moderata intensità venne avvertita a Randazzo $(145021)$.&lt;br&gt;13 maggio 1914:&lt;br&gt;ore 2.35 (GMT), una scossa di IV grado MCS venne avvertita a Linguaglossa $(145021)$;&lt;br&gt;ore 2.40 (GMT), una scossa di VI grado MCS venne avvertita a Linguaglossa $(145021)$;&lt;br&gt;ore 2.55 (GMT), una scossa di V grado MCS venne avvertita a Randazzo con allarme della popolazione $(145021)$;&lt;br&gt;ore 22.30 (GMT), una scossa abbastanza forte, preceduta da boato, fu avvertita a Giarre, a Milo fu di modesta intensità $(145021)$;&lt;br&gt;ore 22.40 (GMT), una scossa di modesta intensità fu avvertita a Milo $(145021)$;&lt;br&gt;ore 23.21.36 (GMT), scosse abbastanza forti furono avvertite a Giarre $(145021)$;&lt;br&gt;ore 23.30 (GMT), una scossa abbastanza forte fu avvertita a Santa Venerina, fu di modesta intensità a Milo e Linguaglossa $(145021)$.&lt;br&gt;14 maggio 1914:&lt;br&gt;ore 2.45 (GMT), una scossa di V grado MCS fu avvertita a Giarre $(145021)$;&lt;br&gt;ore 5.33.36 (GMT), una scossa ondulatoria di III grado MCS fu avvertita da poche persone a Giarre $(145021)$;&lt;br&gt;ore 9.30 (GMT), una scossa leggera fu avvertita dalla persone in riposo a Giarre $(145021)$;&lt;br&gt;ore 21.30 (GMT), una scossa leggera fu avvertita dalla persone in riposo a Giarre $(145021)$.&lt;br&gt;15 maggio 1914:&lt;br&gt;ore 1.22 scosse abbastanza forti furono avvertite da molte persone a Linguaglossa $(145021)$;&lt;br&gt;ore 19.45 scosse di modesta intensità furono avvertite da parecchie persone ad Acireale $(145021)$.&lt;br&gt;26 maggio 1914:&lt;br&gt;ore 8.49.50 una scossa molto forte venne avvertita a Viagrande, fu forte a Zafferana Etnea, Pedara e Santa Venerina, abbastanza forte ad Acireale e Aci Trezza e leggera a Nicolosi; la scossa causò danni lievi in località Lavinaio $(145021)$.&lt;br&gt;4 giugno 1914:&lt;br&gt;ore 2.44.59 (GMT), scosse forti furono avvertite a Randazzo, seguite, dopo breve intervallo da altre di uguale intensità; una scossa di modesta intensità fu avvertita dalla popolazione a Milo, Santa Venerina, Linguaglossa e Maletto $(145021)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
