<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1915 01 13</data_label>
      <time_label>06:52:43</time_label>
      <earthquakelocation>Marsica</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale interessò un’area molto vasta dell’Italia centrale ed ebbe effetti distruttivi in tutta la Marsica, nel Cicolano fino a Perugia, nell’alta valle del Liri fino a Cassino, nella valle dell’Aterno e nell’alta valle del Vomano, lungo le pendici opposte del massiccio del Gran Sasso, sul versante nord-occidentale della Maiella e nelle regioni dei monti Simbruini e dei monti Ernici. Il terremoto fu avvertito a nord fino alla pianura Padana e al Veneto, e a sud fino alla Puglia e alla Basilicata; segnalazioni di risentimento giunsero anche da alcune località istriane e slovene. L’area dei massimi effetti (distruzione pressocché totale degli abitati) ebbe una estensione di circa 380 kmq e coinvolse oltre 20 centri, delineando i contorni di uno dei più gravi disastri sismici della storia italiana. Complessivamente sono circa 850 le località per le quali è stato possibile attribuire una stima d’intensità macrosismica. Di queste, oltre 80 subirono distruzioni estese a gran parte del patrimonio edilizio; oltre 200 subirono crolli di edifici o danni così gravi da rendere inagibili le abitazioni; circa 240 subirono lesioni o danni più leggeri.&lt;br&gt;In particolare, tutte le località che subirono le distruzioni più devastanti (Avezzano, Cese, Gioia dei Marsi, Ortucchio, San Benedetto dei Marsi, Venere) si trovano a ovest e a est del bacino dell’antico lago del Fucino. All’interno della piana bonificata è, invece, assai difficile stabilire la propagazione dell’intensità della scossa, data la rarefazione delle costruzioni. In questa area furono rilevate due grandi zone (nei pressi delle strade 12, 36 e 37) all’interno delle quali i danni furono notevolmente attenuati.&lt;br&gt;In varie località dei circondari di Isernia e Campobasso, il terremoto aggravò i danni causati dalla precedente scossa del 19 dicembre 1914 $(146417)$. Il terremoto causò danni anche a Roma, dove vi furono alcuni crolli parziali e numerose lesioni.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Nel solo periodo 13 gennaio-9 luglio 1915 gli strumenti dell’Osservatorio di Rocca di Papa, prossimo alla zona epicentrale, registrarono 1280 repliche di varia intensità $(235485)$. Secondo quanto afferma Cavasino nel suo studio del 1935 $(050399)$ le repliche si susseguirono per circa 4 anni; di seguito si riporta il calendario delle scosse successive a quella principale che ebbero, per l’area epicentrale e le zone limitrofe, intensità superiore al VI grado MCS.&lt;br&gt;13 gennaio 1915:&lt;br&gt;ore 08.23 (GMT) circa;&lt;br&gt;ore 08.34 (GMT) circa;&lt;br&gt;ore 16.19 (GMT) circa;&lt;br&gt;ore 16.44 (GMT) circa;&lt;br&gt;ore 20.19 (GMT) circa.&lt;br&gt;14 gennaio 1915:&lt;br&gt;ore 01.50 (GMT) circa;&lt;br&gt;ore 02.43 (GMT) circa;&lt;br&gt;ore 07.17 (GMT) circa;&lt;br&gt;ore 15.55 (GMT) circa.&lt;br&gt;18 gennaio 1915:&lt;br&gt;ore 20.08 (GMT) circa;&lt;br&gt;ore 23.31 (GMT) circa.&lt;br&gt;21 gennaio 1915:&lt;br&gt;ore 12.29 (GMT) circa.&lt;br&gt;22 gennaio 1915:&lt;br&gt;ore 20.15 (GMT) circa.&lt;br&gt;23 gennaio 1915:&lt;br&gt;ore 08.29 (GMT) circa;&lt;br&gt;ore 16.34 (GMT) circa.&lt;br&gt;14 febbraio 1915:&lt;br&gt;ore 13.15 (GMT) circa.&lt;br&gt;27 febbraio 1915:&lt;br&gt;ore 23.23 (GMT) circa.&lt;br&gt;5 aprile 1915:&lt;br&gt;ore 06.19 (GMT) circa.&lt;br&gt;20 giugno 1915:&lt;br&gt;ore 14.22 (GMT) circa.&lt;br&gt;8 luglio 1915:&lt;br&gt;ore 23.41 (GMT) circa.&lt;br&gt;15 luglio 1915:&lt;br&gt;ore 13.29 (GMT) circa.&lt;br&gt;14 settembre 1915:&lt;br&gt;ore 21.18 (GMT) circa.&lt;br&gt;23 settembre 1915:&lt;br&gt;ore 18.07 (GMT) circa.&lt;br&gt;5 ottobre 1915:&lt;br&gt;ore 16.30 (GMT) circa.&lt;br&gt;4 dicembre 1915:&lt;br&gt;ore 01.01 (GMT) circa.&lt;br&gt;26 gennaio 1916:&lt;br&gt;ore 12.22 (GMT) circa.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
