<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1915 03 15</data_label>
      <time_label>11:23</time_label>
      <earthquakelocation>Alta valle del Chienti</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La sequenza sismica fu caratterizzata da due scosse violente avvenute il 15 marzo 1915 alle ore 11:23 GMT e il 26 marzo 1915 alle ore 23:37 GMT. La scossa del 26 marzo fu preceduta da una scossa avvertita alle ore 7:15 GMT; repliche successive furono avvertite alle 4:30 GMT, alle 8:15 GMT e alle ore 9:20 GMT. Altre repliche furono avvertite a Foligno tra il 6 e l’8 aprile per un totale di 16 scosse che, tuttavia, non causarono danni. Il 2 e il 3 giugno furono avvertite due scosse forti; l’ultima replica fu avvertita il 10 luglio alle ore 14:45 GMT circa.&lt;br&gt;La scossa del 15 marzo colpì l’alta valle del fiume Chienti, nell’area appenninica tra Marche e Umbria, e quella del 26 marzo un’area più a est, attorno ad Assisi e al paese di Santa Maria degli Angeli. &lt;br&gt;La scossa del 15 marzo causò i danni più gravi a Popola, dove crollarono alcuni tetti; vi furono lesioni leggere agli edifici nei paesi di Cesi, Colfiorito, Costa, Dignano e Fraia. La scossa del 26 marzo causò i massimi danni nell’abitato di Santa Maria degli Angeli, dove crollarono un soffitto e alcuni comignoli, e ad Assisi, dove crollarono vari comignoli e furono lesionate alcune case. Fu avvertita fortemente anche a Perugia, preceduta da bagliore nel cielo e da un boato, ma non causò danni, pur provocando panico nella popolazione, con disordini negli ospedali, nel carcere e nei collegi; rintoccarono il campanone municipale e altre campane.&lt;br&gt;La scossa del 3 giugno causò lesioni all’Abbazia e alla chiesa di S.Maria di Montelabate, in provincia di Perugia.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il periodo sismico è caratterizzato da due scosse principali avvenute rispettivamente il 15 marzo 1915 alle ore 11:23 GMT e il 26 marzo 1915 alle ore 23:37 GMT.&lt;br&gt;Repliche delle due scosse principali furono avvertite: a Foligno alle ore 12:06 GMT $(110831)$; a Colfiorito nella notte tra il 15 e il 16 marzo 1915 e il 16 marzo 1915 alle ore 4:30 GMT, la popolazione si riversò nelle strade e nei campi $(110837,050399)$.&lt;br&gt;La scossa del 26 marzo 1915 fu preceduta da una scossa avvertita alle ore 7:15 GMT $(110805,110806,110807,110808,110810)$; repliche successive furono avvertite alle 4:30 GMT, alle 8:15 GMT e alle 9:20 GMT, in seguito a quest’ultima le scuole femminili vennero chiuse $(110838)$.&lt;br&gt;16 scosse, di intensità tale da non causare danni, furono avvertite a Foligno tra il 6 e l’8 aprile 1915 $(070169,070170)$. Altre scosse minori a Foligno furono avvertite anche il 12 e il 13 aprile 1915 $(070168)$.&lt;br&gt;Altre scosse forti furono avvertite il 2 giugno 1915 alle ore 12:41 GMT e il 3 giugno 1915 alle ore 12:08 GMT. Quest’ultima scossa ad Assisi raggiunse l’intensità del sesto grado della scala Mercalli; a Montelabate (PG) causò lesioni nella chiesa di S.Maria e nell’Abbazia, danni leggeri a molte case e alla caserma dei carabinieri $(050399)$.&lt;br&gt;L’ultima scossa di questo periodo sismico secondo Cavasino (1935) sarebbe stata avvertita il 10 luglio 1915 alle ore 14:45 GMT circa $(050399)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
