<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1917 04 26</data_label>
      <time_label>09:35:59</time_label>
      <earthquakelocation>Valtiberina</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto colpì l’alta Val Tiberina, in particolare alcuni centri situati sui rilievi collinari alla destra del corso del Tevere. I paesi più danneggiati furono Monterchi e Petretole, che vennero distrutti pressocché completamente; altre 5 località (Citerna, Lippiano, Lugnano, Monte Santa Maria Tiberina e Padonchia) subirono crolli estesi a gran parte dell’abitato. Il numero di abitazioni distrutte o dichiarate inagibili fu altissimo: a Monterchi e nel suo territorio il 90% delle case crollarono o divennero inabitabili; a Citerna, Lippiano, Lugnano e Monte Santa Maria Tiberina il 50% subirono crolli o gravi lesioni. Secondo il parere degli esperti che visionarono direttamente i danni, gli edifici crollati erano per lo più vecchi o mal costruiti. Gravi danni subì Sansepolcro, dove 200 case furono lesionate gravemente e divennero inabitabili e 900 furono danneggiate in modo più leggero; danni notevoli avvennero anche ad Anghiari e Città di Castello. Non ci furono interruzioni alle linee ferroviarie, né danni rilevanti a ponti e strade. L’area di risentimento fu molto vasta (non meno di 30.000 kmq), estesa a gran parte della Toscana, dell’Umbria e delle Marche; più leggermente la scossa fu avvertita fino alla Romagna e al Lazio settentrionale.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Le scosse cominciarono verso le 5:25 (ora locale) del 26 aprile 1917, in vari paesi dell’alta valle del Tevere; furono avvertite almeno 6 scosse $(050399,000149)$.&lt;br&gt;26 aprile ore 10:36 circa (ora locale) scossa che ebbe Monterchi come località dei massimi effetti, avvertita con intensità decrescente in tutta la provincia di Perugia, di Arezzo e in molte località della Toscana, della Romagna, delle Marche e dell’Abruzzo.&lt;br&gt;Le repliche furono numerose nel primo giorno e andarono diminuendo nei giorni successivi, fino a cessare del tutto il 6 maggio. La replica maggiormente avvertita fu quella delle ore 13:55 (ora locale) del 27 aprile, che aggravò le lesioni dei fabbricati $(050399)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
