<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1917 05 12</data_label>
      <time_label>15:34:36</time_label>
      <earthquakelocation>Ternano</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 12 maggio 1917 alle ore 15:35 GMT ca. e colpì una ristretta area dell’Umbria meridionale. I danni più gravi avvennero in una decina di frazioni del comune di Terni: Campitello, Cerqueto, Colle dell’Oro, Fontana della Mandola, Palma, Palmetta, Piedimonte, Pietrara, San Clemente Piedimonte e San Giovanni Piedimonte. Complessivamente furono danneggiate circa 1.000 abitazioni, di cui 16 crollarono totalmente e 250 divennero inabitabili a causa della caduta dei tetti e delle gravi lesioni subite dai muri esterni. Si trattava nella maggior parte di case coloniche isolate poco solide o in cattivo stato di manutenzione.&lt;br&gt;A Rocca San Zenone quasi tutte le case furono lesionate; a Terni e a Cesi vi furono leggere lesioni agli edifici, caddero alcuni camini, calcinacci e parti di cornicione; a Massa Martana, Papigno e San Gemini si ebbero leggere lesioni in alcune case. L’area di risentimento fu compresa fra Macerata e Roma.&lt;br&gt;Nei giorni immediatamente successivi e fino al 23 maggio furono avvertite numerose repliche di minore intensità. Il 14 giugno, alle ore 9:00 GMT ca., si ebbe una nuova scossa violenta; a Terni alcuni edifici, fra i quali il teatro comunale, subirono leggere lesioni.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 12 maggio 1917 ore 15:34 GMT: scossa principale. Dopo la prima scossa, a brevi intervalli di distanza, numerosissime repliche di intensità inferiore $(672687,000149,672688,050399)$.&lt;br&gt;13 maggio 1917 ore 01:00 GMT: fu avvertita una scossa molto sensibile a Terni $(672688)$.&lt;br&gt;17 maggio 1917 ore 08:00 GMT: fu avvertita una lieve scossa a Terni; &lt;br&gt;ore 20:20 GMT: fu avvertita una scossa di media intensità a Terni $(690768)$.&lt;br&gt;20-21 maggio 1917: durante la notte furono avvertite 2 scosse a Terni $(690769)$.&lt;br&gt;23 maggio 1917 ore 14:00: fu avvertita una sensibile scossa a Terni $(690771)$.&lt;br&gt;14 giugno 1917: dalle ore 04:45 GMT alle ore 08:00 GMT furono avvertite tre scosse a Terni, di cui la più sensibile fu quella delle ore 07:45 GMT; ore 09:00 GMT, fu avvertita a Terni una forte scossa della durata di 4-5 secondi che causò lesioni ad alcuni fabbricati, fra cui il teatro comunale; ore 09:28, fu avvertita a Terni una replica accompagnata da rombo $(770378)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
