<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1919 06 29</data_label>
      <time_label>15:06:13</time_label>
      <earthquakelocation>Mugello</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La sequenza sismica iniziata il 29 giugno 1919 causò crolli in tutto il Mugello, accentuò i danni causati dal precedente terremoto del 10 novembre 1918 in Alta Romagna e causò danni minori nell’alto Casentinese e nel Valdarno. I comuni più colpiti furono, in ordine decrescente, quelli di Vicchio, Borgo San Lorenzo, Dicomano, San Godenzo, Marradi, Firenzuola, Scarperia, Barberino, Londa, Rufina e San Piero a Sieve, con le loro frazioni. Nel Mugello complessivamente una trentina tra centri abitati maggiori, tra i quali Vicchio, e frazioni, subirono crolli estesi a gran parte del patrimonio edilizio. In particolare nel comune di Vicchio, le frazioni di Mirandola, Rupecaninaa, Frascole e Casole subirono il crollo totale degli edifici. A Vicchio quasi tutte le case divennero inabitabili; le torri e la cinta muraria del paese divennero pericolanti. Il patrimonio ecclesiastico fu gravemente danneggiato. La pieve di S.Giovanni Battista fu gravemente lesionata al campanile e subì il crollo della cupola e lo sprofondamento della volta dell’abside. Nel vicino comune di Dicomano, a Corella e nelle sue frazioni crollò o divenne inabitabile quasi l’80% degli edifici, lasciando senzatetto 700 dei 900 abitanti delle zona. Borgo San Lorenzo e le sue frazioni subirono danni gravissimi: in particolare a Borgo San Lorenzo ci furono crolli diffusi e moltissime case inabitabili. Inoltre l’edilizia ecclesiastica, il patrimonio edilizio pubblico, il patrimonio edilizio privato, gli insediamenti industriali e produttivi subirono danni gravissimi. Quanto al patrimonio ecclesiastico, subirono danni la cattedrale, il santuario del SS.Crocifissso, una chiesa e tre conventi. Quanto al patrimonio edilizio pubblico, la torre del palazzo Bercelli crollò parzialmente; la torre di palazzo Savi crollò in parte e divenne pericolante; subirono danni lo storico palazzo Pretorio e la Porta Fiorentina Subirono inoltre gravi danni la caserma dei carabinieri, la pretura, il carcere mandamentale, il palazzo comunale e palazzo Lapi-Stefanelli; la stazione ferroviaria fu danneggiata.&lt;br&gt;La scossa del 29 giugno 1919 colpì 95 località già gravemente danneggiate dal terremoto che sette mesi prima, il 10 novembre 1918, aveva colpito l’Alta Romagna. Le località più danneggiate furono Santa Sofia, Bagno di Romagna, Galeata, Civitella di Romagna, dove tutti o quasi gli edifici pubblici e la maggior parte di quelli privati subirono danni.&lt;br&gt;Nella provincia di Arezzo e nel Valdarno il terremoto causò danni gravi, ma di minore entità rispetto a quelli causati nel Mugello: le località con i danni maggiori furono concentrate nei comuni di Poppi, Stia e Bibbiena.&lt;br&gt;Le repliche che si protrassero per vari giorni dopo il 29 giugno aggravarono i danni in varie località del Mugello: in particolare la scossa avvenuta l’8 luglio alle ore 8 locali circa, aggravò i danni a Rupecanina, Vicchio, Borgo San Lorenzo, San Godenzo e nelle frazioni di Casale, Castagneto, Corella, Gugena, Il Castagno d’Andrea, Eremo, Petrognano, Piazzano, Pruneta, Rabatta, San Bavello e Villore. Causò inoltre il temporaneo prosciugamento di un torrente nei pressi di Borgo San Lorenzo.&lt;br&gt;L’area di risentimento fu molto vasta: la scossa fu avvertita a nord fino a Venezia, a est fino a Jesi, a sud fino a Perugia.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne alle ore 15.06 GMT del 29 giugno 1919; fu preceduta da alcune scosse avvertite a Borgo San Lorenzo: la prima alle ore 3.52 GMT, la seconda alle ore 7.44 GMT e una terza di forte intensità alle ore 8.14 GMT seguita da altre più leggere. Furono registrate 30 scosse durante il giorno $(050399)$.&lt;br&gt;Il 30 giugno 1919, nell’area epicentrale, fu avvertita una forte scossa alle ore 23.52 GMT $(050399)$.&lt;br&gt;Il 1 luglio 1919, alle ore 3.56 GMT, si verificò una replica molto forte che causò ulteriori danni alle strutture già lesionate $(050399)$.&lt;br&gt;L’8 luglio 1919, alle ore 5.54, fu avvertita una forte scossa nell’area epicentrale $(050399)$.&lt;br&gt;Il 9 luglio 1919, una replica alle ore 21.26 GMT $(050399)$.&lt;br&gt;Il 30 luglio 1919, alle ore 9.56 GMT, fu avvertita una forte scossa $(050399)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
