<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1920 09 07</data_label>
      <time_label>05:55:40</time_label>
      <earthquakelocation>Garfagnana</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale, avvenuta il 7 settembre 1920 alle ore 5:56 GMT, ebbe una durata di circa 20 secondi. La scossa era stata preceduta da alcune scosse minori, la più sensibile delle quali avvertita alle ore 14.05 GMT del 6 settembre.&lt;br&gt;Il terremoto causò effetti distruttivi in un’area di circa 160 kmq estesa dalla Lunigiana alla Garfagnana. I villaggi di Capraia, Montecurto, Vigneta e Villa Collemandina furono distrutti quasi completamente. In particolare a Villa Collemandina il terremoto, oltre a distruggere pressoché totalmente l’abitato, causò il crollo totale del palazzo comunale, della chiesa parrocchiale e del suo campanile. Una settantina di paesi (fra cui Fivizzano e Piazza al Serchio) subirono crolli estesi a gran parte del patrimonio edilizio. In altri 160 paesi ci furono numerosi crolli e gravi danni estesi a gran parte del patrimonio edilizio e un centinaio di altre località subirono danni di media entità.&lt;br&gt;Quanto al patrimonio ecclesiastico, è attestato che nella diocesi di Massa, che comprendeva le località più colpite, il terremoto danneggiò in modo irreparabile oltre venti chiese, causando danni a complessivamente oltre 200 edifici di proprietà ecclesiastica.&lt;br&gt;L’area dei danni fu molto vasta e comprese la Riviera ligure di levante, la Versilia, le zone montane del Parmense, del Modenese, del Pistoiese e la provincia di Pisa. L’area di risentimento si estese dalla Costa Azzurra al Friuli e, a sud, a tutta la Toscana, all’Umbria e alle Marche settentrionali.&lt;br&gt;Alla scossa principale seguirono moltissime repliche, tra le quali una, avvenuta il 7 settembre alle ore 9.12 locali fu avvertita a Pievepelago e nelle province di Genova, di Lucca, di Parma e di Reggio nell’Emilia. Le repliche si protrassero con frequenza decrescente per molti mesi, fino all’agosto del 1921.&lt;br&gt;In moltissime località le acque si intorbidarono e variarono la portata; avvennero inoltre frane e cadute di massi, in particolare la frana avvenuta alle cave di Carrara causò la morte di alcuni operai.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale fu preceduta da alcune scosse minori; la più sensibile fu avvertita alle ore 14.05 GMT del 6 settembre $(000152,020005,092132,092087)$.&lt;br&gt;7 settembre 1920, 5.55 circa GMT, scossa durata 20s in Garfagnana e Lunigiana. L’area di risentimento fu vastissima: a nord dalla Costa Azzurra al Friuli, a sud fino ad una linea immaginaria passante per Macerata, Assisi, Sinalunga e Portolongone all’isola d’Elba. La scossa venne registrata da tutti gli osservatori italiani ed europei $(000152,020005,092132)$.&lt;br&gt;Alla scossa principale seguirono numerose repliche nelle ore e nei giorni successivi; tuttavia le segnalazioni pervenute per la gran parte non provengono dall’area dei massimi effetti.&lt;br&gt;7 settembre, ore 9.12 circa, ora locale, replica avvertita a Pievepelago e nelle province di Genova, di Lucca, di Parma e di Reggio nell’Emilia $(000152,020005)$.&lt;br&gt;Le repliche cessarono del tutto l’1 agosto 1921.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
