<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1924 01 02</data_label>
      <time_label>08:55:13</time_label>
      <earthquakelocation>Medio Adriatico</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 2 gennaio 1924 alle ore 8:55 GMT e colpì alcuni paesi della costa marchigiana settentrionale. I danni maggiori furono riscontrati a Mondolfo, Marotta, San Costanzo e Scapezzano. A Mondolfo la maggior parte delle abitazioni furono lesionate, specialmente le più vecchie e alcune case divennero inabitabili a causa del crollo del tetto. Secondo un’ispezione del ministero dei Lavori Pubblici, le caratteristiche edilizie influirono fortemente sulla tipologia dei danni: tutti i fabbricati più danneggiati furono giudicati di pessima qualità per la natura dei materiali impiegati, per la mancanza di buone malte e per la presenza di tetti spingenti. I danni maggiori furono rilevati nelle case coloniche sparse lungo la costa $(270094)$.&lt;br&gt;Sempre a Mondolfo, risultarono molto danneggiati l’ospedale, i palazzi Mazzanti, Spinaci, Tranquilli, Fuligni, Bettini, Beliardi, Bellini e il palazzo comunale, costituito dal vecchio castello malatestiano. Nella frazione di Marotta furono gravemente lesionate soprattutto le case coloniche, di cattiva costruzione, mentre restò quasi illeso il centro del paese.&lt;br&gt;A San Costanzo la maggior parte delle case subì lesioni più o meno gravi e fu danneggiata la scuola di Santa Croce. Nelle campagne fra Mondolfo e San Costanzo, numerose case coloniche furono lesionate ed alcune crollarono. Nella frazione di Scapezzano crollarono muri di costruzioni molto vecchie già in cattivo stato e subì gravi danni la villa del Seminario. A Roncitelli vi furono crolli parziali e a Senigallia crollarono i muri perimetrali di alcuni edifici e i muri interni dei terzi piani di molte abitazioni. Danni meno gravi furono rilevati a Fano, Corinaldo, Montemarciano e Cartoceto.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita in molte località della Romagna, della Toscana e dell’Umbria; seguirono numerose repliche nel corso dell’anno.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Dopo la scossa principale del giorno 2 gennaio 1924 delle ore 08:55 GMT furono avvertite a Mondolfo, Marotta e San Costanzo numerose repliche fino alle ore 06:00 GMT del giorno seguente $(420534,672694,672695)$. Varie repliche furono avvertite anche nei mesi successivi fino quasi alla fine dell’anno. Le più forti furono sono elencate di seguito.&lt;br&gt;5 gennaio 1924:&lt;br&gt;ore 10:00 GMT: fu avvertita una violenta scossa a Mondolfo che causò ulteriori danni alle case già danneggiate $(420458)$.&lt;br&gt;28 febbraio 1924:&lt;br&gt;ore 11:13: GMT fu avvertita una forte scossa a Mondolfo.&lt;br&gt;30 maggio:&lt;br&gt;ore 12:33 GMT: fu avvertita una forte scossa a Mondolfo.&lt;br&gt;25 ottobre 1924:&lt;br&gt;ore 03:53 GMT: fu avvertita una forte scossa a Mondolfo $(050399,270094)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
