<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1925 09 24</data_label>
      <time_label>13:33:46</time_label>
      <earthquakelocation>Molise occidentale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 24 settembre 1925 alle ore 13:34 GMT ca. e colpì la parte occidentale del Molise.&lt;br&gt;I danni più gravi furono riscontrati ad Acquaviva d’Isernia, Roccasicura, San Pietro Avellana e Isernia. Ad Acquaviva la scossa causò fenditure gravi in tutte le abitazioni e il crollo parziale di alcune case; a Isernia caddero comignoli e rimasero gravemente lesionate alcune abitazioni; a San Pietro Avellana crollò la volta della cupola della chiesa e riportarono lesioni moltissime case, fra cui alcune in modo grave; a Roccasicura caddero diversi comignoli e rimasero lesionate molte case.&lt;br&gt;L’area di risentimento fu ampia a nord, dove la scossa fu avvertita fino a Fermo; a sud fu avvertita fino a Napoli, a est fino a Campobasso. L’area dei massimi effetti coinvolse una superficie di circa 1.000 kmq. Altre scosse ebbero luogo nei giorni successivi, fino al 6 ottobre 1925.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 24 settembre 1925:&lt;br&gt;La scossa principale avvenne alle ore 13.33 GMT e fu preceduta, alle ore 13.26 GMT, da una lieve scossa avvertita a Isernia e a Sulmona. Seguì una replica alle ore 14.10 GMT avvertita ad Isernia, San Pietro Avellano e Carovilli.&lt;br&gt;25 settembre 1925:&lt;br&gt;ad Isernia furono avvertite due scosse: una alle ore 9.03 GMT, e l’altra alle ore 17.46 GMT.&lt;br&gt;26 settembre 1925:&lt;br&gt;furono avvertite due repliche ad Isernia: una alle ore 5.06 GMT, l’altra alle ore 10.25 GMT.&lt;br&gt;6 ottobre 1925:&lt;br&gt;ore 23.50 GMT: una forte scossa fu avvertita ad Isernia $(000028)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
