<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1932 02 19</data_label>
      <time_label>12:57:11</time_label>
      <earthquakelocation>Monte Baldo</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale, percepita della durata di pochi secondi, avvenne il 19 febbraio 1932 alle ore 12:57 GMT e fu seguita da numerose repliche, la più forte delle quali avvenne alle ore 5:03 GMT del 20 febbraio. Il terremoto colpì un’area ristretta della sponda veronese del lago di Garda posta nel versante sud-occidentale del Monte Baldo. Nelle località di Lumini, Albisano, San Zeno di Montagna e Pai avvennero gli effetti più gravi. A Costermano vi furono leggeri danni agli edifici: caddero parecchi comignoli e soffitti; in numerose case si aprirono varie lesioni e crepature. A Garda caddero alcuni camini e si aprirono lesioni nei muri maestri e negli interni di varie abitazioni; danni di lieve entità furono riscontrati anche a Bardolino, Caprino Veronese, Pesina e Torri del Benaco. Non vi furono danni alle persone.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita sensibilmente nelle località della sponda bresciana del lago; leggeri risentimenti furono segnalati a Brescia, Padova e Verona.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale fu avvertita alle ore 13:57 GMT del 19 febbraio 1932. Nel pomeriggio e per tutta la notte dello stesso giorno, fino alla mattinata del 20 febbraio, si susseguirono numerose repliche più leggere (a Costermano ne furono contate non meno di 11).&lt;br&gt;Le repliche più sensibili avvennero alle ore 20:15 e alle ore 20:22 GMT del 19 febbraio; alle ore 4:21 e alle ore 5:03 GMT del 20 febbraio; quest’ultima fu la più violenta e in alcune località fu avvertita più fortemente della stessa scossa principale $(000033,130587,130588,880026,160032)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
