<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1936 10 18</data_label>
      <time_label>03:10:01</time_label>
      <earthquakelocation>Alpago-Cansiglio</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il terremoto colpì la zona di confine fra le attuali province di Belluno, Treviso e Pordenone, ed ebbe i suoi massimi effetti a sud dell’altopiano del Cansiglio nei paesi di Fiaschetti, Stevenà e Villa di Villa, dove vi furono numerosi crolli totali e diffusi crolli parziali, che resero gran parte degli edifici inabitabili. Gravissimi danni avvennero anche a nord del Cansiglio, nella conca d’Alpago: dal 50 al 70% delle case divennero inabitabili a Puos d’Alpago, Cornei e Villa. A Sacile, Vittorio Veneto e in altre località delle vallate del Livenza e del Meschio vi furono crolli parziali e lesioni in gran parte delle abitazioni; gravi danni si verificarono anche a Belluno, Conegliano, San Vito al Tagliamento e in altri 40 paesi circa. A Bolzano e a Venezia caddero vecchi intonaci e alcuni fumaioli. L’area di risentimento fu molto vasta: la scossa fu avvertita fortemente a Trento, Padova, Trieste e, in generale, in tutto il nord Italia, in Slovenia, Austria e Svizzera; verso sud fu sentita fino nelle Marche meridionali e in Umbria.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa del 18 ottobre, delle 3:10 GMT, fu preceduta da una scossa leggera alle 23:30 GMT del 17, e fu seguita da numerosissime repliche nei successivi 5-6 mesi. Le più importanti, per intensità, furono quelle registrate il 18 stesso, alle 7:25 GMT e alle 21:50 GMT, e soprattutto quella del 19, delle 7:05 GMT $(000037)$.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 17 ottobre, alle 23:30 GMT, fu avvertita una scossa leggera a San Vito al Tagliamento, Godega di Sant’Urbano e Vittorio Veneto $(000037)$.&lt;br&gt;Il 18 ottobre, alle 3:10 GMT, fu avvertita Il terremoto principale $(000037)$.&lt;br&gt;Il 18 ottobre, alle 7:25 GMT, fu avvertita una forte scossa a Caneva, sensibile a Roverè della Luna e Avio $(000037)$.&lt;br&gt;Il 18 ottobre, alle 21:50 GMT, fu avvertita una forte scossa a Caneva, sensibile da Spilimbergo a Cembra.&lt;br&gt;Il 19 ottobre, alle 7:05 GMT, fu avvertita una forte scossa in una vasta area compresa fra Padova, Trento, Ponte nelle Alpi, Spilimbergo e Trieste $(000037)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
