<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1943 10 03</data_label>
      <time_label>08:28:29</time_label>
      <earthquakelocation>Marche meridionali-Abruzzo</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 3 ottobre 1943 alle ore 8:28 GMT (10:28 locali, essendo in vigore l’ora legale) e colpì la zona costiera subappenninica delle Marche meridionali e dell’Abruzzo settentrionale compresa fra Macerata e Teramo. I danni più gravi furono nel comune di Castignano (provincia di Ascoli Piceno), in particolare nella vicina località di San Venanzo, in cui il terremoto causò il crollo della maggior parte dell’abitato, costituito da circa 15 case rurali raccolte attorno a una chiesa di campagna.&lt;br&gt;A Montalto delle Marche crollarono 20 case e tutti gli edifici rimasero lesionati, molti in modo grave; a Civitella del Tronto tutti gli edifici del paese e delle frazioni subirono gravi lesioni e crolli di volte, e numerose abitazioni divennero inabitabili; a Sant’Egidio alla Vibrata crollarono alcune case. A Montelupone si aprirono profonde lesioni in molte abitazioni e caddero comignoli e volte; a Fermo vi furono gravi lesioni negli edifici; a Macerata caddero comignoli e tegole e furono rilevate numerose leggere lesioni negli edifici; a Tolentino crollarono numerosi comignoli e alcune lesioni si aprirono in vecchie abitazioni della città e della campagna; a Osimo gli edifici meno solidi rimasero lievemente lesionati; a Porto Recanati vi furono danni in alcune abitazioni; a Teramo crollarono dei comignoli. Per gran parte delle località colpite si hanno solo indicazioni generiche di danno o stime dell’intensità. L’area di risentimento si estese da Rimini a Roma.&lt;br&gt;Seguirono numerose repliche, in genere leggere, nello stesso giorno e nei giorni successivi, fino quasi alla fine dell’anno. La più forte avvenne l’8 dicembre alle ore 20:35 GMT: a Offida e a Fermo causò ulteriori leggere fenditure in alcune case $(020481)$.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 3 ottobre alle ore 08:28 GMT (10:28 locali, essendo in vigore l’ora legale). Seguirono numerose repliche leggere nello stesso giorno e nei giorni successivi, fino quasi alla fine dell’anno. La più forte avvenne l’8 dicembre alle ore 20:35 GMT; fu avvertita molto fortemente a Offida e Fermo dove causò ulteriori leggere fenditure in alcune case $(020481)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
