<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1945 06 14</data_label>
      <time_label>05:03:45</time_label>
      <earthquakelocation>Valle Staffora</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; L’area colpita è localizzata nella zona preappenninica immediatamente a sud della piana dell’Oltrepò pavese. Le località più danneggiate furono Bagnaria, Cecima, Ponte Crenna, Ponte Nizza e San Ponzo Semola, situate nella media valle del torrente Staffora e nella parallela Val Curone. Lesioni di una certa entità agli edifici si riscontrarono anche a Gremiasco, San Sebastiano Curone, Varzi, Zavattarello e in alcune frazioni dei comuni di Bagnaria e Varzi $(080130)$. La presenza di notevoli danni agli edifici causati dagli eventi bellici, ha reso problematica la valutazione della reale portata degli effetti sismici $(660005)$.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Una scossa di terremoto da collegarsi, con tutta probabilità, con il periodo sismico in studio fu registrata dagli strumenti dell’Osservatorio Geofisico di Pavia il 9 maggio 1945. Dall’inizio del mese di giugno 1945 furono avvertiti nella zona movimenti del suolo leggeri e frequenti. Il 14 giugno si registrò un primo massimo sismico caratterizzato da una forte scossa che ebbe come probabile area epicentrale la stessa zona che verrà poi danneggiata dal terremoto del 29 giugno. Sia le registrazioni strumentali che le testimonianze dirette non consento una precisa ricostruzione cronologica degli eventi in quanto sovente non era possibile distinguere tra i movimenti del suolo prodotti dallo scoppio di ordigni bellici e quelli originati dal succedersi delle scosse di terremoto $(080130,050021)$.&lt;br&gt;9 maggio 1945, ore 23:48 GMT circa: scossa di terremoto registrata dagli strumenti dell’Osservatorio Geofisico di Pavia $(080130)$.&lt;br&gt;14 giugno 1945, ore 5:03 GMT circa: forte scossa di avvertimento registrata dagli apparecchi dell’Osservatorio Geofisico di Pavia e avvertita nei territori di Bagnaria e Varzi; non si hanno notizie di danni $(080130)$.&lt;br&gt;28 giugno 1945, ore 18:09 GMT circa: scossa di terremoto registrata dagli strumenti dell’Osservatorio Geofisico di Pavia $(080130)$.&lt;br&gt;ore 18:49 GMT circa: scossa di terremoto registrata dagli strumenti dell’Osservatorio Geofisico di Pavia $(080130)$.&lt;br&gt;29 giugno 1945, ore 7:10 GMT circa: lieve scossa avvertita a Bagnaria $(650054)$.&lt;br&gt;ore 8:30 GMT circa: scossa forte che causò la caduta di calcinacci nella chiesa di Bagnaria $(650054,050021)$.&lt;br&gt;ore 15:37 GMT circa: scossa del V grado MCS avvertita a Pavia e registrata dagli strumenti dell’Osservatorio Geofisico $(650117)$.&lt;br&gt;30 giugno 1945, ore 4:33 GMT circa: replica registrata dagli strumenti dell’Osservatorio Geofisico di Pavia $(080130)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
