<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1948 06 13</data_label>
      <time_label>06:33:36</time_label>
      <earthquakelocation>Valtiberina</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 13 giugno 1948, alle ore 6:34 GMT (le 8:34 locali, essendo vigente l’ora legale), una forte scossa di terremoto colpì l’alta Valtiberina al confine tra le province di Arezzo e Perugia. A Sansepolcro quasi tutti gli edifici furono lesionati, alcuni divennero pericolanti e dovettero essere puntellati o demoliti; 15 abitazioni crollarono parzialmente. Caddero tegole, cornicioni e calcinacci; vari tetti si avvallarono. Danni ancora più gravi furono rilevati negli interni degli edifici, in cui cedettero o divennero instabili soffitti e pavimenti e ci furono diffuse lesioni nelle pareti e spostamento di travi. Furono notevolmente danneggiati l’ospedale, il Duomo (S.Giovanni Evangelista) e altre chiese, fra cui quella di San Francesco dove crollò parte della volta. Danni di gravità analoga furono rilevati nella vicina località di Villa Paradiso. Ad Aboca e Cignano, frazioni del comune di Sansepolcro, e a San Giustino vari edifici furono fortemente lesionati e divennero inabitabili. A Pieve Santo Stefano, Caprese Michelangelo, Citerna, Città di Castello e Chiusi della Verna ci furono danni leggeri. La scossa fu sentita fortemente ad Arezzo e in alcuni altri centri vicini alla zona dei massimi effetti. L’area in cui la scossa fu avvertita più o meno sensibilmente si estese da Firenze a Perugia e comprese numerose località della Toscana, delle Marche e dell’Umbria.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 13 giugno 1948 alle ore 6:33 GMT (8:33 locali, essendo vigente l’ora legale). Fu seguita poco dopo (ore 7:56 GMT) da una replica di notevole intensità; numerose scosse più leggere furono sentite nel corso della stessa giornata e nei giorni successivi fino al 21 giugno $(092009,672707,672856)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
