<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1959 04 05</data_label>
      <time_label>10:48:00</time_label>
      <earthquakelocation>Valle dell’Ubaye</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; L’area più colpita fu l’alta valle del fiume Ubaye, nel versante francese delle Alpi Cozie. In particolare, furono danneggiati i borghi sparsi del comune di Saint Paul d’Ubaye e il paese di Vars. In territorio italiano, si ebbero leggeri danni ad Acceglio, Pleyne e Prazzo Superiore, in provincia di Cuneo.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne alle ore 10.48 GMT del 5 aprile 1959, a cui seguì una replica alle ore 15.22 GMT dello stesso giorno segnalata a Condamine e Digne $(050085)$.&lt;br&gt;5-11 aprile 1959, furono avvertite circa 10 scosse a Saint Paul d’Ubaye, Vars e Condamine $(050085)$.&lt;br&gt;6 aprile 1959, replica alle ore 00.21 GMT $(050085)$.&lt;br&gt;11 aprile 1959, replica alle ore 22.32 GMT $(050085)$.&lt;br&gt;18 aprile 1959, replica alle ore 15.42 GMT $(050085)$.&lt;br&gt;19 aprile 1959, una forte scossa fu avvertita alle ore 20.28 GMT a Saint Paul d’Ubaye, Vars, La Condamine, Barcelonnette $(050085)$.&lt;br&gt;22 aprile 1959, nel territorio di Saint Paul d’Ubaye alle ore 20.24 GMT fu avvertita una forte scossa $(050085)$.&lt;br&gt;24 aprile 1959, la guardia campestre di Vars segnalò una replica alle ore 17.48 GMT $(050085)$.&lt;br&gt;26 aprile 1959, a Vars fu avvertita una replica alle ore 22 GMT $(050085)$.&lt;br&gt;27 aprile 1959, furono avvertite due repliche a Vars, una alle ore 2 GMT, l’altra alle ore 5 GMT $(050085)$.&lt;br&gt;6 giugno 1959, replica alle ore 22.43 nell’area epicentrale $(050085)$.&lt;br&gt;9 giugno 1959, replica alle ore 8.56 GMT nell’area epicentrale $(050085)$.&lt;br&gt;17 luglio 1959, una forte scossa fu avvertita alle ore 13.16 GMT $(050085)$.&lt;br&gt;10 agosto 1959, replica alle ore 14.57 GMT.&lt;br&gt;28 gennaio 1960, scossa avvertita alle ore 14.34 GMT.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
