<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1961 12 05</data_label>
      <time_label>-</time_label>
      <earthquakelocation>Canetra (RI)</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 31 ottobre alle ore 13:37 GMT e colpì l’area appenninica della provincia di Rieti, danneggiando gravemente alcuni paesi dell’alta valle del fiume Velino. A Rocca di Fondi tutte le abitazioni furono gravemente lesionate o subirono crolli parziali divenendo in gran parte inabitabili. A Canetra gran parte degli edifici furono lesionati e alcuni furono dichiarati pericolanti: furono fatti sgomberare un albergo e la farmacia del paese; la chiesa di San Sebastiano subì lesioni. A Collerinaldo varie case furono lesionate e alcune, rese inabitabili, vennero sgomberate. A Pendenza crollarono 2 case. Ad Antrodoco numerosi edifici subirono gravi lesioni o crolli parziali; secondo i rilievi del Genio civile, il 4-5% circa delle case divennero inabitabili; fu notevolmente danneggiata la cattedrale la cui facciata fu puntellata perché pericolante a causa delle lesioni subite; il cinema fu chiuso al pubblico in seguito alla spaccatura di un muro; nel territorio comunale crollarono alcuni vecchi casolari disabitati. A Borgo Velino numerosi edifici furono lesionati, in varie case caddero i soffitti rendendole inabitabili; fu gravemente lesionato l’antico palazzo comunale nel quale caddero anche i merli della torre; subì gravi lesioni il campanile della chiesa. Danni minori furono riscontrati in una decina di altre località.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita, più o meno fortemente, in tutta la provincia di Rieti e in numerose località delle province di Roma e dell’Aquila.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Il 31 ottobre 1961 alle 14:40 circa ora locale vi fu una scossa avvertita nelle province di Frosinone, Rieti, Roma, Terni, L’Aquila. A Borgo Velino, Antrodoco e Colle Rinaldo fu valutata dell’VIII grado $(095187)$.&lt;br&gt;Il 1.o novembre 1961 alle ore 7:41:01 GMT a Roma fu registrata una scossa di terremoto con epicentro nella zona di Antrodoco $(095187)$.&lt;br&gt;Il 2 novembre 1961 alle ore 21:04:11 GMT a Roma fu registrata una scossa di terremoto con epicentro nella zona di Pendenza ed Antrodoco $(095187)$.&lt;br&gt;Il 3 novembre 1961 alle ore 0:40:47 GMT a Roma fu registrata una scossa di terremoto con epicentro nella zona di Pendenza ed Antrodoco $(095187)$.&lt;br&gt;Il 3 novembre 1961 alle ore 4:07:53 GMT a Roma fu registrata una scossa di terremoto con epicentro nella zona di Antrodoco $(095187)$.&lt;br&gt;Il 3 novembre 1961 alle ore 22:55:35 GMT a Roma fu registrata una scossa di terremoto con epicentro nella zona di Antrodoco $(095187)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
