<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1967 10 31</data_label>
      <time_label>21:08:07</time_label>
      <earthquakelocation>Monti Nebrodi</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 31 ottobre alle ore 21:08 GMT e fu avvertita in due fasi della durata complessiva di 15 secondi. Fu seguita da numerose repliche che durarono fino oltre la metà di dicembre.&lt;br&gt;Il terremoto colpì la regione occidentale dei Monti Nebrodi, al confine tra le province di Messina e di Enna, causando gravi danni nei centri abitati del versante settentrionale e del versante meridionale. Nei giorni seguenti, e fino oltre la metà di dicembre, furono avvertite numerose repliche che, seppure più leggere, aggravarono progressivamente le condizioni statiche degli edifici, causando nelle località più colpite un diffuso stato di inagibilità. A Mistretta, su 2.700 abitazioni, 2.286 (85%) furono danneggiate più o meno gravemente e circa 300 (11%) furono dichiarate inabitabili e fatte sgomberare. A Capizzi, su 1.100 abitazioni, 907 (82%) risultarono danneggiate e più di 100 (9%) furono dichiarate inabitabili.&lt;br&gt;A Santo Stefano di Camastra il 70% delle abitazioni fu lesionato e oltre il 10% divenne inabitabile; a Nicosia quasi tutte le abitazioni furono lesionate e alcune dovettero essere demolite; a Cerami le abitazioni crollate o pericolanti furono 40 e quelle gravemente danneggiate più di 400; a Castel di Lucio 2 case crollarono e 225 furono danneggiate, di queste 22 furono fatte sgomberare e 17 furono dichiarate solo parzialmente abitabili. In una quindicina di altri comuni gli edifici subirono lesioni rilevanti, e in altrettanti si ebbero danni più leggeri.&lt;br&gt;Complessivamente, secondo le stime governative, più di 6.000 abitazioni urbane e rurali e numerose chiese, scuole, ospedali, sedi di enti pubblici e strade subirono danni di varia entità. La scossa fu avvertita in tutta la Sicilia: a Palermo, Trapani e Agrigento causò notevole panico nella popolazione; a Messina, Catania, Siracusa e Ragusa fu sentita più leggermente.&lt;br&gt;A Nicosia, tra il 31 ottobre e il 9 novembre, furono avvertite 27 scosse.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale, avvenuta il 31 ottobre 1967 alle 21:08 GMT, fu avvertita in due fasi della durata complessiva di 15 secondi. Fu seguita da numerose repliche (a Nicosia, tra il 31 ottobre e il 9 novembre, furono avvertite 27 scosse), che durarono fino oltre la metà di dicembre. Le scosse successive, seppure più leggere, aggravarono sensibilmente le condizioni statiche degli edifici già danneggiati, causando un diffuso stato di inagibilità dei centri abitati più colpiti.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 31 ottobre 1967&lt;br&gt;ore 21:08 GMT, scossa principale avvertita in due fasi della durata complessiva di 15 secondi; gravi danni in varie località della regione occidentale dei Monti Nebrodi $(050449,672638)$.&lt;br&gt;ore 21:22 e 23:57 GMT, repliche registrate a Messina e Reggio Calabria $(050449)$.&lt;br&gt;2 novembre 1967&lt;br&gt;ore 20:07 GMT, replica della durata di 5 secondi avvertita a Mistretta, Capizzi e Nicosia $(050271,672646,672643,330469,330468,330016)$.&lt;br&gt;5 novembre 1967&lt;br&gt;ore 09:27 GMT, forte replica avvertita a Mistretta, Capizzi, Cerami e Nicosia; dopo 10 minuti ca. altre 2 scosse $(050271,330470,672650,330017)$.&lt;br&gt;8 novembre 1967&lt;br&gt;ore 04:55 GMT, forte replica della durata di alcuni secondi, avvertita a Nicosia; successivamente altre 2 scosse lievi $(672653,330019)$.&lt;br&gt;21 dicembre 1967&lt;br&gt;leggere repliche avvertite nella zona di Mistretta e Capizzi $(330025,330472)$.&lt;br&gt;22 dicembre 1967&lt;br&gt;ore 21:51 GMT, replica avvertita a Cerami, Nicosia, Mistretta e Capizzi $(050444,330473)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
