<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1971 07 15</data_label>
      <time_label>01:33:23</time_label>
      <earthquakelocation>Parmense</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; L’evento sismico causò danni (alcuni crolli, lesioni nei muri perimetrali e interni, distacco di cornicioni e camini) in un’area ristretta compresa tra le province di Parma e di Reggio Emilia. Le zone più danneggiate si localizzano sulle due sponde del torrente Enza, dalla prima collina al Po, e comprendono i comuni di Casalbaroncolo, Casaltone, Noceto e Sorbolo. Complessivamente, nei comuni del parmense, le case inabitabili furono 200 e 350 le famiglie senzatetto $(071529,330327)$. Danni di una certa entità si ebbero anche a Parma e Reggio Emilia. La scossa fu sentita in un’area vastissima comprendente quasi tutta l’Italia del nord, la Toscana settentrionale, la Romagna.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 15 luglio 1971 ore 01.31 (GMT) scossa di terremoto avvertita a Rovigo di VI-V grado $(020140)$.&lt;br&gt;ore 01.33 (GMT) terremoto molto forte nelle provincie di Parma e Reggio Emilia sulle due sponde del torrente Enza, dalla prima collina al Po, la scossa fu avvertita con intensità decrescente in tutta l’Italia settentrionale e venne registrata dagli osservatori di Bologna, Pavia, Padova, Roma, Gibilmanna, Messina, Trieste, Chiavari, Faenza, Piacenza e Ferrara $(490364,330598,000581,071527)$.&lt;br&gt;ore 07.33 (GMT) scossa di replica registrata dagli strumenti a Padova, Bologna, Pavia, Roma, Piacenza $(000581,071527)$.&lt;br&gt;ore 08.17 (GMT) scossa di replica registrata a Padova, Bologna e Piacenza $(000581,071527)$.&lt;br&gt;16 luglio 1971 ore 02.30 (GMT) scossa di discreta entità e breve durata avvertita a Parma $(071123)$.&lt;br&gt;19 luglio 1971 ore 21.58 (GMT) scossa di replica di lieve entità avvertita a Parma $(071529,330325)$.&lt;br&gt;29 luglio 1971 ore 01.08 (GMT) scossa di replica avvertita da molte persone a Reggio Emilia e nella zona collinare circostante, registrata dall’osservatorio del Collegio Alberoni di Piacenza $(071529,650130,691179)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
