<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1979 09 19</data_label>
      <time_label>21:35:37</time_label>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 19 settembre alle ore 21:36 GMT ca. e fu seguita da numerose repliche, di cui alcune molto violente. La zona più colpita fu l’area appenninica umbra della Valnerina e le aree limitrofe delle Marche e del Lazio. Alcuni piccoli centri montani (Castel Santa Maria, Chiavano, Civita, Trimezzo) subirono estese distruzioni; altre 40 località circa, fra cui Cascia e Norcia, subirono gravi danni e crolli parziali di edifici. La scossa fu avvertita sensibilmente in una vasta area dell’Italia centrale, da Firenze a Napoli.&lt;br&gt;Nei comuni più colpiti furono complessivamente danneggiati oltre 5.000 edifici, di cui alcuni crollarono totalmente e circa 600 furono giudicati da demolire. I danni più gravi furono rilevati in alcune frazioni dei territori comunali di Cascia, Cerreto di Spoleto, Norcia, Poggiodomo, Preci e Sant’Anatolia dove i danni riguardarono la maggior parte degli edifici (dal 60% all’88%). Danni meno estesi (dal 20% al 41% degli edifici totali) furono rilevati nei territori comunali di Ferentillo, Monteleone di Spoleto, Scheggino e Sellano. In quasi tutti i comuni citati, la maggioranza degli edifici danneggiati (dal 62% all’80%) erano costruzioni vecchie o mal ristrutturate con muri di pietre non squadrate o tondeggianti tenute insieme da malte povere, con tetti spingenti e fondazioni poco profonde o addirittura assenti. Nel comune di Cascia, invece, oltre a edifici vecchi e fatiscenti (47%), i danni riguardarono anche le costruzioni in mattoni o in pietra squadrata, con coperture ben costruite o rinforzate (53%).&lt;br&gt;Danni notevoli subì anche il patrimonio storico artistico: molti edifici monumentali dell’area colpita furono gravemente danneggiati e così pure le opere d’arte e gli arredi antichi che vi erano conservati. La perdita più importante fu il crollo pressoché totale della chiesa rinascimentale della Madonna della Neve, situata a poca distanza dal paese di Castel Santa Maria nel comune di Cascia.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa avvenne il 19 settembre 1979 e fu seguita da numerose repliche, delle quali alcune molto violente.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
