<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1730 10 23</data_label>
      <time_label>10:20</time_label>
      <earthquakelocation>Gubbio (PG)</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Questa sequenza sismica ebbe inizio il 21 ottobre 1730 e si protrasse fino ai primi giorni di novembre. La prima scossa fu sentita alle ore 14:50 GMT circa (ore 22 in uso orario "all’italiana") del 21 ottobre e intimorì la popolazione della città di Gubbio, nell’Umbria settentrionale. Altre scosse furono sentite la notte seguente e il giorno successivo, 22 ottobre. La scossa più forte avvenne la mattina del 23 ottobre alle ore 10:20 GMT circa (ore 17 e mezza in orario "all’italiana") e causò danni molto rilevanti a Gubbio e nel territorio circostante. Gran parte delle abitazioni furono lesionate; crollarono molti comignoli e alcune "ventaglie" di tetti (sporti di gronda tradizionali in legno e laterizio). Numerosi edifici ecclesiastici risultarono danneggiati: le chiese della Madonna del Ponte, della Madonna del Prato, di S.Maria dei Battilana (S.Maria dei Laici o dei Bianchi), S.Maria della Piaggiola e S.Domenico; il convento e la chiesa dei Cappuccini, il convento dei Francescani, i monasteri delle Cappuccine e dei padri Scopettini (Canonici Regolari del SS.Salvatore), il palazzo vescovile. Gravi danni furono riscontrati nella campagna circostante: alcune case crollarono totalmente e altre 80 circa subirono crolli parziali; varie persone rimasero sotto le macerie, da cui furono estratte illese.&lt;br&gt;Altre scosse più leggere furono sentite nei giorni successivi, fino al 5 novembre.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 21 ottobre 1730, ore 14:50 GMT circa (ore 22 in uso orario "all’italiana"): a Gubbio fu sentita una scossa che intimorì la popolazione;&lt;br&gt;21-22 ottobre 1730, nella notte furono sentite varie altre scosse; una molto sensibile avvenne alle ore 2:50 GMT circa del 22 ottobre (ore 10 della notte in orario "all’italiana");&lt;br&gt;22 ottobre 1730, ore 6:50 GMT circa (ore 14 in orario "all’italiana"): altra scossa, più forte delle precedenti;&lt;br&gt;22-23 ottobre 1730, nella notte ci furono altre scosse abbastanza forti;&lt;br&gt;23 ottobre 1730, ore 10:20 GMT circa (ore 17 e mezza in orario "all’italiana"): scossa molto forte e lunga, la più violenta della sequenza, con danni rilevanti a Gubbio e nella campagna circostante;&lt;br&gt;nei giorni successivi, fino all’inizio di novembre, furono sentite altre scosse di minore intensità e meno frequenti;&lt;br&gt;5 novembre 1730: a Gubbio fu sentita l’ultima scossa ricordata di questa sequenza $(673488,673489)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
