<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1984 05 07</data_label>
      <time_label>17:50:00</time_label>
      <earthquakelocation>Appennino abruzzese</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 7 maggio 1984 alle ore 17:50 GMT e colpì l’area appenninica dell’alta valle del Sangro e della Val di Comino, danneggiando gravemente 9 paesi e, in modo meno grave, un altro centinaio di centri delle province di Isernia, Frosinone e L’Aquila. Nelle località più danneggiate (Alfedena, Barrea, Civitella Alfedena, Opi, Pescasseroli, Scanno, Villetta Barrea, San Donato in Val di Comino, Forlì del Sannio) mediamente il 50% delle abitazioni (in gran parte vecchie costruzioni o casolari) fu danneggiato e il 35% dichiarato inagibile. Nelle località più colpite, la più diffusa tipologia di danni fu costituita da crolli di volte in mattoni disposti a taglio con poco legante; crolli di solai in legno e di soffitti in canne a malta spruzzata; rari crolli di strutture portanti; lesioni ampie e profonde nei muri, spesso in corrispondenza degli spigoli e delle aperture; numerose e diffuse lesioni, caduta di fumaioli, cornicioni, tegole e calcinacci.&lt;br&gt;Danni di minore gravità riguardarono circa 120 altre località dell’Abruzzo, del Lazio meridionale e della Campania. La scossa fu avvertita sensibilmente a Roma, e in generale in tutta l’Italia centro-meridionale da Pesaro a Potenza. La più diffusa tipologia dei danni di minore gravità fu costituita da lesioni, a volte ampie e profonde, nei muri; caduta di fumaioli; rari crolli parziali di solai e coperture; limitati crolli di volte a botte. Tali tipi di danno furono riscontrati in un’area molto vasta, comprendente tipologie costruttive e stato del patrimonio edilizio notevolmente differenziati fra loro. Ad esempio, nelle abitazioni di alcune località del Lazio meridionale e della Campania non sono presenti i fumaioli; lo stato dell’edilizia in alcuni centri turistici dell’Abruzzo era generalmente molto buono; invece in alcune altre località (fra queste vi erano Aversa, Capua, Mondragone, Sora) erano ancora presenti danni causati da terremoti precedenti.&lt;br&gt;La violenta replica del giorno 11 maggio delle ore 10:42 GMT, localizzata approssimativamente nella stessa area della scossa principale, causò sia l’aggravamento dei danni e delle lesioni preesistenti, sia la comparsa di nuovi danni in alcune località: crolli parziali in costruzioni già danneggiate dalla scossa principale, caduta di cornicioni, tegole, calcinacci, intonaci.&lt;br&gt;In alcune località, la gravità dei danni è stata amplificata dalle particolari condizioni del terreno. A Forlì del Sannio, per esempio, un grande numero di crolli parziali interessò vecchi edifici situati in un’area del paese caratterizzata da fenomeni franosi.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La scossa principale avvenne il 7 maggio 1984 alle ore 17:50 GMT. Fu seguita, nei giorni 7 e 8 maggio, da intensa attività sismica che, diminuita momentaneamente nei giorni 9 e 10 maggio, riprese con una replica molto forte l’11 maggio alle ore 10:42 GMT. Tale scossa fu seguita immediatamente da numerosissime repliche fino al 19 maggio.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
