<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1832 12 04</data_label>
      <time_label>19:00</time_label>
      <earthquakelocation>Alta valle del Chienti</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Questa sequenza sismica cominciò il 28 ottobre 1832 e si protrasse fino ai primi giorni di dicembre. Le scosse più forti avvennero il 14 novembre, il 21 novembre e il 4 dicembre e colpirono una decina di paesi situati alle pendici occidentali dei Monti Sibillini, tra le alte valli dei fiumi Chienti e Nera.&lt;br&gt;La scossa del 14 novembre 1832, avvenuta alle ore 11:00 GMT circa, causò qualche danno (caduta di comignoli e crepe nelle murature) ad Aschio, Borgo Sant’Antonio e Casali. A Visso, la chiesa dei Cappuccini minacciò di crollare, ma l’edificio era già in pessime condizioni prima del terremoto.&lt;br&gt;La scossa del 21 novembre 1832, avvenuta alle ore 21:00 GMT circa, causò seri danni alla chiesa parrocchiale di Vallestretta. Ad Aschio, Borgo Sant’Antonio, Casali e Ussita caddero alcuni comignoli e si aprirono fenditure nelle case di vecchia costruzione.&lt;br&gt;La scossa del 4 dicembre 1832, avvenuta alle 19:00 GMT circa, causò danni molto rilevanti a Pievebovigliana e Pieve Torina, e un po’ più leggeri ad Aschio e Borgo Sant’Antonio: nei muri degli edifici furono riscontrate lesioni notevoli e fu necessario puntellare diverse case e chiese per garantirne la stabilità. A Visso si aprirono crepe nei muri di vari fabbricati.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 28 ottobre 1832, alle ore 23:05 GMT circa (le ore 6 e mezza della notte in orario "all’italiana"), forte scossa sentita a Visso, preceduta e accompagnata da un rombo; alle ore 23:45 GMT circa fu sentito un altro rombo (senza scossa) e poco tempo dopo un’altra scossa di terremoto $(635573)$.&lt;br&gt;29 ottobre 1832: nelle ore notturne dopo la mezzanotte, una decina di scosse leggere sentite a Visso; nella mattinata altre scosse più sensibili $(635573)$.&lt;br&gt;30-31 ottobre 1832: varie scosse leggere sentite a Visso $(635573)$.&lt;br&gt;31 ottobre, alle ore 21:00 GMT circa (le ore 4 e mezza in orario "all’italiana"), scossa forte sentita a Visso.&lt;br&gt;14 novembre 1832, alle ore 11:00 GMT circa, scossa molto forte con danni ad Aschio, Borgo Sant’Antonio e Casali $(635575,635574)$.&lt;br&gt;17 novembre 1832, alle ore 21:00 GMT circa, scossa non forte sentita a Visso $(635575)$.&lt;br&gt;21 novembre 1832, alle ore 21:00 GMT circa ("due ore prima della mezzanotte") forte scossa sentita a Spoleto; causò danni in vari paesi dell’alta valle del Chienti $(635574,635576)$.&lt;br&gt;22 novembre 1832, alle ore 1:30 GMT circa, altra scossa sentita a Spoleto $(635574)$.&lt;br&gt;30 novembre 1832, alle ore 12:30 GMT circa, scossa forte sentita a Visso e nelle montagne circostanti $(635582,635583)$.&lt;br&gt;4 dicembre 1832, alle ore 19:00 GMT circa (ore tre della notte in orario "all’italiana"), scossa violenta con danni rilevanti ad Aschio, Borgo Sant’Antonio, Pieve Torina e Pieve Bovigliana $(635585)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
