<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1477 02 03</data_label>
      <time_label>01:00</time_label>
      <earthquakelocation>Foligno (PG)</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Dai primi giorni di gennaio 1477 fino al maggio successivo una sequenza sismica interessò in particolare Foligno, cittadina umbra in provincia di Perugia. Le prime scosse furono leggere, ma verso la fine di gennaio aumentarono d’intensità. Il 30 gennaio alle ore 16 GMT (le 23 in orario "all’italiana") una scossa molto forte spaventò la popolazione di Foligno, che abbandonò le abitazioni e, nonostante il freddo, apprestò dei ripari di fortuna all’aperto. Nella notte tra il 2 e il 3 febbraio alle ore 1 GMT (le 8 della notte in orario "all’italiana") fu avvertita la scossa più forte di tutta la sequenza. Questa scossa danneggiò tutti gli edifici di Foligno, dei quali alcuni tra i più vecchi crollarono. Dal palazzo priorale crollarono tre merli, che cadendo danneggiarono parte del tetto e delle tegole; nel complesso dello stesso palazzo la cappella e la cancelleria furono danneggiate: questa parte del palazzo priorale, che era stata in precedenza lesionata e quindi rinforzata con quattro chiavi di ferro, subì gravissime lesioni e divenne pericolante. La scossa, della durata di circa 8 secondi, fu fortemente sentita a Perugia e più debolmente a Todi (prov. di Perugia).&lt;br&gt;Il 19 marzo 1477 il consiglio comunale di Foligno deliberò di far riparare il palazzo priorale, la cui parte più danneggiata minacciava di crollare, e di affidare a due cittadini la supervisione delle operazioni di ricostruzione.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La sequenza sismica del 1477 cominciò all’inizio di gennaio e si protrasse fino al maggio successivo. Fu caratterizzato dalla fortissima scossa avvenuta nella notte tra il 2 e il 3 febbraio ore 01.00 GMT (08.00 della notte in orario all’italiana), che causò gravi danni a Foligno. A Perugia fu avvertita della durata di circa *20 secondi (un’avemaria).</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
