<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1558 02 09</data_label>
      <time_label>04:15</time_label>
      <earthquakelocation>Alta Valtiberina</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Questa sequenza sismica cominciò l’8 febbraio 1558 e si protrasse per circa 40 giorni. Le prime due scosse furono sentite intorno alle ore 22:15 GMT dell’8 febbraio (ore 5 della notte in orario "all’italiana") e spaventarono gli abitanti di Città di Castello e Sansepolcro (all’epoca Borgo San Sepolcro). La scossa più forte avvenne il 9 febbraio alle ore 4:15 GMT circa (ore 11 in orario "all’italiana") e fu seguita da altre due scosse forti alle ore 6:15 e alle ore 12:15 GMT circa (ore 13 e 19 in orario "all’italiana") dello stesso giorno. Complessivamente nei primi due giorni le scosse rilevate furono 18.&lt;br&gt;A Città di Castello tutte le abitazioni furono danneggiate seriamente e dovettero essere puntellate. A Sansepolcro caddero molti comignoli, furono lesionati e crollarono in parte muri e tetti di numerosi edifici. Il terremoto fu sentito, senza danni, a Perugia.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 8 febbraio 1558, ore 22:15 GMT circa (ore 5 della notte in orario "all’italiana"): due scosse forti che spaventarono gli abitanti di Città di Castello e Sansepolcro (all’epoca Borgo San Sepolcro);&lt;br&gt;8 febbraio 1558, ore 23:15 GMT circa (ore 6 in orario "all’italiana"): altre scosse leggere;&lt;br&gt;9 febbraio 1558, ore 4:15 GMT circa (ore 11 in orario "all’italiana"): scossa fortissima, la più violenta della sequenza, con danni a Città di Castello e Sansepolcro, sentita anche a Perugia;&lt;br&gt;9 febbraio 1558, ore 6:15 GMT circa (ore 13 in orario "all’italiana"): scossa forte;&lt;br&gt;10 febbraio 1558, ore 12:15 GMT circa (ore 19 in orario "all’italiana"): altra scossa violenta.&lt;br&gt;Intervallate alle scosse più forti ne furono sentite varie leggere. Complessivamente nei primi due giorni le scosse rilevate furono 18. Con minore intensità, le scosse si protrassero per tutto il mese di febbraio e oltre, fino all’inizio di marzo, per circa 40 giorni $(396060,396191)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
