<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1693 01 08</data_label>
      <time_label>22:15</time_label>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Nel gennaio 1693 una forte sequenza sismica interessò alcune località del versante meridionale del massiccio del Monte Pollino nella Calabria settentrionale. La sequenza iniziò l’8 gennaio alle ore 20:15 GMT circa (ore 4 della notte in uso orario "all’italiana"); una seconda scossa più forte avvenne alle ore 22:15 GMT circa (ore 6 italiane della notte) e una terza sei ore più tardi, alle ore 4:15 GMT circa (ore 12 italiane) del 9 gennaio. La località più colpita fu Castrovillari dove il susseguirsi delle scosse causò danni gravi: alcune abitazioni crollarono totalmente e quasi tutte le altre risultarono lesionate; crollarono 2 chiese parrocchiali e il convento di S.Francesco di Paola; furono gravemente lesionati il monastero di S.Maria di Scala Coeli, il palazzo vescovile e il cappellone della cattedrale che dovette essere demolito. Danni molto gravi subì anche il complesso conventuale di S.Maria di Colloreto dei frati eremitani di Sant’Agostino dell’Osservanza. Ci furono danni rilevanti anche ad Altomonte, Morano Calabro, Mormanno, Oriolo, San Basile e Saracena. Il terremoto fu sentito più o meno fortemente ma senza danni a Scalea, Cosenza, Monteleone (l’attuale Vibo Valentia) e anche a Napoli.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; La prima scossa di questa sequenza sismica fu sentita l’8 gennaio 1693 alle ore 20:15 GMT circa (ore 4 della notte in uso orario "all’italiana"); una seconda scossa più forte avvenne alle ore 22:15 GMT circa (ore 6 italiane della notte) e una terza circa sei ore più tardi, alle ore 4:15 GMT circa (ore 12 italiane) del 9 gennaio. Queste scosse causarono danni in alcune località del versante meridionale del massiccio del Monte Pollino nella Calabria settentrionale.&lt;br&gt;Dopo due settimane, un’altra forte scossa fu sentita il 23 gennaio 1693 alle ore 0:30 GMT circa (ore 8 italiane della notte tra il 22 e il 23 gennaio). In seguito furono avvertite altre scosse più leggere.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
