<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>1458 04 25</data_label>
      <time_label>-</time_label>
      <earthquakelocation>Città di Castello (PG)</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Prima della scossa principale, nella giornata del 25 aprile 1458 e durante la notte furono avvertite a Città di Castello numerosi terremoti.&lt;br&gt;Il 26 aprile 1458 verso le 12:15 GMT (le 17 e 30 in orario "all’italiana") un terremoto distruttivo colpì l’alta Val Tiberina, un’area di non grande estensione, ma di rilevante interesse fondiario.&lt;br&gt;Città di Castello fu distrutta per circa un terzo, in particolare il rione di S.Egidio; crollarono da 180 a 400 case e quasi tutte le altre rimasero lesionate. Crollarono la chiesa di S.Francesco col dormitorio, fu danneggato gravemente il palazzo del governatore e quello del podestà. Crollarono tutti i merli (431 secondo una fonte) e i barbacani (contrafforti) delle mura che si aprirono in molti luoghi. Crollarono o furono molto danneggiati due torrioni. In città morirono da 13 a 20 persone. Ci furono molti danni ai villaggi e agli insediamenti fortificati del contado; crollarono molti palazzi signorili; morirono parecchie persone.&lt;br&gt;A Borgo San Sepolcro (odierna Sansepolcro), la scossa causò il crollo totale di molte case e quello parziale del monastero di S.Agostino; fece cadere quasi tutti i comignoli, i merli della rocca di S.Nicolò, e danneggiò gravemente le porte della Rocca e del Ponte e parte di una vecchia torre. Crollarono 800 merli delle mura, che minacciavano di cadere in diversi settori. Fu probabilmente danneggiato anche il monastero di S.Lorenzo i cui muri minacciavano di crollare. Morirono molte persone.&lt;br&gt;A Montone, piccola località tra Città di Castello e Gubbio, fu assai danneggiato il palazzo che era stato costruito da poco da Braccio Fortebracci. Il terremoto fu avvertito senza danni a Gubbio e a Perugia.&lt;br&gt;L’unico effetto ambientale segnalato è l’apertura di molte profondissime spaccature nel terreno, ma non è possibile stabilire esattamente dove esse avvennero.&lt;br&gt;Dopo la scossa principale a Città di Castello si avvertirono nella notte tra il 29 e il 30 aprile 1458, fino all’aurora, circa 125 repliche, e infine un’altra scossa molto violenta nella notte tra il 30 aprile e il 1º maggio, alle 0.35 GMT (le 5 e 3/4 in orario "all’italiana"); a Città di Castello questa scossa fece crollare 15 case e gran parte dei merli delle mura e scuscitò un tale panico che quasi tutta la popolazione abbandonò la città; la scossa fu sentita fortemente a Perugia.</description>
      <sequence>&lt;b&gt;Sequenza delle maggiori scosse del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Oltre alla scossa principale, avvenuta il 26 aprile 1458 alle ore 17 e 30 italiane (corrispondenti alle ore 12.15 ca. GMT), una seconda violenta scossa avvenne il 30 aprile 1458 alle ore 5 e 45 italiane (corrispondenti alle ore 0.35 ca. GMT); molto numerose furono le repliche più leggere.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;Sequenza del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; 26 aprile 1458, ore 17 e 30 italiane (corrispondenti alle ore 12.15 ca. GMT), scossa distruttiva a Città di Castello e Sansepolcro $(090320)$.&lt;br&gt;Nella notte tra il 29 e il 30 aprile si avvertirono circa 125 repliche $(090320)$.&lt;br&gt;30 aprile, ore 5 e 45 italiane (corrispondenti alle ore 0.35 ca. GMT), nuova scossa che provocò ulteriori danni a Città di Castello, dove crollarono 15 abitazioni, e fu avvertita fortemente a Perugia $(090320)$.</sequence>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
