<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>361 - -</data_label>
      <time_label>-</time_label>
      <earthquakelocation>Stretto di Messina</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Le fonti letterarie della seconda metà del IV secolo, ossia l’“Orazione” 18 di Libanio $(630079)$ e la continuazione del “Chronicon” di Eusebio scritta da Gerolamo $(960007)$, accennano, in modo generico, a distruzioni delle maggiori città della Sicilia, senza tuttavia nominarle esplicitamente.&lt;br&gt;&#13;
Gli elementi che sono stati considerati rilevanti da Guidoboni et al. (2000 e 2008) $(093313,093368)$ per formulare l’ipotesi di un forte terremoto nello Stretto di Messina alla metà circa del IV secolo sono i seguenti:&lt;br&gt;&#13;
(i) forte riduzione della rete insediativa nell’area dello Stretto nella fase dal 313 al 535 d.C., ossia da Costantino (editto di Milano) a Giustiniano;&lt;br&gt;&#13;
(ii) forte contrazione dell’abitato di Messina, che prosegue fino all’inizio della fase dal 535 d.C. al VI secolo, periodo della guerra greco-gotica e del dominio bizantino, tanto da essere interpretata come un abbandono;&lt;br&gt;&#13;
(iii) riuso di epigrafi del III e IV secolo, rinvenute all’interno dell’area urbana di Reggio agli inizi del V secolo. Ciò significa che dei materiali lapidei epigrafici recenti (per la popolazione di allora) furono riutilizzati assieme a materiali da costruzione. Questo elemento lascia supporre che siano avvenuti crolli e che fossero quindi disponibili materiali maceriosi da riutilizzare;&lt;br&gt;&#13;
(iv) presenza di tombe all’interno dell’area urbana di Reggio nella fase dal 313 al 535 d.C.;&lt;br&gt;&#13;
(v) testimonianza epigrafica del 374 d.C., in cui si ricorda il crollo delle terme di Reggio per “vetustà e terremoto” e la ricostruzione delle stesse insieme al restauro della basilica alla quale fu aggiunto un nuovo portico;&lt;br&gt;&#13;
(vi) tracce di crolli verso la metà del IV secolo in località Reggio Lido;&lt;br&gt;&#13;
(vii) sedimenti interpretabili come possibili tracce di un maremoto.</description>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
