<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <data_label>365 07 21</data_label>
      <time_label>05:00</time_label>
      <earthquakelocation>Creta-Gortyna</earthquakelocation>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <effects>
      <description>&lt;b&gt;Maggiori effetti del PERIODO SISMICO:&lt;/b&gt; &lt;br&gt; Conoscere le ragioni della fama di questo terremoto non significa ridurlo drasticamente dal punto di vista della sua fenomenologia fisica. A questa consapevolezza critica si aggiungono oggi conoscenze scientifiche che consentono di ipotizzare gli aspetti fisici di questo fenomeno con maggiore sicurezza che negli anni passati.&lt;br&gt;Ci riferiamo, in particolare, ai dati individuati da Pirazzoli et al. (1992) $(093231)$ relativi al sollevamento di 8 metri della punta di Phalasarna, sulla costa occidentale di Creta. L’ipotesi di un epicentro a sud di Creta, formulato da Jacques e Bousquet (1984) $(630164)$, messa in discussione da Guidoboni, Ferrari e Margottini (1989) $(093224)$, può essere superata proprio dai dati forniti dagli indicatori biologici (resti di microfauna marina) individuati da Pirazzoli et al. (1992), che consentono oggi di localizzare l’epicentro appunto in prossimità della punta di Phalasarna. Secondo i dati di Pirazzoli et al. (1992) il sollevamento sarebbe dovuto a un unico movimento (non quindi un effetto causato da una sequenza di eventi minori), datato con il metodo del radiocarbonio al IV secolo d.C. Se da un lato questa datazione sembra eccessivamente "larga", rispetto ai prolemi dei sismologi storici, tuttavia il fatto che il sollevamento sia stato causato da un unico movimento consente di identificarlo con l’evento del 365, che così grande eco ha lasciato nei contemporanei.&lt;br&gt;Eventi di portata analoga, che hanno causato sollevamenti simili, sono ovviamente noti all’ambiente sismologico e sono generalmente associati a valori di magnitudo molto elevati. Quello che emerge allo stato attuale delle conoscenze è che il terremoto poté essere altamente distruttivo a Creta, dove sono stati localizzati danni a Gortyna sulla base di fonti archeologiche precise, e nelle isole vicine, ma è arduo ipotizzare effetti distruttivi in altre aree del Mediterraneo: vanno quindi esclusi danni a Cipro, nel nord Africa e in Sicilia, dove sono attestati dalle fonti coeve solo effetti di maremoto sulla costa orientale.</description>
    </effects>
  </Comments>
</Quake>
