<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00019</nterr>
      <nperiod>003160</nperiod>
      <datanum>10931021</datanum>
      <data_label>1093 10 21</data_label>
      <anno>1093</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.417</lat>
      <lon>12.367</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Venezia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata sviluppata una ricerca su fonti medievali. Il Catalogo PFG riporta un terremoto avvenuto a Venezia il 21 ottobre 1093. La fonte del Catalogo, Iaccarino e Molin (1978) $(080271)$, non fornisce elementi per individuare la provenienza dell’informazione, che risulta leggermente diversa da quella di Baratta (1901) $(000001)$: infatti, nell’appendice della sua opera, Baratta menzionò un terremoto avvenuto il 3 ottobre 1093, dubitando che si trattasse dello stesso terremoto del 1095, localizzato nel Veneto, elencato nel suo stesso catalogo. Baratta trasse la notizia di questa scossa dall’erudito veneziano Gallicciolli (1795) $(500024)$. Questi, a sua volta, indicò come autori di riferimento Corner, ecclesiastico vissuto attorno alla metà del XVIII secolo, che aveva scritto un’opera storica sulle chiese veneziane, e Carlo Scivos. Dalla menzione di Gallicciolli appaiono evidenti gli elementi della notizia tratti dai due testi: l’opera di Corner era stata utilizzata per il riferimento alla data 3 ottobre 1093 e per la menzione dei danni a Venezia al campanile di Sant’Angelo, che avrebbe subito una inclinazione dell’asse; dall’opera di Carlo Scivos invece, Gallicciolli aveva tratto una generica informazione di terremoto, mortalità e carestia nell’anno 1093.&lt;br&gt;Un generico riferimento a un terremoto nel 1093 è presente anche in Licostene (1557) $(030850)$, ma senza alcuna indicazione di localizzazione. Licostene trasse l’informazione dalla cronografia universale di Sigeberto di Gembloux (sec.XII, ed. 1844) $(090382)$, di ambiente francofono. Sigeberto fece un marginale riferimento a un terremoto avvenuto il "quarto giorno prima delle idi di settembre" cioè il 10 settembre, dell’anno 1095, senza specificare il luogo; in Alexandre (1990) $(093071)$ la scossa è localizzata a Gembloux. Bonito (1691) $(000003)$, che citò Licostene, mantenne la stessa indeterminazione della sua fonte nella localizzazione e conservò la data del 1093.&lt;br&gt;È ragionevole ritenere che Licostene abbia generato un differente ramo della tradizione indicando (forse per un refuso tipografico) la data del 1093 in luogo del 1095. Baratta (1901), che non aveva elementi per ritenere mal localizzato il terremoto del 1095, dubitò, come i suoi predecessori, della reale distinzione tra questo evento sismico e quello del 1095; ciò nonostante non lo ritenne una duplicazione.&lt;br&gt;L’analisi ha evidenziato elementi d’interesse per quanto attiene alle fonti veneziane. Innanzi tutto va ricordato che non esistono testi cronachistici veneziani del secolo XI sopravvissuti direttamente (Kretschmayer 1905 $(095417)$; Thiriet 1954 $(095418)$). La tradizione delle cronache più antiche è così giunta attraverso la cronachistica trecentesca, che, nel corso di questa ricerca, è stata vagliata sia nella versione manoscritta sia nella versione a stampa.&lt;br&gt;Nel codice 788 della Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia una nota a margine della carta 20, di mano del XVI secolo, menziona un terremoto a Venezia il 3 settembre 1084 $(095420)$. Invece, la cronaca contenuta nel manoscritto 2034 (Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Italiani, VII) $(095421)$ ricorda un terremoto il 4 settembre 1092: quest’ultima opera è una delle fonti usate dal cronachista quattrocentesco Zorzi Dolfin (Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Italiani, VII, 794) $(095422)$: ai fogli 59rv è contenuta la notizia del dissesto nel campanile di Sant’Angelo, cui Dolfin aggiunse una divagazione personale, attestando i lavori che furono fatti ai suoi giorni su quel campanile. Lo stesso manoscritto Dolfin fu anche una fonte per "Le vite dei dogi" di Marin Sanuto (secc.XV-XVI) $(090041)$, in cui il terremoto è riportato prima di una notizia dell’ottobre 1094. L’edizione muratoriana della cronaca $(700055)$ data questa notizia all’anno 1084; si tratta tuttavia della stessa informazione poiché è riportata nella vita del medesimo doge Vital Falier. Dunque, in area veneta, sussiste la tradizione di un terremoto risentito a Venezia variamente datato fra 1084 e 1095.&lt;br&gt;Il problema critico è posto dal rapporto fra i cronachisti trecenteschi veneziani e le grandi opere cronachistiche universali di ambiente europeo. Infatti, Dolfin stesso attesta nella sua introduzione di essersi servito anche di opere di area francofona: considerando che l’opera di Sigeberto di Gembloux fu una delle grandi cronografie medievali di maggior circolazione e successo, è ragionevole ritenere che costituisse la fonte per questo evento. Ipotesi rafforzata dal fatto che in una nota a margine alla cronaca di Andrea Dandolo (sec.XIV, ed. 1938-1958) $(095425)$ la notizia del terremoto è riferita con le stesse parole di Sigeberto di Gembloux ("teremotus factus est media nocte iiii idus septembris").&lt;br&gt;Sulla base di questa analisi l’evento è stato ritenuto una duplicazione cronologica del terremoto del 10 settembre 1095, risentito forse a Gembloux (Belgio), e pertanto eliminato.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030850</codbib>
      <autore1>Lycosthenes C. [Conrad Wolffhart]</autore1>
      <titolo1>Prodigiorum ac ostentorum chronicon, quæ præter naturæ ordinem, motum, et operationem, et in superioribus &amp; his inferioribus mundi regionibus, ab exordio mundi usque ad hæc nostra tempora, acciderunt.</titolo1>
      <luogoed>Basel</luogoed>
      <datacompl>1557</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080271</codbib>
      <autore1>Iaccarino E. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>Raccolta di notizie macrosismiche dell’Italia Nordorientale dall’anno 0 all’aprile 1976, CNEN, RT/DISP (78) 7.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090041</codbib>
      <autore1>Sanudo Marino</autore1>
      <titolo1>Le vite dei Dogi [-1536] (sec.XVI), ed. G.Monticolo, in "Rerum Italicarum Scriptores", tomo 22, parte 4, vol.1.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1900 - 1911</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090382</codbib>
      <autore1>Sigebertus Gemblacensis</autore1>
      <titolo1>Chronographia [381-1111] (sec.XII), ed. L.C.Bethmann, in "Monumenta Germaniae Historica", SS., tomo 6, pp.268-374.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1844</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093071</codbib>
      <autore1>Alexandre P.</autore1>
      <titolo1>Les séismes en Europe occidentale de 394 à 1259. Nouveau catalogue critique.</titolo1>
      <luogoed>Brussels</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095417</codbib>
      <autore1>Kretschmayr H.</autore1>
      <titolo1>Geschicte von Venedig, 3 voll.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095418</codbib>
      <autore1>Thiriet F.</autore1>
      <titolo1>Les chroniques vénitiennes de la Marcienne et leur importance par l’histoire de la Romanie gréco-vénitienne, in "Mélange d’Archeologie et d’Histoire", vol.66 (1954), pp.241-292.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1954</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095420</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, 788, c.20, Nota a margine riguardante il terremoto datato 3 settembre 1084, sec.XVI.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095421</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, VII, 2034 (=8834), Cronaca veneta dalle origini al 1443, sec.XV.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XV sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095422</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, VII, 794 (=8503), Zorzi Dolfin, Cronaca Veneta dalle origini al 1458, sec.XV, copia XVI.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095425</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Nota a margine al codice della Chronica per extensum descripta aa. 46-1280 di Andrea Dandolo, ed. E.Pastorello, in "Rerum Italicarum Scriptores", vol.12, parte 1, p.220.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1938 - 1958</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>455018</codbib>
      <autore1>Zanotto F.</autore1>
      <titolo1>Tavola Cronologica della Storia Veneta.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Museo Civico Correr di Venezia, Manoscritti Provenienze Diverse, 815/3, Cronaca veneziana o meglio Zibaldone con molti ricordi meteorologici, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500024</codbib>
      <autore1>Gallicciolli G.</autore1>
      <titolo1>Delle memorie venete antiche, profane ed ecclesiastiche, libri tre, 8 voll.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1795</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500082</codbib>
      <autore1>Zanon F.S.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Venezia, in "Annuario dell’Osservatorio geofisico del seminario patriarcale di Venezia", s.II, a.10, pp.53-89.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1937</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700055</codbib>
      <autore1>Sanudo Marino</autore1>
      <titolo1>Vitæ ducum Venetorum italice scriptæ ab origine Urbis, sive ab Anno 421 usque ad Annum 1493 (sec.XVI), in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 22, coll.405-1252.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
