<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00039</nterr>
      <nperiod>003051</nperiod>
      <datanum>11251011</datanum>
      <data_label>1125 10 11</data_label>
      <anno>1125</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.5996</lat>
      <lon>14.997</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>9.1</imax>
      <npun>4</npun>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Sannio-Molise</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo e svolta una ricerca su fonti memorialistiche coeve. La cronaca di Falcone Beneventano $(680005)$, notaio e scrivano della corte di Benevento, vissuto nella prima metà del XII secolo, costituisce la fonte diretta più autorevole per la vicinanza cronologica e geografica tra l’autore e l’evento sismico. A partire da questa prima attestazione, il terremoto ebbe una certa risonanza nella tradizione storiografica, perché nella memoria fu connesso alla presenza di papa Onorio II a Benevento. I testi successivi, tuttavia, aggiungono pochissimi dati nuovi, consistenti essenzialmente nella menzione di località colpite non attestate dalla cronaca antica.&lt;br&gt;Prive dello stesso grado di affidabilità che possiede la cronaca di Falcone Beneventano, ma capostipiti di tradizioni indipendenti, sono altre due fonti: una cronaca ­ non identificabile ­ attribuita, nella citazione dell’erudito Vitale (1794) $(900318)$ a P. da Montesarchio; e la cronaca apocrifa del monastero di "S.Stefano protomartire in Rivo Maris" attribuita a Rolandus Monachus (ed. Schipa 1885) $(030724)$ che in questo caso Baratta utilizzò per localizzare effetti a Termoli e alle isole Tremiti. La ricerca, condotta attraverso lo spoglio sistematico delle grandi raccolte di fonti per la storia medievale (RIS, MGH, FISI) ha dato esito negativo riguardo ad altre fonti in grado di confermare le informazioni fornite dalle due cronache.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>B1</codtab>
      <testocomm>Fonte certa e autorevole sugli effetti del terremoto è la cronaca di Falcone Beneventano $(680005)$. Questo cronista del secolo XII, che esercitò la professione di notaio presso la corte di Benevento, descrisse gli effetti del terremoto nella sua città, le reazioni degli abitanti e ricordò il fatto che anche altre città e paesi appartenenti al territorio beneventano risentirono degli effetti di questo terremoto. Il comportamento di papa Onorio II presente in città, dove aveva ricevuto l’omaggio del duca Guglielmo, occupa una parte importante della narrazione.&lt;br&gt;La tradizione successiva si basò essenzialmente sulla testimonianza di Falcone Beneventano. Gli storici dei secoli XV, XVI, XVII si limitarono a riportare le notizie su Benevento presenti nella cronaca di Falcone: Ciarlanti, Vipera, Sarnelli, Girardi $(070804,350223,900268,310202,240179)$ citarono Falcone come unica fonte, talvolta amplificando nella traduzione il quadro distruttivo presentato dal cronista antico. Filippo da Secinara $(080937)$ menzionò a sostegno del cronista beneventano un passo di Pietro Diacono continuatore degli Annali Cassinesi, in realtà assente dall’opera. Bonito $(000003)$ fu il primo ad occuparsi di una ricognizione sistematica di tutte le fonti a lui disponibili.&lt;br&gt;Con il secolo XVIII, nelle opere della storiografia locale $(310214,900218,900318,110077)$ cominciarono a comparire nuove informazioni. Continuò ad essere utilizzata come fonte la cronaca di Falcone, ma coloro che la citavano aggiunsero altre località che dal cronista medievale erano genericamente indicate come città e villaggi nei pressi di Benevento. In tal modo cominciarono ad apparire, in qualità di siti colpiti dal sisma del 1125: Larino, nominato la prima volta in Tria $(900218)$, e Cliterna nel Sannio, individuata dall’abate Polidori citato in Magliano $(900341)$. È altamente probabile, vista la vicinanza con la città colpita, che queste località abbiano subito effetti del terremoto, ma la mancanza di puntuali riscontri nella documentazione coeva rende inutilizzabili le descrizioni degli eventi distruttivi. Con l’Ottocento e il primo Novecento $(410086,900341,000002)$ non si aggiunsero nuovi dati.&lt;br&gt;Oltre a questa tradizione principale, che trova il suo capostipite in Falcone beneventano, è possibile identificare altre due linee di derivazione delle notizie riguardanti il terremoto del 1125. Una risale al "Chronicon Sancti Stefani protomartyris ad Rivum Maris" $(030723)$, che costituisce un falso composto alla fine del Settecento. L’articolo di Schipa del 1885 è l’unico studio su questa fonte e la dimostrazione della falsità della cronaca in esso contenuta dev’essere pertanto accettata. Al di là di tale considerazione occorre tuttavia appurare se la notizia fornita dal Chronicon Sancti Stephani sia stata tratta da una fonte precedente degna di fede. Codagli $(430043)$, fonte cinquecentesca e quindi anteriore alla falsificazione, ricordò in una sua nota sul terremoto del 1125 che alcune fiamme erano uscite dalla terra. Nella cronaca di Falcone beneventano non si trova alcuna menzione di queste fiamme che sono invece attestate nel Chronicon di Santo Stefano protomartire in Rivo Maris. Il dato fa pensare che il falsario del Chronicon abbia fatto riferimento o allo stesso Codagli, o ad una fonte comune. Nella menzione di Codagli non ci sono indicazioni relative alla località, mentre nel Chronicon si parla di risentimento nella zona di Termoli e alle isole Tremiti. Nonostante il fatto che questa notizia di Termoli è in qualche modo accettata anche da Baratta, solitamente scettico riguardo al Chronicon di Santo Stefano, non vi sono conferme nella documentazione coeva.&lt;br&gt;Vitale $(900318)$, storico locale che scrisse nel 1794, citò un’altra fonte di cui non diede alcun ragguaglio, fornendo solamente la laconica provenienza dell’autore altrimenti non identificato: "P. da Montevarchio". Secondo Vitale in questa cronaca, che non viene citata da nessun altro storico, viene fatto riferimento alla "distruzione" di Bonito Irpino. Ricerche volte all’identificazione di questa cronaca nei principali repertori di fonti per la storia medievale (Potthast, R.I.S, MGH) hanno dato esito negativo.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Benevento era città di notevole importanza, nonostante la crisi economica e politica che in quel periodo stava attraversando. La presenza di Onorio II in città al momento della scossa fece sì che fossero organizzate risposte di tipo penitenziale che coinvolsero la popolazione per tutta la durata del periodo sismico (quindici giorni). Le fonti coeve non permettono di stimare il numero delle vittime.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C2</codtab>
      <testocomm>La notizia del terremoto fu in parte condizionata dal fatto che Onorio II, una volta ritornato a Roma dopo il soggiorno a Benevento, depose l’abate di Montecassino Oderisio, da tempo in posizione conflittuale con la Chiesa romana, sostituendolo con Nicola Toscolano $(780023)$. La notizia venne posta dalla storiografia ecclesiastica in stretta relazione con il terremoto di cui lo stesso Onorio II aveva avuto esperienza diretta nel suo soggiorno beneventano. In tal modo l’evento sismico fu inquadrato in una doppia prospettiva provvidenziale: quale punizione per la zona controllata da un cattivo abate e come monito per il pontefice a sostituirlo. In termini generali la visita del papa fu un gesto di riconciliazione promosso da Roma verso Benevento - città direttamente soggetta a Roma, ma attraversata da correnti scissionistiche - e il comportamento del papa in occasione del terremoto acquisì pertanto una valenza di riconciliazione politica.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>La città di Benevento era la sede del principato omonimo. Il principato di Benevento, longobardo fino ad un secolo prima del terremoto del 1125, era stato il primo tra i territori della Longobardia minore a capitolare nel 1050. In seguito era rimasto formalmente sotto il dominio diretto della chiesa di Roma, ma aveva costituito in pratica una terra di conquista tra i signori normanni dopo la morte di Roberto il Guiscardo. All’epoca del terremoto Benevento attraversava un momento di crisi, divisa politicamente tra occasionali rivolte antiromane e prevalenti sentimenti antinormanni in nome dei quali venne mantenuta la fedeltà al pontefice. L’amministrazione, le istituzioni politiche ed economiche risentirono della crisi politica in corso.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Le risposte sociali di cui le fonti hanno lasciato traccia sono di tipo religioso penitenziale: la stessa notte in cui si verificarono le prime scosse alcuni cittadini di Benevento si recarono nella cattedrale e nella chiesa di S.Sofia $(680005)$. La gente si recò nelle parti più basse della città per pregare sulle tombe dei santi. Le risposte penitenziali della popolazione furono poi organizzate da papa Onorio II. Questi, dopo essersi recato nella chiesa di S.Giovanni durante la notte ed essersi prostrato dinnanzi all’altare radunò i cardinali e organizzò una preghiera pubblica. Nei giorni successivi in cui avvennero probabilmente altre scosse si tennero numerose processioni cittadine $(680005)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Una sequenza di forti terremoti colpì Benevento e località e centri fortificati ­ non menzionati esplicitamente ­ localizzati nell’area limitrofa alla città. Una prima forte scossa avvenne nella notte tra il 10 e l’11 ottobre 1125; a questa ne seguirono altre nel corso della stessa notte e una forte la mattina successiva, verso mezzogiorno. Le scosse durarono per circa quindici giorni. A Benevento vi furono gravi danni: il terremoto scosse tutti gli edifici e danneggiò le mura che, crollando, causarono a loro volta lesioni alle costruzioni circostanti.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Nelle vicinanze di Benevento si aprirono fenditure nel terreno.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>Nella notte tra il 10 e l’11 ottobre, si verificò una prima grande scossa, alla quale ne seguirono altre due o tre, sempre nella notte. Il mattino successivo avvenne una quarta (o quinta) scossa alle ore 12 circa. Il periodo sismico durò in tutto 15 giorni. Questi dati sono desumibili solo dalla cronaca di Falcone $(680005)$ ripresi anche da Capocci (1861) $(021126)$ e Mercalli (1883) $(000002)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002138</codbib>
      <autore1>Molin D.</autore1>
      <titolo1>The Irpinia earthquake of October 11, 1125, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, p.160.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030569</codbib>
      <autore1>Arcovito S.</autore1>
      <titolo1>Memoria de’ fenomeni meteorologici, che ebbero luogo in Reggio nel corso dell’anno 1841, con un’appendice de tremuoti, in "Atti della Società Economica della Prima Calabria Ulteriore", vol.3, fasc.5, pp.17-37.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1843</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030723</codbib>
      <autore1>Schipa M.</autore1>
      <titolo1>La cronaca di Santo Stefano ad Rivum Maris, in "Archivio Storico per le Provincie Napoletane", vol.10, pp.534-574.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1885</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030724</codbib>
      <autore1>Rolandus monachus</autore1>
      <titolo1>Chronicon rerum memorabilium monasterii Sancti Stephani Protomartyris ad Rivum Maris scriptum a Rolando Monacho qui vivebat an.D. MCLVII, ed. M.Schipa, in "Archivio Storico per le Provincie Napoletane", vol.10, pp.569-574.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1885</datacompl>
      <valb>Fa</valb>
      <desvalingl>Apocryphal source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070804</codbib>
      <autore1>Ciarlanti G.V.</autore1>
      <titolo1>Memorie historiche del Sannio chiamato hoggi Principato Ultra, Contado di Molisi, e parte di Terra di Lavoro, Provincie del Regno di Napoli (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1969).</titolo1>
      <luogoed>Isernia</luogoed>
      <datacompl>1644</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080937</codbib>
      <autore1>Filippo da Secinara</autore1>
      <titolo1>Trattato universale di tutti li terremoti occorsi, e noti nel mondo, con li casi infausti, ed infelici pressagiti da tali terremoti. Ove si fà mentione de Prencipi, e Monarchi, che regnorono in quei tempi, accennandosi le loro qualità, ed’altre cose memorabile, e curiose.</titolo1>
      <luogoed>L’Aquila</luogoed>
      <datacompl>1652</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090473</codbib>
      <autore1>Iannacchino A.M.</autore1>
      <titolo1>Storia di Telesia sua diocesi e pastori.</titolo1>
      <luogoed>Benevento</luogoed>
      <datacompl>1900</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110077</codbib>
      <autore1>Borgia S.</autore1>
      <titolo1>Memorie istoriche della pontificia città di Benevento, da secolo VIII al secolo XVIII divise in tre parti, parte Seconda dal secolo XI al secolo XVIII.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1764</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130416</codbib>
      <autore1>Vari V.</autore1>
      <titolo1>I Terremoti di Benevento e loro cause.</titolo1>
      <luogoed>Benevento</luogoed>
      <datacompl>1927</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130508</codbib>
      <autore1>Mazza F.</autore1>
      <titolo1>Nota cronologica dei terremoti che hanno funestato Ariano dal 1125 al 1930.</titolo1>
      <luogoed>Ariano Irpino</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240141</codbib>
      <autore1>Sardi de Letto F.</autore1>
      <titolo1>La Città di Sulmona. Impressioni storiche e divagazioni, 5 voll.</titolo1>
      <luogoed>Sulmona</luogoed>
      <datacompl>1972 - 1983</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240179</codbib>
      <autore1>Girardi F.</autore1>
      <titolo1>Diario delle cose più illustri seguite nel mondo.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1663</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300066</codbib>
      <autore1>Camera M.</autore1>
      <titolo1>Annali delle due Sicilie dall’origine e fondazione della monarchia fino a tutto il Regno dell’Augusto Sovrano Carlo III Borbone, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1841 - 1860</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300334</codbib>
      <autore1>Colosimo V.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto della Calabria avvenuto nella sera del dì 8 marzo 1832, con alcune riflessioni geologiche per lo suolo calabro, ed un prospetto cronologico de’ terremoti che hanno nelle diverse epoche scossa l’Europa ed altri luoghi lontani.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310202</codbib>
      <autore1>Sarnelli P.</autore1>
      <titolo1>Cronologia de’ vescovi et arcivescovi Sipontini.</titolo1>
      <luogoed>Manfredonia</luogoed>
      <datacompl>1680</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310214</codbib>
      <autore1>Grimaldi A.</autore1>
      <titolo1>De novo et ingenti in universa provincia Umbriae et Aprutii Citerioris terremotu.</titolo1>
      <luogoed>Todi</luogoed>
      <datacompl>1703</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350223</codbib>
      <autore1>Sarnelli P.</autore1>
      <titolo1>Memorie dell’insigne Collegio di S.Spirito della Città di Benevento dall’anno della fondazione 1177 infino al tremuoto de’ 5 di Giugno 1688, che si descrive.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370028</codbib>
      <autore1>Priori D.</autore1>
      <titolo1>Badie e conventi benedettini d’Abruzzo e Molise, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Lanciano</luogoed>
      <datacompl>1950 - 1951</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370040</codbib>
      <autore1>Priori D.</autore1>
      <titolo1>Torino di Sangro: nihil dulcius sua patria.</titolo1>
      <luogoed>Lanciano</luogoed>
      <datacompl>1957</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410086</codbib>
      <autore1>Moroni G.</autore1>
      <titolo1>Dizionario di erudizione storico-ecclesiastica da San Pietro sino ai nostri giorni specialmente intorno ai principali santi, beati, martiri, padri, ai sommi pontefici, cardinali e più celebri scrittori ecclesiastici, 103 voll. + 6 di indici.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1840 - 1879</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>430043</codbib>
      <autore1>Codagli D.</autore1>
      <titolo1>La Historia Orceana.</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1592</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>520024</codbib>
      <autore1>Romanelli D.</autore1>
      <titolo1>Scoverte patrie di città distrutte, e di altre antichità nella regione frentana oggi Abruzzo Citeriore nel Regno di Napoli.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1809</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680005</codbib>
      <autore1>Falcone di Benevento</autore1>
      <titolo1>Chronicon Beneventanum. Città e feudi nell’Italia dei Normanni, ed. E.D’Angelo.</titolo1>
      <luogoed>Tavarnuzze (FI)</luogoed>
      <datacompl>1998</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780023</codbib>
      <autore1>Riccioli G.B.</autore1>
      <titolo1>Chronologiae reformatae et ad certas conclusiones redactae, 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1669</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900218</codbib>
      <autore1>Tria G.A.</autore1>
      <titolo1>Memorie storiche civili ed ecclesiastiche della città, e diocesi di Larino metropoli degli antichi Frentani.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1744</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900268</codbib>
      <autore1>Sarnelli P.</autore1>
      <titolo1>Memorie cronologiche de’ Vescovi ed Arcivescovi della Santa Chiesa di Benevento colla serie de’ Duchi, e Principi Longobardi della stessa città.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900318</codbib>
      <autore1>Vitale T.</autore1>
      <titolo1>Storia della regia città di Ariano e sua diocesi.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1794</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900341</codbib>
      <autore1>Magliano G.</autore1>
      <titolo1>Larino: considerazioni storiche sulla città di Larino. Manoscritti del barone Giandomenico Magliano completati, annotati e pubblicati da da suo nipote Alberto Magliano.</titolo1>
      <luogoed>Campobasso</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>A</intpq>
      <desloc>Cliternia Nuova</desloc>
      <lat_wgs84>41.8962</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0762</lon_wgs84>
      <provlet>CB</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9.1</intpqnum>
      <nterr>00039</nterr>
      <nloc_cfti>058624.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cliternia Nuova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il crollo del monastero e del castello sono attestati solo da fonti tarde: Tria $(900218)$ desunse la notizia del crollo del monastero da Polidori. Il castello sorto sulle rovine di Cliternia cadde secondo il barone Magliano $(900341)$. Infine lo storico Camera $(300066)$ citò Clternia come luogo distrutto dal terremoto. La località di Cliternia fu identificata da Romanelli $(520024)$ come approssimativa localizzazione dell’antico monastero di S.Felice, in cui era custodito il corpo di S.Leo.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Bonito</desloc>
      <lat_wgs84>41.1023</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0039</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00039</nterr>
      <nloc_cfti>060651.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bonito</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>I fortissimi danni subiti da tutti gli edifici del villaggio, come riportato da Vitale $(900318)$ sulla scorta di una "cronaca antica" non rintracciabile, non sono menzionati da alcuna fonte coeva.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Larino</desloc>
      <lat_wgs84>41.8003</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.911</lon_wgs84>
      <provlet>CB</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00039</nterr>
      <nloc_cfti>058749.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Larino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>I gravi danni non meglio specificati menzionati da Tria $(900218)$ non sono confermati da fonti coeve. L’informazione venne ripresa da Magliano $(900341)$ e quindi da Baratta $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Benevento</desloc>
      <lat_wgs84>41.1297</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.777</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>00039</nterr>
      <nloc_cfti>059438.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Benevento</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto scosse tutti gli edifici e fece cadere parti delle mura cittadine, che a loro volta causarono gravissimi danni agli edifici adiacenti $(680005)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
