<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00068</nterr>
      <nperiod>003052</nperiod>
      <datanum>11800000</datanum>
      <data_label>1180 - -</data_label>
      <anno>1180</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.25</lat>
      <lon>15</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Ariano Irpino (AV)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata una ricerca bibliografica. Lo spoglio delle maggiori raccolte di fonti per la storia medievale (RIS, FISI, MGH) non ha individuato altre informazioni oltre a quelle fornite dalla bibliografia di Baratta (1901) $(000001)$; la revisione ha ripercorso la notizia del terremoto fino alla fonte originale, la cronaca dell’"Anonimo cassinese" $(090127)$ citata da Perrey (1848) $(050007)$ e da Mallet (1852) $(060028)$. La cronaca identificata, tuttavia, non cita alcun terremoto del 1180, ma soltanto quello calabrese nel 1184. È stato evidenziato come la falsa notizia del terremoto del 1180 sia nata e si sia sviluppata esclusivamente all’interno della tradizione sismologica, attraverso una serie di confusioni e sovrapposizioni.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>B1</codtab>
      <testocomm>La prima notizia bibliografica di un terremoto ad Ariano Irpino e Napoli del 1180 si trova in Perrey $(050007)$ e Mallet. Entrambi affermarono di basarsi sulla testimonianza di un anonimo cassinese non meglio specificato. Ricerche volte ad identificare tale fonte hanno appurato che l’accenno si può riferire ad un "anonymus cassinensis" pubblicato da Muratori nei "Rerum Italicarum Scriptores" (RIS, serie prima, vol.V, pp.55 e ss.), autore di una cronaca che si estende dal secolo XI al XIII, oppure ad un’altra opera di anonimo cassinese, sempre pubblicata nella raccolta muratoriana (RIS, serie prima, vol.V, pp.130 e ss.), il cui racconto si estende dal 1000 al 1199. In nessuna di queste cronache viene registrato un terremoto a Napoli o ad Ariano Irpino nel 1180. La menzione di un evento sismico contenuta nelle cronache degli anonimi cassinesi più prossima alla data del 1180 è rappresentata dal terremoto del 1184 nella valle del Crati. Le altre menzioni di terremoti riguardano anni più lontani dal 1180 e non contengono alcun acceno alle località citate dagli eruditi ottocenteschi.&lt;br&gt;La falsa notizia di Perrey e Mallet venne ripresa da Capocci $(021126)$ alla fine dell’Ottocento. Nella notizia di Capocci, la falsa tradizione del terremoto ad Ariano e Napoli si congiunse con un’altra tradizione riguardante un altro terremoto verificatosi nel 1180 in Inghilterra e in Svizzera, già riportata da Lancelotti $(780014)$.&lt;br&gt;Da Capocci la notizia passò in Mercalli $(000002)$ che, sulla scorta di Serpieri, erudito ottocentesco $(020975)$ vi inserì la notizia di una scossa a Rimini nel 1180. Baratta $(000001)$, sulla base del silenzio di Bonito, espresse motivati dubbi sull’evento sismico, ma lo inserì nel suo catalogo con riferimento a Capocci e a Perrey $(021126,050007)$.&lt;br&gt;Allo stato attuale della ricerca non c’è nessun elemento per affermare che nel 1180 vi sia stata una scossa a Ariano Irpino e a Napoli. Le uniche testimonianze di un terremoto nel 1180 sono contenute in due annali di area francese e sono relative a un evento estero $(090088,090210)$ e in Ricobaldo da Ferrara $(670005)$ che ricorda un terremoto a Catania probabilmente duplicando il terremoto siciliano del 1169.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020975</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto di Rimini della notte 17-18 marzo 1875 e considerazioni generali sopra varie teorie sismologiche. Discorso letto nella Università di Urbino per l’apertura dell’anno scolastico 1877-78.</titolo1>
      <luogoed>Urbino</luogoed>
      <datacompl>1878</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030850</codbib>
      <autore1>Lycosthenes C. [Conrad Wolffhart]</autore1>
      <titolo1>Prodigiorum ac ostentorum chronicon, quæ præter naturæ ordinem, motum, et operationem, et in superioribus &amp; his inferioribus mundi regionibus, ab exordio mundi usque ad hæc nostra tempora, acciderunt.</titolo1>
      <luogoed>Basel</luogoed>
      <datacompl>1557</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060028</codbib>
      <autore1>Mallet R.</autore1>
      <titolo1>Third Report on the Facts of Earthquake Phaenomena (Catalogue of recorded Earthquakes from 1606 B.C. to A.D. 1850), in "Report of the British Association for the Advancement of Science", a.1852, pp.1-176; a.1853, pp.117-212; a.1854, pp.1-326.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1853 - 1855</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090088</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales Floreffienses [1-1482] (sec.XV), ed. D.L.Bethmann, in "Monumenta Germaniae Historica", SS., tomo 16, pp.618-631.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090127</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales Casinenses (1000-1212), ed. G.H.Pertz, in "Monumenta Germaniae Historica", SS, vol.19, pp.303-320.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1866</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090210</codbib>
      <autore1>Balduinus Ninovensis</autore1>
      <titolo1>Chronicon [1-1294] (sec.XIV), ed. O.Holder-Egger, in "Monumenta Germaniae Historica", SS., tomo 25, pp.521-546.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>670005</codbib>
      <autore1>Ricobaldus Ferrariensis</autore1>
      <titolo1>Compilatio Chronologica usque ad annum 1312 perducta (sec.XIV), in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 9, coll.193-262.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1726</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780014</codbib>
      <autore1>Lancellotti S.</autore1>
      <titolo1>Lo hoggidì ovvero il mondo non peggiore né più calamitoso del passato.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1673</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900321</codbib>
      <autore1>Pescatori S.</autore1>
      <titolo1>I terremoti dell’Irpinia, in "Rivista economica della provincia di Avellino", a.8, n.3, pp.15-18, n.4, pp.3-10, n.5, pp.3-10, n.6, pp.3-11, n.7, pp.3-7.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
