<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00229</nterr>
      <nperiod>003168</nperiod>
      <datanum>13450201</datanum>
      <data_label>1345 02 01</data_label>
      <anno>1345</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>01</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.417</lat>
      <lon>12.367</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Venezia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), basato su Iaccarino e Molin (1978) $(080271)$, ed è stata sviluppata una ricerca su fonti memorialistiche edite e manoscritte. La notizia di questo evento non compare in Baratta (1901) $(000001)$. Mercalli (1883) $(000002)$ elencò invece il terremoto veneziano del giorno 1 febbraio 1345, riprendendo la notizia da Perrey (1848) $(050007)$. Perrey menzionò come sue fonti i due "cataloghi di prodigi" cinquecenteschi di Fritsche (1555) $(455043)$ e di Licostene (1557) $(030850)$. In realtà il testo di Fritsche non fa menzione del terremoto veneziano e ricorda, invece, un terremoto distruttivo avvenuto a Basilea nel 1354. Il controllo effettuato sull’opera di Licostene ha messo in luce che il terremoto in esame non è datato al giorno 1 febbraio, ma al 25 gennaio, attraverso la formulazione del calendario romano: "il giorno ottavo delle calende di febbraio". Perrey compì un errore nella lettura del testo di Licostene: infatti, il sismologo francese, saltando l’aggettivo "ottavo", trascrisse "il giorno delle calende di febbraio", corrispondente appunto all’1 febbraio. Resterebbe pertanto l’informazione relativa a un terremoto avvenuto a Venezia il 25 gennaio del 1345, così come viene riportata da Licostene. Tuttavia, il quadro degli eventi distruttivi fornito dall’autore cinquecentesco ricalca di fatto la descrizione del terremoto del 25 gennaio 1348. Licostene descrisse, infatti, il crollo di molti edifici pubblici e privati e la rovina dei campanili, e sostenne che il periodo sismico era durato quindici giorni; tutti particolari che si ritrovano nelle descrizioni degli effetti causati a Venezia dal terremoto del 1348. È quindi evidente che la notizia di questo terremoto rappresenta una duplicazione dell’evento sismico avvenuto tre anni dopo, compiuta da Licostene o da una fonte a lui precedente.&lt;br&gt;Ciò è confermato dal silenzio della cronachistica veneziana: esito negativo ha infatti avuto il vaglio della "Cronaca di Venezia" di Dolfin (Biblioteca Nazionale Marciana, Italiani, VII, 2557-2558) $(510101)$. Ugualmente negativo è stato l’esame dell’opera di Marino Sanuto (sec.XVI) $(700055)$, abitualmente molto attento al resoconto di fenomeni sismici, che non riporta alcun evento nel 1345, ma ricorda diffusamente solo il terremoto del 25 gennaio 1348.&lt;br&gt;In base a tali considerazioni, l’evento è stato eliminato da questo catalogo.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030715</codbib>
      <autore1>Morigia P.</autore1>
      <titolo1>Sommario cronologico diviso in sette libri ne’ quali con ordinata serie de tempi si ha notitia delli più gravi, &amp; importanti avvenimenti da che principiò il mondo, sino al presente.</titolo1>
      <luogoed>Bergamo</luogoed>
      <datacompl>1614</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030850</codbib>
      <autore1>Lycosthenes C. [Conrad Wolffhart]</autore1>
      <titolo1>Prodigiorum ac ostentorum chronicon, quæ præter naturæ ordinem, motum, et operationem, et in superioribus &amp; his inferioribus mundi regionibus, ab exordio mundi usque ad hæc nostra tempora, acciderunt.</titolo1>
      <luogoed>Basel</luogoed>
      <datacompl>1557</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080271</codbib>
      <autore1>Iaccarino E. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>Raccolta di notizie macrosismiche dell’Italia Nordorientale dall’anno 0 all’aprile 1976, CNEN, RT/DISP (78) 7.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395302</codbib>
      <autore1>Dandolus Andreas</autore1>
      <titolo1>Chronicon Venetum a pontificatu Sancti Marci ad annum usque 1339 succedit Raphaini Caresini continuatio usque ad annum 1388, in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 12, coll.13-524.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1728</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>455043</codbib>
      <autore1>Fritsche M.</autore1>
      <titolo1>Meteorum, hoc est, impressionum aerearum et mirabilium naturae operum... Item: Catalogus prodigiorum atque ostentorum.</titolo1>
      <luogoed>Nürnberg</luogoed>
      <datacompl>1555</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500082</codbib>
      <autore1>Zanon F.S.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Venezia, in "Annuario dell’Osservatorio geofisico del seminario patriarcale di Venezia", s.II, a.10, pp.53-89.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1937</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510101</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, VII, 2557-2558 (=12449-12450), Pietro Dolfin, Cronaca Veneta (fino al 1422), sec.XV, copia sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700055</codbib>
      <autore1>Sanudo Marino</autore1>
      <titolo1>Vitæ ducum Venetorum italice scriptæ ab origine Urbis, sive ab Anno 421 usque ad Annum 1493 (sec.XVI), in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 22, coll.405-1252.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
