<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00383</nterr>
      <nperiod>003173</nperiod>
      <datanum>14290000</datanum>
      <data_label>1429 - -</data_label>
      <anno>1429</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.467</lat>
      <lon>12.333</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Venezia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata sviluppata una ricerca sulle fonti edite. Baratta (1901) $(000001)$ utilizzò come fonte l’opera di Zerenghi (1624) $(020927)$, che contiene l’informazione di un terremoto avvenuto nel 1429 a Venezia. Poiché Venezia ha una ricca tradizione cronachistica, la mancanza di notizie relative a questa scossa nelle fonti memorialistiche del Quattrocento (ha infatti dato esito negativo lo spoglio della "Vitae ducum" di Sanuto $(700055)$) pone in forte dubbio questa testimonianza.&lt;br&gt;Lo spoglio della produzione memorialistica del XVI secolo, che conserva effettivamente la notizia di un terremoto nel 1429, ma mai con l’indicazione che esso fu sentito o causò danni a Venezia, conferma il dubbio sulla testimonianza di Zerenghi $(020927)$. Girolamo Bardi (1581) $(410085)$, cittadino fiorentino residente a Venezia, nel suo repertorio cronologico ricordò che nel 1429 un grande terremoto colpì l’Inghilterra e che in altre località, non meglio precisate, furono avvertiti terremoti. Anche altri scrittori seicenteschi menzionarono il terremoto in questo anno: Rosaccio (1641) $(410231)$ non diede alcun elemento di localizzazione; Bonito (1691) $(000003)$ menzionò un evento in Inghilterra e ricordò, inoltre, che nel 1429 a Venezia gelò il Canal Grande, tanto che i cittadini potevano attraversarlo a piedi. A Venezia un terremoto testimoniato da fonti coeve fu sentito quattro anni prima, nel 1425, e il ricordo dell’evento entrò nella tradizione erudita locale.&lt;br&gt;La notizia riportata da Zerenghi sul terremoto del 1429, non essendo suffragata da fonti coeve, può essere quindi in realtà riferita all’evento del 1425 e derivare in parte anche da una errata localizzazione a Venezia del coevo evento sismico localizzato dalle fonti in Gran Bretagna.&lt;br&gt;In base a tali considerazioni, l’evento è stato eliminato da questo catalogo.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020927</codbib>
      <autore1>Zerenghi F.</autore1>
      <titolo1>Discorso del terremoto.</titolo1>
      <luogoed>Macerata</luogoed>
      <datacompl>1626</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080271</codbib>
      <autore1>Iaccarino E. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>Raccolta di notizie macrosismiche dell’Italia Nordorientale dall’anno 0 all’aprile 1976, CNEN, RT/DISP (78) 7.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410085</codbib>
      <autore1>Bardi G.</autore1>
      <titolo1>Sommario overo età del mondo Chronologiche [da Adamo fino al 1581], 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1581</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410231</codbib>
      <autore1>Rosaccio G.</autore1>
      <titolo1>Le sei età del mondo dalle origini al 1636.</titolo1>
      <luogoed>Viterbo</luogoed>
      <datacompl>1641</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700055</codbib>
      <autore1>Sanudo Marino</autore1>
      <titolo1>Vitæ ducum Venetorum italice scriptæ ab origine Urbis, sive ab Anno 421 usque ad Annum 1493 (sec.XVI), in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 22, coll.405-1252.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1733</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
