<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00394</nterr>
      <nperiod>003308</nperiod>
      <datanum>14480426</datanum>
      <data_label>1448 04 26</data_label>
      <anno>1448</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.5</lat>
      <lon>12.25</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Città di Castello (PG)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Il Catalogo PFG (1985) elenca un terremoto datato 26 aprile 1448 e localizzato a Città di Castello sulla base del catalogo di Baratta (1901) $(000001)$. La bibliografia utilizzata da Baratta rimanda al catalogo di De Rossi, edito postumo dallo stesso Baratta (1899) $(060008)$, dove si legge che il 26 aprile 1448 a Città di Castello un terremoto fece cadere molte case, causando la morte di molte persone. La notizia è tratta dal codice Vaticano Latino 7943, conservato presso la Biblioteca Apostolica Vaticana $(675433)$. Si tratta di un codice miscellaneo che contiene, tra le altre cose, diverse cronache urbinati. Alle carte 70r-86r (numerazione cassata e risegnata 62r-78r) si trova una copia della "Cronaca dello Stato di Urbino, specialmente di Gubbio ab anno 1444 ad 1579", compilata dal canonico della cattedrale di Gubbio (o forse di Urbino), tale don Francesco. Come si evince da un passo autobiografico della stessa cronaca, relativo all’anno 1561, l’autore visse nel XVI secolo.&lt;br&gt;Presso la stessa Biblioteca Apostolica Vaticana, nel codice Urbinate Latino 904, è stata identificata inoltre un’altra copia della stessa cronaca $(675437)$. Nel codice Vaticano Latino 7943 la notizia del terremoto è riportata alla carta 71r (63r): "1448 adi 26 di Aprile a mezo dì che fò di mercore fo el teremoto amazzò molte persone a Castello et cascharono molte case".&lt;br&gt;Le indicazioni cronologiche sono, tuttavia, errate: infatti, grazie all’indicazione del giorno della settimana, si evince che nel 1448 il 26 aprile non era mercoledì, bensì venerdì.&lt;br&gt;Controllando altri passi della stessa cronaca relativi al 1448 si possono ravvisare ulteriori imprecisioni cronologiche. L’autore scrive che il 7 maggio era domenica, ma in realtà era martedì; e ancora che domenica 4 agosto morì papa Callisto III, ma quel pontefice spirò in realtà il 6 agosto del 1458, effettivamente giorno di domenica. Un altro errore cronologico si può riscontrare anche in una notizia del 1447: l’autore scrive che in quell’anno l’8 maggio era domenica, ma in realtà era lunedì.&lt;br&gt;In base a queste considerazioni si può concludere che la cronologia degli anni 1447 e 1448 è in realtà sfasata di 10 anni: infatti, se assumiamo che le notizie riportate dalla cronaca trattino del 1457 e 1458, tutte le indicazioni cronologiche che permettono un riscontro in base ai giorni della settimana collimano perfettamente. Infatti l’8 maggio 1457 era domenica, il 7 maggio 1458 era domenica, e il 26 aprile 1458 era mercoledì: giorno nel quale avvenne effettivamente un forte terremoto a Città di Castello, documentato da altre fonti coeve.&lt;br&gt;Si può così concludere che il 26 aprile 1448 non è avvenuto alcun terremoto e che la scossa riportata dal Catalogo PFG (1985) è una duplicazione dell’evento sismico del 26 aprile 1458, pertanto l’evento è stato eliminato dal catalogo dei terremoti italiani.&lt;br&gt;Alla stessa conclusione erano giunti anche Castelli e Moriani (1990) $(092091)$ e Castelli (1991) $(092194)$ in base però alla sola analisi della "Cronaca di Gubbio di un canonico Don Francesco", pubblicata da Mazzatinti nel 1902 nella nuova edizione dei "Rerum Italicarum Scriptores" $(096053)$. Dal riscontro effettuato sui due codici vaticani menzionati in precedenza possiamo ora stabilire con sicurezza che i due manoscritti e il testo a stampa si riferiscono alla stessa cronaca, sebbene il curatore Mazzatinti abbia utilizzato per la sua edizione una trascrizione ottocentesca conservata alla Biblioteca comunale di Gubbio, copia a sua volta di una precedente trascrizione poi andata perduta.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021295</codbib>
      <autore1>SGA</autore1>
      <titolo1>Indagini di sismologia storica in zone "silenziose": l’area di Sansepolcro, RPT 218/99, Bologna dicembre 1999 (rapporto inedito per INGV).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1999</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060008</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Saggio dei materiali per una storia dei fenomeni sismici avvenuti in Italia, raccolti dal prof. Michele Stefano de Rossi, in "Bollettino della Società Geologica Italiana", vol.18, pp.432-460.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091411</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Comastri A.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of earthquakes and tsunamis in the Mediterranean area from the 11th to the 15th century.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bologna</luogoed>
      <datacompl>2005</datacompl>
      <valb>Cf</valb>
      <desvalingl>Catalogue-source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092091</codbib>
      <autore1>Castelli V. e Moriani A.</autore1>
      <titolo1>Terremoti medievali nell’alta Valtiberina: un tentativo di rilettura, in "Atti del 7.o Convegno", Roma 30 novembre-2 dicembre 1988, CNR-GNGTS, vol.1, pp.501-516.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092194</codbib>
      <autore1>Castelli V.</autore1>
      <titolo1>La revisione dei maggiori terremoti medievali d’interesse per il territorio della Regione Toscana, in "Atti del Convegno, Pisa 25-27 giugno 1990", CNR-GNDT, vol.2 (Macrosismica), a cura di P.Albini e M.S.Barbano, pp.47-58.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095573</codbib>
      <autore1>Conversini P., Lolli O., Molin D., Paciello A. e Pagliacci S.</autore1>
      <titolo1>Ricerche sulla sismicità storica della provincia di Perugia, Quaderni Regione dell’Umbria, n.s., Collana Sismica, vol.1b.</titolo1>
      <luogoed>Perugia</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>096053</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Cronaca di Gubbio di un canonico don Francesco [6 marzo 1419-18 aprile 1579], sec.XVI, ed. G.Mazzatinti, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 21/4, pp.105-109.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1902</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396032</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Arezzo, Documenti diversi, Carte di privati, reg.10, Debitori, creditori e ricordi di Francesco Scorzoso (1439-1539).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1439 - 1539</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396183</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie XXX, Memorie della Comunità, reg.4 (1441-1699).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1441 - 1699</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675433</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Vaticani Latini, 7943, cc.62r-78r, Copia di cronaca [Francisci canonici cathedralis eugubinae, Cronaca dello stato di Urbino, specialmente di Gubbio (1444-1579)].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675437</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Urbinati Latini, 904, Memorie antiche dal 1444 sin al 1579 [Francisci canonici Urbinatensis cathedralis, Chronica rerum urbinatensium ab anno 1444 ad annum 1579].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
