<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00429</nterr>
      <nperiod>003070</nperiod>
      <datanum>14620103</datanum>
      <data_label>1462 01 03</data_label>
      <anno>1462</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>20:25</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.3565</lat>
      <lon>13.3956</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>A</level>
      <io>5</io>
      <imax>5</imax>
      <npun>1</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>4.3</mm>
      <earthquakelocation>L’Aquila</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>5</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Dalla metà di novembre 1461 alla fine di marzo 1462 l’area dell’Appennino abruzzese, di cui L’Aquila era una delle più importanti città, fu colpita da una sequenza di terremoti. Le numerose fonti contemporanee permettono di ricostruire la cronologia delle scosse e di delineare un complesso e dettagliato scenario dei danni.&lt;br&gt;&#13;
Il 16 novembre 1461 all’Aquila fu sentita una scossa che non causò alcun danno.&lt;br&gt;&#13;
Nella notte del 27 novembre 1461, precedute da forti rumori sotterranei, due forti scosse, avvenute alla distanza di circa due ore, descritte dalle fonti coeve come di quasi uguale intensità, colpirono il territorio dell’Aquila. La prima scossa, della durata di circa un minuto (il tempo necessario per recitare tre paternoster e tre avemaria), avvenne circa alle 21:05 GMT (le 5 in orario “all’italiana”). La seconda scossa, della durata di circa 12 secondi (il tempo necessario per recitare un “paternoster”), avvenne alle 23:05 GMT (le 7 in orario “all’italiana”) aggravò notevolmente gli effetti della prima; tuttavia gli effetti delle due scosse non sono chiaramente distinguibili.&lt;br&gt;&#13;
Il terremoto colpì gravemente tutti gli edifici dell’Aquila: un quarto delle case crollò interamente e tutte le altre subirono crolli parziali e lesioni molto gravi. L’area nord-occidentale della città fu quella più danneggiata: la zona di porta Rivera, dove furono distrutte circa 75 case, in particolare nell’antica strada Gianvincioni e la zona di porta Pile e di via Sassa, dove i crolli furono molto numerosi. Meno danneggiata delle altre risultò l’area nord-orientale della città, verso la contrada Intempera. Crollarono anche molte delle numerosissime torri della città.&lt;br&gt;&#13;
Per la città dell’Aquila è possibile avere un particolareggiato elenco di danni alle chiese e agli edifici pubblici dell’area urbana. Secondo le fonti cronachistiche, 46 monumenti della città furono colpiti. Ci furono crolli, crolli parziali o danni a chiese e campanili; monasteri; palazzi e ospedali, qui di seguito elencati.&lt;br&gt;&#13;
Chiese e campanili: S.Agostino, S.Andrea, S.Angelo di Vio, S.Bernardino, S.Biagio, S.Chiara, S.Croce, S.Domenico, S.Flaviano, S.Francesco, S.Giovanni, S.Giuliano di Barete, S.Giusta, S.Leonardo, S.Lorenzo, S.Marciano, S.Marco, S.Maria di Bagno, S.Maria di Civitatem, S.Maria di Collemaggio, S.Maria di Farfa, S.Maria di Intempera, S.Maria di Paganica, S.Maria di Rasino, S.Maria di Roio, S.Maria Maddalena, S.Marinella, S.Massimo (Duomo), S.Pietro di Preturo, S.Pietro di Sassa, S.Quinziano, S.Silvestro, S.Spirito, S.Vittorino.&lt;br&gt;&#13;
Monasteri: S.Agostino, S.Chiara, S.Croce, S.Maria di Collemaggio, S.Domenico, S.Francesco.&lt;br&gt;&#13;
Palazzi: palazzo del comune, palazzo vescovile.&lt;br&gt;&#13;
Ospedali: S.Salvatore, S.Matteo, S.Pietro di Sassa, S.Spirito, S.Giacomo.&lt;br&gt;&#13;
I morti furono numerosi: circa 80 o 100 a seconda delle fonti, molti dei quali furono travolti dal crollo delle volte dell’ospedale maggiore (S.Salvatore). Gli effetti del terremoto furono aggravati da un incendio e, in seguito, dalle abbondanti nevicate avvenute nel gennaio 1462.&lt;br&gt;&#13;
Nel territorio circostante L’Aquila, costituito complessivamente da oltre 80 borghi fortificati, furono gravemente colpiti i seguenti: Onna, dove crollarono tutte le case causando la morte di molti degli abitanti; Sant’Eusanio Forconese che fu distrutto quasi interamente, compreso il castello di recente costruzione, ci furono molte vittime; Castelnuovo crollò quasi interamente, compresi i torrioni delle mura e ci furono 28 morti; Castelvecchio Calvisio subì il crollo di molte case e ci furono 12 morti; Poggio Picenze crollò quasi interamente. Questo terremoto fu sentito senza danni in un’area molto vasta: a Perugia, a Roma, dove la campana della chiesa di S.Marcello diede tre rintocchi e dopo un po’ di tempo altri quattro, probabilmente in concomitanza delle due scosse. A San Germano (odierna Cassino) il terremoto fu sentito in modo leggero.&lt;br&gt;&#13;
La reazione della popolazione dell’Aquila fu di rifugiarsi, fin dalla prima scossa, nella campagna circostante innalzando tende. In seguito, gran parte degli abitanti fece ritorno in città, ma si stabilì nelle piazze (quella del Mercato, il campo della Fossa, e altri spazi aperti entro le mura) dove furono erette baracche di legno. I riti religiosi furono sospesi a causa dei crolli avvenuti nelle chiese e per la minaccia di ulteriori distruzioni.&lt;br&gt;&#13;
L’11 dicembre 1461 si concluse la fase più intensa della sequenza sismica; fino a quel giorno all’Aquila furono sentite circa cento scosse.&lt;br&gt;&#13;
Il 18 dicembre 1461 alle 0.10 ca. GMT (le 8 della notte in orario “all’italiana”) all’Aquila ci fu una nuova forte scossa che causò forse il crollo di parecchie case già lesionate dalle scosse precedenti, la popolazione spaventata si rifugiò in tende allestite nelle piazze e nei campi;&lt;br&gt;&#13;
il 3 gennaio 1462, alle ore 20.25 ca. GMT (le 4 della notte in orario “all’italiana”) e 4 gennaio 1462, alle ore 22.25 ca. GMT (le 6 della notte in orario “all’italiana”) all’Aquila ci furono due scosse violente che spaventarono la popolazione;&lt;br&gt;&#13;
il 26 marzo 1462 alle ore 23 ca. GMT (le 5 della notte in orario “all’italiana”) all’Aquila ci fu un’altra scossa;&lt;br&gt;&#13;
il 27 marzo 1462 alle ore 3 ca. GMT (le 9 della notte in orario “all’italiana”) all’Aquila ci fu una scossa che spinse le persone ad abbandonare le case;&lt;br&gt;&#13;
il 27 marzo 1462 alle ore 6 ca. GMT (le 12 in orario “all’italiana”) all’Aquila ci fu un’altra scossa;&lt;br&gt;&#13;
il 29 marzo 1462 alle ore 8.05 ca. GMT (le 14 in orario “all’italiana”) scossa abbastanza forte, seguita da altre due ad ora imprecisata.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002158</codbib>
      <autore1>Spadea M.C., Vecchi M., Gardellini P. e Del Mese S.</autore1>
      <titolo1>The Aquila earthquake of November 27, 1461, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, p.160.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051321</codbib>
      <autore1>Giorgetti F. e Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>Italian earthquake catalogue from the beginning of the Christian age up to 1968, Osservatorio Geofisico Sperimentale di Trieste, contributo n.201 bis.</titolo1>
      <luogoed>Trieste</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060008</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Saggio dei materiali per una storia dei fenomeni sismici avvenuti in Italia, raccolti dal prof. Michele Stefano de Rossi, in "Bollettino della Società Geologica Italiana", vol.18, pp.432-460.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060028</codbib>
      <autore1>Mallet R.</autore1>
      <titolo1>Third Report on the Facts of Earthquake Phaenomena (Catalogue of recorded Earthquakes from 1606 B.C. to A.D. 1850), in "Report of the British Association for the Advancement of Science", a.1852, pp.1-176; a.1853, pp.117-212; a.1854, pp.1-326.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1853 - 1855</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070047</codbib>
      <autore1>Buoni G.A.</autore1>
      <titolo1>Del terremoto, dialogo di I.A.Buoni medico ferrarese distinto in quattro giornate.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1571</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080937</codbib>
      <autore1>Filippo da Secinara</autore1>
      <titolo1>Trattato universale di tutti li terremoti occorsi, e noti nel mondo, con li casi infausti, ed infelici pressagiti da tali terremoti. Ove si fà mentione de Prencipi, e Monarchi, che regnorono in quei tempi, accennandosi le loro qualità, ed’altre cose memorabile, e curiose.</titolo1>
      <luogoed>L’Aquila</luogoed>
      <datacompl>1652</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090038</codbib>
      <autore1>Guerriero da Gubbio</autore1>
      <titolo1>Cronaca (1350-1472), ed. G.Mazzatinti, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 21, parte 4.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1902</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090039</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales Forolivienses ab origine urbis usque ad a[nnum] 1473 (sec.XV), ed. G.Mazzatinti, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 22, parte 2.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1903 - 1909</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090058</codbib>
      <autore1>Ghirardacci C.</autore1>
      <titolo1>Della historia di Bologna. Parte terza, ed. A.Sorbelli, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 33, parte 1 e 2.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1912 - 1932</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090320</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Cronaca Rampona (Cronaca A) [1104-1471], in Corpus chronicorum Bononiensium, ed. A.Sorbelli, "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 18, parte 1.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello-Bologna</luogoed>
      <datacompl>1910 - 1940</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090321</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Cronaca Varignana (Cronaca B) [-1471], in Corpus chronicorum Bononiensum, ed. A.Sorbelli, "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 18, parte 1.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello-Bologna</luogoed>
      <datacompl>1910 - 1940</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091366</codbib>
      <autore1>Figliuolo B.</autore1>
      <titolo1>Il fenomeno sismico nel bacino del Mediterraneo in età rinascimentale, in "Studi Storici", vol.43 (4), pp.881-919.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>2002</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091377</codbib>
      <autore1>Casti E.</autore1>
      <titolo1>Anton Ludovico Antinori e le sue molteplici opere edite ed inedite.</titolo1>
      <luogoed>L’Aquila</luogoed>
      <datacompl>1887</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091411</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Comastri A.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of earthquakes and tsunamis in the Mediterranean area from the 11th to the 15th century.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bologna</luogoed>
      <datacompl>2005</datacompl>
      <valb>Cf</valb>
      <desvalingl>Catalogue-source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092026</codbib>
      <autore1>Carrozzo M.T., De Visintini G., Giorgetti F. e Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>General Catalogue of Italian Earthquakes, CNEN, RT/PROT(73)12.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>096032</codbib>
      <autore1>Lopez L.</autore1>
      <titolo1>I «castelli» dell’Aquila nell’antico comune, in "Bollettino della Deputazione Abruzzese di Storia Patria", a.77 (1987), pp.55-90.</titolo1>
      <luogoed>L’Aquila</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>100003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Provinciale "S.Tommasi" di L’Aquila, ms.574, E.Mariani, Memorie storiche della città dell’Aquila, luoghi e monumenti, miscellanea A, ms. sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>100004</codbib>
      <autore1>Antinori A.L.</autore1>
      <titolo1>Annali degli Abruzzi dalle origini all’anno 1777, 24 voll. (edizione in facsimile).</titolo1>
      <luogoed>Sala Bolognese</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130399</codbib>
      <autore1>De Matteis A.</autore1>
      <titolo1>L’Aquila e il Contado. Demografia e fiscalità (secoli XV-XVIII).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130422</codbib>
      <autore1>Gavini I.C.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Abruzzo ed i suoi monumenti, in "Rivista Abruzzese di Scienze, Lettere ed Arti", a.30 (1915), fasc.5, pp.235-240.</titolo1>
      <luogoed>Teramo</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190066</codbib>
      <autore1>Pellini P.</autore1>
      <titolo1>Dell’historia di Perugia, 2 voll. (ristampa anastatica, Bologna 1968).</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1664</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190072</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Vaticani Latini, 7934, Chronicon asculanum, secc.XV-XVI, copia P.L.Galletti sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>220002</codbib>
      <autore1>Tummolillo Angelo</autore1>
      <titolo1>Notabilia temporum di Angelo de Tummulillis da Sant’Elia, ed. C.Corvisieri, in "Fonti per la storia d’Italia" (Scrittori secolo XV), vol.7.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240131</codbib>
      <autore1>Cirillo B.</autore1>
      <titolo1>Annali della città dell’Aquila, con l’historie del suo tempo.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1570</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240132</codbib>
      <autore1>Vittori G.</autore1>
      <titolo1>Stato dell’Aquila degli Abruzzi nei grandi periodi sismici del 1315, 1349 e 1461-62, in "Bollettino della Società di Storia Patria Anton Ludovico Antinori negli Abruzzi", a.8, pp.228-236.</titolo1>
      <luogoed>L’Aquila</luogoed>
      <datacompl>1896</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240166</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Cenni storici intorno alla cattedrale Aquilana, in "La Palestra Aternina", a.4, fasc.7, pp.193-198, fasc.8, pp. 250-255, fasc.10, pp.311-315, fasc.11, pp.336-340, fasc.12, pp. 359-361.</titolo1>
      <luogoed>L’Aquila</luogoed>
      <datacompl>1886</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240169</codbib>
      <autore1>Pansa G.</autore1>
      <titolo1>Regesto antico dell’insigne monastero di Collemaggio, in "Rassegna Abruzzese di Storia ed Arte", a.3, n.9, pp.248-262, a.4, n.10, pp.73-79, nn.11-12, pp.234- 251.</titolo1>
      <luogoed>Casalbordino</luogoed>
      <datacompl>1900</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350203</codbib>
      <autore1>Rinuccini Filippo</autore1>
      <titolo1>Ricordi storici di Filippo di Cino Rinuccini dal 1282 al 1460, colla continuazione di Alamanno e Neri suoi figli fino al 1506, seguiti da altri monumenti inediti di storia patria estratti dai codici originali, ed. G.Aiazzi.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1840</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370011</codbib>
      <autore1>De Ritiis Alessandro</autore1>
      <titolo1>La chronica civitatis Aquilae di Alessandro de Ritiis, ed. L.Cassese, in "Archivio Storico per le Province Napoletane", a.66, pp.151-216.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1941</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370027</codbib>
      <autore1>D’Angeluccio Francesco</autore1>
      <titolo1>Cronaca delle cose dell’Aquila dall’anno 1436 all’anno 1485 scritta da Francesco d’Angeluccio di Bazzano. Data al pubblico dal testo a penna originale della Bibliotheca di Gio. Matteo Brancadoro; con annotazioni e giunte di Antonio Antinori, in "Antiquitates Italicæ Medii Ævi", ed. L.A.Muratori, tomo 6, coll.887-926.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1742</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370040</codbib>
      <autore1>Priori D.</autore1>
      <titolo1>Torino di Sangro: nihil dulcius sua patria.</titolo1>
      <luogoed>Lanciano</luogoed>
      <datacompl>1957</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370135</codbib>
      <autore1>Malombra Filippo</autore1>
      <titolo1>Lettera dell’agente milanese F.Malombra al duca di Milano Francesco Sforza, Penne 15 dicembre 1461, in "Dispacci sforzeschi da Napoli", vol.4: 1º gennaio-26 dicembre 1461, ed. F.Storti, n.231, pp.393-395.</titolo1>
      <luogoed>Salerno</luogoed>
      <datacompl>1998</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385746</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale dell’Archiginnasio di Bologna, Manoscritti, B.1648, Giacomo di Marco, Cronaca di Bologna [1445-1471], sec.XV.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XV sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395301</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Cronaca ascolana dal 1345 al 1523, ed. A.Salvi.</titolo1>
      <luogoed>Ascoli Piceno</luogoed>
      <datacompl>1993</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Gambalunga di Rimini, Manoscritti, 4, Claudio Paci, Apparatus instrumentorum, bullarum, scripturarum aliorumque documentorum pro annalibus Ariminensibus Claudio Pacio praemeditatis, sec.XVI.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410041</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Universitaria di Bologna, Manoscritti, 770, Antonio Francesco Ghiselli, Memorie antiche manuscritte di Bologna, raccolte, et accresciute sino à tempi presenti [origini-1729], 93 voll. + 2 di indici, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410085</codbib>
      <autore1>Bardi G.</autore1>
      <titolo1>Sommario overo età del mondo Chronologiche [da Adamo fino al 1581], 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1581</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410086</codbib>
      <autore1>Moroni G.</autore1>
      <titolo1>Dizionario di erudizione storico-ecclesiastica da San Pietro sino ai nostri giorni specialmente intorno ai principali santi, beati, martiri, padri, ai sommi pontefici, cardinali e più celebri scrittori ecclesiastici, 103 voll. + 6 di indici.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1840 - 1879</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410284</codbib>
      <autore1>Summonte G.A.</autore1>
      <titolo1>Historia della città, e Regno di Napoli, 2ª ed., 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1675</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745091</codbib>
      <autore1>Costantini B.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Abruzzo, in "Rivista Abruzzese di Scienze, Lettere ed Arti", a.30 (1915), fasc.6, pp.281-295.</titolo1>
      <luogoed>Teramo</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775044</codbib>
      <autore1>Dello Mastro Paolo</autore1>
      <titolo1>Diario e memorie di diverse cose accadute in Roma dal 1422 al 1484, ed. A.De Antonis, in "Il Buonarroti", s.II, vol.10 (gennaio-maggio 1875), pp.3-13; 37-48; 109-119; 141-148.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1875</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900285</codbib>
      <autore1>Colarossi-Mancini A.</autore1>
      <titolo1>Storia di Scanno e guida nella Valle del Sagittario.</titolo1>
      <luogoed>L’Aquila</luogoed>
      <datacompl>1921</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>L'Aquila</desloc>
      <lat_wgs84>42.3565</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3956</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>00429</nterr>
      <nloc_cfti>056142.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>L’Aquila</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM/>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
