<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00479</nterr>
      <nperiod>003245</nperiod>
      <datanum>14880731</datanum>
      <data_label>1488 07 31</data_label>
      <anno>1488</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>31</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.75</lat>
      <lon>14.167</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Medio Tirreno</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata sviluppata una ricerca bibliografica. Fonte del catalogo è Baratta (1901), al quale la notizia era pervenuta tramite Bonito (1691) $(000003)$. Bonito trasse la menzione della scossa dallo storico napoletano del Seicento Giulio Cesare Capaccio, che nelle sue "Historiae Neapolitanae" (ed. 1771) $(300103)$, menzionando anche gli eventi del 1198 e del 1538, aveva ricordato, senza citare le proprie fonti, un terremoto a Pozzuoli il 31 luglio 1488, a causa del quale morirono persone e furono distrutti edifici.&lt;br&gt;Anche una precedente opera di Capaccio, "La vera antichità di Pozzuolo" (1607) $(395044)$, reperita nel corso della revisione, ripete senza variazioni la notizia nel capitolo intitolato "Del solfo, fuogo, e terremoti": l’autore inserisce la menzione dei tre terremoti accaduti a Pozzuoli (1198, 1488 e 1538) nell’ambito di una spiegazione scientifica dei fenomeni, attribuiti alle esalazioni solforose della zona. Bonito (1691) $(000003)$ notò che la notizia di Capaccio contenteva un’imprecisione cronologica relativa all’anno 1488: infatti Capaccio datò l’evento al regno di Alfonso II d’Aragona, compreso tra il 1494 e il 1495; invece, nel 1488 regnava il padre di Alfonso, cioè Ferdinando d’Aragona (1458-1494).&lt;br&gt;Per districare la serie dei riferimenti tramandati entro parametri già evidentemente imprecisi, sono state analizzate alcune opere della tradizione storiografica ed erudita relativa a Pozzuoli: Mazzella (1591) $(395259)$, Mormile (1670) $(370036)$ e infine D’Ancora (1792) $(395260)$. Mazzella (1591) $(395259)$, il testo più antico, ricorda tre eventi sismici-vulcanici importanti per Pozzuoli avvenuti nel 1198, il 30 dicembre 1458 e nel 1538. Il secondo evento è chiaramente identificabile con il grande terremoto napoletano del 1456, di cui sono generalmente ricordate le due scosse del 5 e del 30 dicembre. Così interpretò anche Magnati (1688) $(310141)$ nel suo repertorio sismico, indicando fra gli eventi importanti per l’area le tre date: 1198, 1456 e 1538.&lt;br&gt;È ragionevole ritenere che la data trasmesa nel Seicento da Capaccio (ed. 1771) e ripresa da Bonito (1691) sia una semplice contaminazione di data con il terremoto del 1456. Tale famoso terremoto aveva causato alcuni danni a Pozzuoli, come è testimoniato dall’autorevole trattato di Giannozzo Manetti (Biblioteca Apostolica Vaticana, Palatini Latini, 1077) $(370039)$; per l’analisi dei danni in quest’area si veda l’edizione precedente del Catalogo ING-SGA (Boschi et al. 1995) $(950731)$.&lt;br&gt;Infine, non è irrilevante osservare che il repertorio manoscritto di eventi sismici di Colanello Pacca (Biblioteca della Società Napoletana di Storia patria, Fondo sismico, 7/A3) $(130390)$ per l’anno 1488 non riporta alcun evento. L’autore napoletano, vissuto negli anni 1514-1582, avrebbe potuto facilmente conservare memoria di un evento sismico distruttivo nell’area a ridosso della sua città. Ugualmente negative risultano le autorevoli opere storiografiche di Collenuccio (ed. 1928) $(410282)$ e di Vitignano (1595) $(370038)$.&lt;br&gt;Sulla base di tali considerazioni questo evento è stato ritenuto una duplicazione cronologica di quello del 1456 e pertanto eliminato da questo catalogo.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130390</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca della Società Napoletana di Storia Patria, Fondo sismico, 7/A3, Colanello Pacca, Discorso del terremoto, 1563-1580.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1563 - 1580</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300103</codbib>
      <autore1>Capaccio G.C.</autore1>
      <titolo1>Historiæ Neapolitanæ libri duo in quibus antiquitas ædificii, civium, reipublicæ, ducum, religionis, bellorum, lapidum, locorumque adjacentium, qui totam fere Campaniam completuntur, continetur, in "Raccolta di tutti i più rinomati scrittori dell’istoria generale del Regno di Napoli", tomi 22-23.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1771</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310141</codbib>
      <autore1>Magnati V.</autore1>
      <titolo1>Notitie istoriche de’ terremoti succeduti ne’ secoli trascorsi, e nel presente.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370036</codbib>
      <autore1>Mormile G.</autore1>
      <titolo1>Descrittione dell’amenissimo distretto della città di Napoli, et dell’antichità della città di Pozzuolo. Con la narratione di tutti i luoghi notabili, e degni di memoria di Cuma, di Baia, di Miseno, &amp; degli altri luoghi convicini.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1617</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370038</codbib>
      <autore1>Vitignano C.</autore1>
      <titolo1>Cronica del Regno di Napoli.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1595</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370039</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Palatini Latini, 1077, Giannozzo Manetti, De terraemotu libri tres, 1457.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1457</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395044</codbib>
      <autore1>Capaccio G.C.</autore1>
      <titolo1>La vera antichità di Pozzuolo. Ove con l’istoria di tutte le cose del contorno, si narrano la bellezza di Posilipo, l’origine della città di Pozzuolo, Baia, Miseno, Cuma, Ischia, riti, costumi, magistrati, nobiltà, statue, inscrittioni, fabbriche antiche, successi, guerre, e quanto appartiene alle cose naturali di terme, bagni, e di tutte le miniere.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1652</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395259</codbib>
      <autore1>Mazzella S.</autore1>
      <titolo1>Sito, et antichità della città di Pozzuolo, e del suo amenissimo distretto. Con la descrittione di tutti i luoghi notabili, e degni di memoria, e di Cuma, e di Baia, e di Miseno, e de gli altri luoghi convicini.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1591</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395260</codbib>
      <autore1>D’Ancora G.</autore1>
      <titolo1>Guida ragionata per le antichità e per le curiosità naturali di Pozzuoli e de’ luoghi circonvicini.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410282</codbib>
      <autore1>Collenuccio Pandolfo</autore1>
      <titolo1>Compendio de le istorie del Regno di Napoli [dalle origini al 1470], a cura di A.Saviotti.</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>950731</codbib>
      <autore1>Boschi E., Ferrari G., Gasperini P., Guidoboni E., Smriglio G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei forti terremoti in Italia dal 461 a.C. al 1980, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
