<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00815</nterr>
      <nperiod>003181</nperiod>
      <datanum>15910710</datanum>
      <data_label>1591 07 10</data_label>
      <anno>1591</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>10</giorno>
      <time_label>07:00</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.55</lat>
      <lon>11.55</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Vicenza</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata sviluppata una ricerca su fonti memorialistiche edite e manoscritte. Baratta (1901) $(000001)$, basandosi su una informazione riportata da Piovene (1888) $(050398)$, che a sua volta l’aveva tratta dalla cronaca coeva di Garzadore, autore del XVIII secolo, elencò nel suo catalogo un terremoto avvenuto a Vicenza il 10 luglio 1591. Secondo Piovene, a Vicenza il terremoto era avvenuto alle ore 2 del 10 luglio 1591, e aveva fatto cadere molti comignoli. In appendice alla sua opera Baratta (1901) aggiunse a queste indicazioni anche la testimonianza dello storico veneziano Gallicciolli (1795) $(500024)$, secondo il quale a Venezia la scossa aveva fatto suonare le campane di alcune chiese.&lt;br&gt;Ulteriori notizie emerse nel corso della revisione segnalano che questa scossa fu sentita anche in altre località dell’area veneta: a Udine, come risulta da Battistella (1930) $(500040)$, e a Salò, secondo quanto riportato in un numero del "Bollettino della Società Meteorologica Italiana" (1907) $(000101)$. Il terremoto è ricordato anche a Padova, ma datato al 14 luglio $(380082)$. Questa discrepanza potrebbe essere dovuta a un semplice errore di lettura delle fonti, oppure alla menzione di una replica sentita in tale data.&lt;br&gt;Una seconda parte della revisione è stata volta a verificare quale fosse il rapporto tra questo terremoto e quello testimoniato in alcune città emiliano-romagnole per lo stesso giorno. Baratta infatti, considerando la concomitanza del giorno, ipotizzò che le scosse sentite in area veneto-friulana e in area emiliano-romagnola fossero da ricondurre allo stesso evento.&lt;br&gt;Fonti coeve o successive segnalarono il terremoto in numerose città: a Ferrara $(400047,060051,030107,692013)$, Bologna $(410046)$, Cento $(410082)$, Comacchio $(692013)$, Ravenna $(350025,350069,410061)$ e Forlì $(092003)$. Anche la maggior parte delle fonti emiliano-romagnole datarono l’evento al 10 luglio 1591; tuttavia, per quanto riguarda Ravenna, il terremoto fu datato tra il 6 e il 20 luglio 1591 $(350025,350069,410061)$. Probabilmente si trattò di un periodo sismico di una certa durata, del quale la scossa del 10 luglio rappresentò forse l’evento principale.&lt;br&gt;L’indicazione oraria riportata da varie fonti emiliane $(030107,060051,400047,410082,692013)$, variabile tra le ore 20 e le 22, sembrerebbe in contrasto con quella riportata da Piovene (1888) $(050398)$ per Vicenza (ore 2). Tuttavia, un controllo effettuato sulla cronaca di Garzadore, unica fonte di Piovene, così come fu trascritta da Mocenigo (Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Gonzati, 21.10.23) $(500004)$, ha evidenziato che il terremoto fu sentito a Vicenza alle ore 21. La differenza di orario, dovuta a un errore di trascrizione fatto da Piovene, sembra avvalorare l’ipotesi che in Romagna e in Veneto fu sentita la stessa scossa. L’ipotesi è ulteriormente rafforzata dal fatto che, secondo una fonte autorevole, la scossa a Venezia fu avvertita alle ore 22 $(500028)$.&lt;br&gt;Da questo confronto emerge quindi che il 10 luglio 1591 ci fu un solo forte terremoto, che causò i danni maggiori in Romagna, in particolare nel Ravennate, e che fu sentito anche in Veneto. Nella anonima "Cronica imperfetta" $(400047)$, scritta alla fine del XVI secolo e attualmente conservata alla Biblioteca Estense di Modena, l’autore ricordò che mercoledì 16 luglio, alle ore 21, a Ferrara si sentì un forte terremoto seguito da alcune repliche, e che alla stessa ora la scossa fu avvertita ad Ancona e a Venezia. Nonostante la datazione errata (il 16 luglio 1591 non era mercoledì, ma martedì) che va riportata al 10 luglio (che cadde appunto di mercoledì), la "Cronica imperfetta" testimonia che il terremoto fu percepito come un unico evento: i contemporanei consideravano Venezia e le altre città non emiliane come località situate all’esterno dell’area colpita.&lt;br&gt;In base a questa analisi è ragionevole ritenere che la scossa avvertita a Vicenza il 10 luglio sia in realtà il risentimento del terremoto di Forlì del 10 luglio 1591, elencato nel Catalogo PFG con intensità epicentrale di VII grado MCS. Questo terremoto è stato pertato eliminato dal catalogo.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000101</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della regione benacense, in "Bollettino bimensuale del Comitato direttivo della Società Meteorologica Italiana", s.III, vol.26 (1907), pp.29-34, 45-53, 64-67.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030107</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 105, Carlo Olivi, Annali della città di Ferrara dalla sua prima origine fino al dominio degli ultimi duchi Estensi, 2 voll., 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050398</codbib>
      <autore1>Piovene G.</autore1>
      <titolo1>Cronaca dei terremoti a Vicenza, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.45-57.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060014</codbib>
      <autore1>Corradi A.</autore1>
      <titolo1>Annali delle epidemie occorse in Italia dalle prime memorie fino al 1850 compilati con varie note e dichiarazioni, 5 voll. (ristampa anastatica, Bologna 1972-73).</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1865 - 1894</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 294, Cronichetta di Jacopo de Robertis Procuratore ferrarese che comincia li 30 ottobre 1559 e termina il 10 maggio 1592, copia Prampolini 1784.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1784</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092003</codbib>
      <autore1>Guarini F.</autore1>
      <titolo1>I terremoti a Forlì in varie epoche.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092026</codbib>
      <autore1>Carrozzo M.T., De Visintini G., Giorgetti F. e Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>General Catalogue of Italian Earthquakes, CNEN, RT/PROT(73)12.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350018</codbib>
      <autore1>Mini G.</autore1>
      <titolo1>La Romagna Toscana.</titolo1>
      <luogoed>Castrocaro</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350025</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Manoscritti, 125-147, Francesco Settimanni, Memorie fiorentine, 18 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350069</codbib>
      <autore1>Lapini A.</autore1>
      <titolo1>Diario fiorentino dal 252 al 1596.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1900</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>380082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Quadro ristretto delle vicende meteorologiche più notabili accadute in Padova e ne’ contorni dall’anno 59 dopo G.Cristo sino all’anno 1665, in "Giornale astro-meteorologico per l’anno 1818".</titolo1>
      <luogoed>Padova</luogoed>
      <datacompl>1818</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Estense e Universitaria di Modena, Manoscritti, I.555 (=alfa.0.3.11), Cronica imperfetta, sec.XVI.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410046</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale dell’Archiginnasio di Bologna, Manoscritti Malvezzi, 59-63, Alamanno Bianchetti, Annali di Bologna (origini-1598), 5 voll., sec.XVI.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410054</codbib>
      <autore1>Mengozzi G.</autore1>
      <titolo1>Cronache di Castrocaro e dintorni (dalle origini al 1920), 2ª ed.</titolo1>
      <luogoed>Castel Bolognese</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410061</codbib>
      <autore1>Uccellini P.</autore1>
      <titolo1>Dizionario storico di Ravenna e di altri luoghi di Romagna (ristampa anastatica, Bologna 1968).</titolo1>
      <luogoed>Ravenna</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Cento, Manoscritti, 1.3.27, Jacopo Gatti, Storia di Cento dall’origine al 1795, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>455018</codbib>
      <autore1>Zanotto F.</autore1>
      <titolo1>Tavola Cronologica della Storia Veneta.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti Gonzati, 21.10.23 (=2852), G.Mocenigo, Raccolta di cronache vicentine, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500024</codbib>
      <autore1>Gallicciolli G.</autore1>
      <titolo1>Delle memorie venete antiche, profane ed ecclesiastiche, libri tre, 8 voll.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1795</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500028</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Museo Civico Correr di Venezia, Manoscritti Gradenigo, 131 (Codice Miscellaneo), c.206v, Nota sul terremoto del 10 luglio 1591, sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500040</codbib>
      <autore1>Battistella A.</autore1>
      <titolo1>Il secolo XVI in Friuli nei riguardi climatici, igenici e meteorologici, in "Atti della Accademia di Udine", s.V, vol.9, a.1929-1930, pp.5-33.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500082</codbib>
      <autore1>Zanon F.S.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Venezia, in "Annuario dell’Osservatorio geofisico del seminario patriarcale di Venezia", s.II, a.10, pp.53-89.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1937</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692013</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.II, 349, Mario Equicola d’Alveto (attribuito), Annali della città di Ferrara (dalle origini al 1609) con aggiunta di "fragmenti" dal 1089 al 1609, sta con Genealogia delli Signori Estensi Principi in Ferrara, copia sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775041</codbib>
      <autore1>Tommasi A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti nel Friuli dal 1116 al 1887, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.183-205.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
