<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00822</nterr>
      <nperiod>003004</nperiod>
      <datanum>15930424</datanum>
      <data_label>1593 04 24</data_label>
      <anno>1593</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>24</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>37.833</lat>
      <lon>13.333</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>A</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Corleone (PA)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata un’ampia ricerca bibliografica. La fonte primaria da cui dipendono le notizie riferite da Mongitore (1743) $(082589)$, Mercalli (1883) $(000002)$ e Baratta (1901) $(000001)$ è il diario del corleonese Valerio Rosso: tale testo, di cui è stata vagliata anche una versione manoscritta (conservata presso la Biblioteca Comunale di Palermo) $(050827)$, non ricorda alcun terremoto, ma i danni causati in un quartiere di Corleone dall’apertura di una voragine nel terreno. Una nota a margine della pagina, aggiunta forse dal proprietario settecentesco del manoscritto ­ l’erudito marchese di Villabianca ­ classifica l’evento come «terremoto», fornendo una interpretazione arbitraria del passo di Rosso. Una recente revisione scientifica (Cosentino e Fradella 1985) $(050838)$ aveva già messo in dubbio questo evento senza, tuttavia, riuscire a chiarire l’origine dell’equivoco e senza escludere del tutto che la frana potesse essere stata innescata da una scossa di terremoto, sia pure di intensità minore di quella attribuitale in precedenza. Per verificare un’eventuale concomitanza fra questo cedimento e una scossa locale, è stata vagliata la storiografia locale. Nessun riscontro positivo di questo presunto terremoto è stato rintracciato nella produzione memorialistica e storiografica, edita e inedita, di ambito corleonese e palermitano. L’esito della ricerca ha permesso di concludere in modo definitivo che il 24 aprile 1593 a Corleone non si verificò un terremoto e che i danni ripresi nella letteratura sismologica furono causati da una frana, senza alcun collegamento con una scossa sismica.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>B1</codtab>
      <testocomm>Baratta $(000001)$ riporta la notizia di un terremoto, avvertito in tutta la Sicilia all’alba del 24 aprile 1593, che avrebbe causato a Corleone l’apertura di una voragine nel quartiere di San Nicolò, e il conseguente crollo di numerose case e delle chiese di San Nicolò e di Santa Caterina, senza tuttavia causare vittime. L’informazione è desunta da Mongitore, il quale riprende la descrizione dell’evento dal diario manoscritto di Valerio Rosso, medico e filosofo coevo di origine corleonese, che nel 1593 viveva nella capitale siciliana $(082589)$.&lt;br&gt;Presso la Biblioteca Comunale di Palermo è stata rintracciata una copia del diario di Rosso, redatta nel 1670 dallo storico Vincenzo Auria $(050827)$. Dall’esame di questo manoscritto è emerso che Valerio Rosso non menziona alcun evento sismico, attribuendo i danni verificatisi a Corleone a una voragine apertasi nel terreno. Una nota a margine della pagina, aggiunta forse dal proprietario settecentesco del manoscritto ­ l’erudito marchese di Villabianca ­ con l’intenzione di redigere un indice, classifica l’evento come «terremoto», fornendo una interpretazione arbitraria del passo di Rosso.&lt;br&gt;La dinamica degli avvenimenti ­ e dei comportamenti umani indotti descrive di fatto un esteso movimento franoso, conseguente al distacco o allo scivolamento di una vasta porzione di terreno. Secondo Rosso, infatti, una intera comunità monastica si trasferì dal monastero del Salvatore, situato nella parte sud-orientale della città, a quello della Maddalena, posto sul versante non minacciato dalla «rovina grande», facendo ritorno al proprio «doppo cessata la cosa». Se si fosse verificato un terremoto, tutta la popolazione, così come i monaci, avrebbe sicuramente abbandonato le abitazioni, senza semplicemente trasferirsi da un edificio all’altro. La forzatura di chi aggiunse la nota ha tratto in inganno Mongitore ­ che probabilmente utilizzò proprio la copia in questione ­ e quanti ripresero notizie dalle opere di quest’ultimo, mentre Di Marzo $(145652)$, curatore della edizione a stampa del diario, tralasciò di pubblicare la nota a margine, attenendosi al solo testo del cronista corleonese.&lt;br&gt;Nessuna delle altre opere cronachistiche o diaristiche della città di Palermo contemporanee all’evento riporta notizie di un terremoto a Corleone $(145653,145654,145655)$. Anche le principali opere della storiografia siciliana del XVII, XVIII e XIX secolo non fanno alcuna menzione di un sisma che abbia colpito Corleone nel 1593; né, tantomeno, è descritto un terremoto che si sarebbe avvertito in tutta l’isola in quell’anno $(145030,145092,145096,145083,145126)$. Lo stesso Auria non accenna agli avvenimenti corleonesi del 1593 descritti nel manoscritto che copiò $(145090)$. Infine, nessuna notizia di un terremoto avvenuto nel 1593 è riportata dal corleonese Crescimanno, attento cultore di storia e sismologia $(145437)$.&lt;br&gt;I risultati dei sondaggi condotti presso l’Archivio di Stato di Palermo e l’Archivio Segreto Vaticano hanno confermato l’assenza di notizie relative a un evento sismico che avrebbe causato gravi danni a Corleone il 24 aprile 1593, né sono emerse informazioni relative a eventuali risentimenti in località vicine. Sulla base dei risultati complessivi della ricerca si ritiene, pertanto, che non si sia verificato un terremoto e che i danni avvenuti a Corleone furono causati da una frana.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050827</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Palermo, Manoscritti, Qq D 98, Diari palermitani, tomo 6, Diario palermitano di Valerio Rosso dal 1583 fino al 1603 e poi dal 1506 al 1603, copia 1670.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1670</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050838</codbib>
      <autore1>Cosentino P. e Fradella P.</autore1>
      <titolo1>The Corleone earthquake of April 24, 1593, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, p.161.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052184</codbib>
      <autore1>Ligresti D.</autore1>
      <titolo1>Terremoto e società in Sicilia (1501-1800).</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1992</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052204</codbib>
      <autore1>Ligresti D.</autore1>
      <titolo1>Tra medioevo ed età moderna: i terremoti siciliani del ’500 nella descrizione degli autori coevi, in "La Sicilia dei terremoti. Lunga durata e dinamiche sociali", Atti del Convegno, Catania 11-13 dicembre 1995, a cura di G.Giarrizzo, pp.167-176.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1996</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082589</codbib>
      <autore1>Mongitore A.</autore1>
      <titolo1>Istoria cronologica de’ terremoti di Sicilia, in Id., "Della Sicilia ricercata nelle cose più memorabili", tomo 2, pp.345-445.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091026</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Italia, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.6.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1936</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145026</codbib>
      <autore1>Gemmellaro C.</autore1>
      <titolo1>La vulcanologia dell’Etna che comprende la topografia, la geologia, la storia delle sue eruzioni, non che la descrizione e lo esame de’ fenomeni vulcanici (ristampa anastatica, Catania 1989).</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145030</codbib>
      <autore1>Aprile F.</autore1>
      <titolo1>Della cronologia universale della Sicilia.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1725</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145083</codbib>
      <autore1>Di Blasi G.</autore1>
      <titolo1>Storia cronologica dei Viceré Luogotenenti e Presidenti del Regno di Sicilia.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1842</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145090</codbib>
      <autore1>Auria V.</autore1>
      <titolo1>Historia cronologica delli signori Viceré di Sicilia dal tempo che mancò la Personale assistenza de’ Serenissimi Ré di quella. Cioè dall’Anno 1409 fino al 1697 presente.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1697</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145092</codbib>
      <autore1>Caruso G.B.</autore1>
      <titolo1>Memorie istoriche di quanto è accaduto in Sicilia dal tempo de’ suoi primeri abitatori sino alla coronazione del Re Vittorio Amedeo, 6 voll.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1737 - 1745</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145096</codbib>
      <autore1>Amico V.M.</autore1>
      <titolo1>Critices animadversiones, atque Auctarium ad Res Siculas ab anno 1556. ad 1750., in Fazello T., "De rebus Siculis decas prima et secunda. Criticis animadversionibus, atque Auctario ab S.T.D.D. Vito M.Amico &amp; Statella", 3 voll.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1749 - 1753</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145126</codbib>
      <autore1>Parisi A.</autore1>
      <titolo1>Cronologia compendiata delle due Sicilie dai tempi antichi conosciuti sino a tutto l’anno 1830.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1842</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145437</codbib>
      <autore1>Crescimanno P. e De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>I terremoti ed il nuovo Osservatorio sismico di Corleone in Sicilia, in "Bullettino del Vulcanismo Italiano", a.3 (1876), pp.97-122.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1877</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145652</codbib>
      <autore1>Rosso V.</autore1>
      <titolo1>Varie cose notabili occorse in Palermo ed in Sicilia (1587-1601), in "Diari della città di Palermo dal secolo XVI al XIX pubblicati sui manoscritti della Biblioteca Comunale", ed. G.Di Marzo, vol.1, pp.273-298.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1869</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145653</codbib>
      <autore1>Paruta F. e Palmerino N.</autore1>
      <titolo1>Diario della città di Palermo (1500-1613), in "Diari della città di Palermo dal secolo XVI al XIX pubblicati sui manoscritti della Biblioteca Comunale", ed. G.Di Marzo, vol.1, pp.1-198.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1869</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145654</codbib>
      <autore1>Zamparrone B.</autore1>
      <titolo1>Memorie diverse (1528-1603), in "Diari della città di Palermo dal secolo XVI al XIX pubblicati sui manoscritti della Biblioteca Comunale", ed. G.Di Marzo, vol.1, pp.231-272.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1869</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145655</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie di successi varii nella città di Palermo (1516-1621), in "Diari della città di Palermo dal secolo XVI al XIX pubblicati sui manoscritti della Biblioteca Comunale", ed. G.Di Marzo, vol.1, pp.199-215.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1869</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>540030</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei terremoti disastrosi avvertiti nel bacino del Mediterraneo dal 1501 al 1929, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.2, pp.25-60.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>950731</codbib>
      <autore1>Boschi E., Ferrari G., Gasperini P., Guidoboni E., Smriglio G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei forti terremoti in Italia dal 461 a.C. al 1980, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
