<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00860</nterr>
      <nperiod>000102</nperiod>
      <datanum>16080106</datanum>
      <data_label>1608 01 06</data_label>
      <anno>1608</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>22:20</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.6981</lat>
      <lon>10.631</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>5.5</io>
      <imax>6.5</imax>
      <npun>2</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>4.5</mm>
      <earthquakelocation>Reggio Emilia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata condotta una ricerca bibliografica e archivistica che ha consentito di precisare le informazioni precedentemente note.&lt;br&gt;Le fonti relative all’evento registrano una sovrapposizione tra i danni causati dal terremoto e quelli, più gravi, causati da una concomitante nevicata di portata eccezionale.&lt;br&gt;Baratta (1899, 1901) $(060008,000001)$ si basò sulle annotazioni contenute nel diario del contemporaneo Visdomi (ed. 1881) $(400053)$, che era Vicedomino dell’episcopato di Parma. &lt;br&gt;L’evento è ricordato anche dal cronista contemporaneo Rubini $(400080)$ e nella manoscritta "Cronaca della città di Modena dalle origini di essa città al 1658", una raccolta di notizie estratte dalla cronaca di Tassoni e da altre fonti per mano di Vedriani $(400048)$.&lt;br&gt;È stata condotta una ricerca mirata presso l’Archivio di Stato di Reggio Emilia, che ha permesso di reperire alcuni documenti; questi hanno confermato come in realtà molti dei danni furono dovuti in gran parte alla nevicata. Le sezioni documentarie "Provvigioni" e "Recapiti alle Provvigioni" conservano alcuni provvedimenti presi nel periodo compreso tra il gennaio e il maggio del 1608 dal consiglio comunale relativi a danni agli edifici $(400096)$; 4 suppliche inviate durante il mese di marzo da privati cittadini al consiglio comunale $(400097,400098,400099,400101)$ per ottenere il permesso di intervenire sulle proprie abitazioni che minacciavano il crollo; una relazione della commissione incaricata di effettuare perizie sugli edifici presentata al consiglio cittadino nella seduta del 24 marzo 1608 $(400100)$. Il Giornale del Massarolo $(400103)$, cioè il registro in cui si annotavano ogni giorno le spese cittadine, contiene riferimenti a spese e provvedimenti relativi ai danni causati dalla neve.&lt;br&gt;Dagli archivi storici comunali che, per la loro vicinanza ai siti, sono stati esaminati sistematicamente (Nonantola, Novellara, Correggio, Carpi, Mirandola e Brescello) non sono emerse nuove e ulteriori informazioni.&lt;br&gt;Menzione dell’evento è conservata nella storiografia locale del XVIII (Pellicelli XVIII sec., Bracchi XVIII sec.) $(320077,320071)$, XIX (Reginus 1880, Cavagna Sangiuliani 1890) $(320050,280335)$ e XX secolo (Balletti 1925, Aleotti 1916) $(320074,590023)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C2</codtab>
      <testocomm>Una nevicata, di portata eccezionale, concomitante al terremoto, causò danni e disagi; due anni dopo la città fu colpita da un’epidemia di peste.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>L’area colpita, il reggiano, faceva parte del ducato estense di Modena e Reggio, governato da Cesare d’Este (1597-1628).</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Le fonti non menzionano morti; forse ci furono solo feriti.&lt;br&gt;La città di Reggio Emilia e il suo territorio attraversavano un periodo di difficoltà economica.&lt;br&gt;Il 9 gennaio 1608 il consiglio cittadino ricevette da parte del Massarolo, cioè il tesoriere del comune, la richiesta di uno stanziamento di 2.000 lire per spese e riparazioni agli edifci pubblici.&lt;br&gt;Il primo febbraio la richiesta di 60 lire per riparare il Banco della Ragione (la sala dove si tenevano i processi) nel palazzo del Podestà fu respinta: fu stabilito che il vicesindaco e dei periti si recassero sul posto per stimare i danni. &lt;br&gt;Il 24 marzo furono presi provvedimenti sui pericoli di crolli di edifici di proprietà pubblica concessi in affitto: il consiglio stabilì che fossero gli affittuari a incaricarsi delle riparazioni e che si scalassero le somme impiegate dagli affitti a venire.&lt;br&gt;Non è noto se la somma di 500 lire consegnata il 16 maggio 1608 dal consiglio cittadino al Massarolo fosse stanziata per le riparazioni o per le spese di abbellimento della città in previsione del matrimonio di Cesare d’Este $(400096)$.&lt;br&gt;Alcune suppliche di privati cittadini chiedevano alle autorità il permesso di intervenire sulle proprie abitazioni che minacciavano il crollo $(400097,400098,400099,400101)$.&lt;br&gt;Il Giornale del Massarolo, cioè il registro giornaliero delle spese del comune, $(400103)$ riporta spese relative allo sgombero della neve, al puntellamento di edifici e a interventi in generale su edifici pubblici fino alla fine di maggio: non è tuttavia possibile distinguere tra i danni causati dalla neve e quelli causati dal terremoto.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Le poche notizie riguardanti i soccorsi sono contenute in un documento ufficiale, il "Giornale del Massarolo", che era il registro giornaliero delle spese del comune $(400103)$. L’amministrazione comunale provvide a liberare gli edifici e le strade dalla neve e intervenne su case e palazzi pericolanti.&lt;br&gt;La spesa effettivamente concessa dal consiglio cittadino di Reggio al Massarolo, cioè al tesoriere del comune, fu di circa 1.000 lire; si trattava della metà della somma richiesta in origine per porre riparo ai danni. Quanto alla ulteriore somma di 500 lire stanziata dal consiglio cittadino, non è possibile stabilire con certezza se fosse destinata alle riparazioni dei danni o all’opera di abbellimento della città in vista del matrimonio di Cesare d’Este $(400096)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La notte del 31 dicembre 1607 una forte scossa a Reggio Emilia fece tremare gli edifici e suonare le campane; il 6 gennaio 1608 alle ore 22:20 GMT ca. (ore 6 di notte secondo l’uso orario "all’italiana") una seconda scossa più forte causò in città il crollo di molti comignoli. Poché le fonti ricordano l’evento in concomitanza con un nevicata eccezionale, i danni non sono distinguibili.&lt;br&gt;Il terremoto colpì una zona ristretta intorno a Reggio Emilia; a Modena è attestato solo un generico risentimento.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060008</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Saggio dei materiali per una storia dei fenomeni sismici avvenuti in Italia, raccolti dal prof. Michele Stefano de Rossi, in "Bollettino della Società Geologica Italiana", vol.18, pp.432-460.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280335</codbib>
      <autore1>Cavagna Sangiuliani A.</autore1>
      <titolo1>L’agro vogherese, memorie sparse di storia patria raccolte da Antonio Cavagna Sangiuliani, vol.2.</titolo1>
      <luogoed>Casorate Primo</luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320050</codbib>
      <autore1>Reginus</autore1>
      <titolo1>Notizie di terremoti sentiti in Reggio dall’anno 1223 in avanti, in "Il Crostolo. Almanacco istoriografico reggiano per l’anno 1880", pp.84-91.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Emilia</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320071</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Municipale "A.Panizzi" di Reggio Emilia, Manoscritti Reggiani, C.141, Francesco Alberto Bracchi, Memorie della città di Reggio di Lombardia dall’origine al 1776, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320074</codbib>
      <autore1>Balletti A.</autore1>
      <titolo1>Storia di Reggio nell’Emilia (ristampa anastatica, Roma 1980).</titolo1>
      <luogoed>Reggio Emilia</luogoed>
      <datacompl>1925</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320077</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Municipale "A.Panizzi" di Reggio Emilia, Manoscritti Reggiani, C.54, Giuseppe Domenico Pellicelli, Continuazione delle historie di Reggio (dal 1510 al 1700), sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Estense e Universitaria di Modena, Manoscritti San Carlo, 18 (F.Y.2), Cronaca di Modena dalle origini di essa città al 1658, sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400053</codbib>
      <autore1>Visdomi A.</autore1>
      <titolo1>Alcune cose estratte dalli diarii di Messer Alfonso Visdomi, a cura di A.Malaguzzi</titolo1>
      <luogoed>Reggio Emilia</luogoed>
      <datacompl>1881</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400080</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Municipale "A.Panizzi" di Reggio Emilia, Manoscritti Turri, C.123, Ercole Rubini, Historia della città di Reggio de’ suoi tempi (1584-1614), sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400096</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Emilia, Comune di Reggio Emilia, Provvigioni, 1608.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1608</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400097</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Emilia, Comune di Reggio Emilia, Recapiti alle Provvigioni, 1608, b.330. Supplica di A.Pellegrini presentata al Consiglio cittadino nella seduta del 24 marzo 1608.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1608</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400098</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Emilia, Comune di Reggio Emilia, Recapiti alle Proviggioni, 1608, b.330, Supplica di P.Graffagnini presentata al Consiglio cittadino nella seduta del 15 marzo 1608.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1608</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400099</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Emilia, Comune di Reggio Emilia, Recapiti alle Provvigioni, 1608, b.330, Supplica presentata al Consiglio cittadino nella seduta del 6 marzo 1608.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1608</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400100</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Emilia, Comune di Reggio Emilia, Recapiti alle Provvigioni, 1608, b.330, Relazione della commissione incaricata di effettuare perizie sugli edifici presentata al Consiglio cittadino nella seduta del 24 marzo 1608.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1608</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400101</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Emilia, Comune di Reggio Emilia, Recapiti alle Provvigioni, 1608, b.330, Supplica di A.Manfredi presentata al Consiglio cittadino nella seduta del 25 gennaio 1608.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1608</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400103</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Emilia, Comune di Reggio Emilia, Giornale del Massaro, 1608, I semestre.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1608</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>590023</codbib>
      <autore1>Aleotti A.</autore1>
      <titolo1>Storia della città e provincia di Reggio nell’Emilia (ristampa anastatica, Bologna 1979).</titolo1>
      <luogoed>Reggio Emilia</luogoed>
      <datacompl>1916</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745898</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia. II. Notizie di terremoti sentiti in Reggio Emilia.</titolo1>
      <luogoed>Voghera</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Reggio nell'Emilia</desloc>
      <lat_wgs84>44.6981</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.631</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>00860</nterr>
      <nloc_cfti>037794.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reggio nell’Emilia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 31 dicembre 1607 fece tremare gli edifici e suonare le campane $(320050,320071,320077,400080)$.&lt;br&gt;La scossa del 6 gennaio delle ore 22:20 GMT ca (ore 6 di notte secondo l’uso orario "all’italiana"); fu avvertita fortemente e fece cadere molti comignoli $(400053)$. Dagli interventi del consiglio comunale emerge che i danni furono aggravati dal sovraccarico dell’eccezionale nevicata su edifici forse già poco sicuri. Soprattutto tetti e portici furono le strutture più danneggiate dai due eventi concomitanti $(400103)$.&lt;br&gt;Sono ricordati in pericolo di crollo i seguenti edifici: la facciata di una casa nella parrocchia di S.Apollinare $(400097)$; la casa di Pietro Graffagnini su la Giara $(400098)$; il mulino delle Moline Nuove fuori S.Croce $(400099)$; la casa di Annibale Manfredi in S.Maddalena $(400101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Modena</desloc>
      <lat_wgs84>44.6478</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9251</lon_wgs84>
      <provlet>MO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00860</nterr>
      <nloc_cfti>038628.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Modena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Una fonte ricorda genericamente il terremoto in concomitanza con una nevicata eccezionale $(400048)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
