<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00870</nterr>
      <nperiod>003005</nperiod>
      <datanum>16130825</datanum>
      <data_label>1613 08 25</data_label>
      <anno>1613</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>05:00</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.1228</lat>
      <lon>14.7876</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>2</npun>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Naso (ME)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata svolta una ricerca bibliografica e archivistica. Le ricerche condotte presso gli Archivi di Stato di Napoli, di Palermo e di Messina non hanno avuto risultato positivo. Esito negativo hanno dato anche le ricerche condotte in Spagna, presso l’Archivo General de Simancas, e all’Archivio Segreto Vaticano. Questo vuoto di informazioni, a fronte di un evento localmente distruttivo, è spiegabile tenendo conto di alcuni elementi: Naso afferiva al distretto di Messina, e l’eventuale documentazione prodotta a seguito di questo evento può essere andata persa nel 1943, nell’incendio che distrusse gran parte dei documenti dell’archivio messinese. Il silenzio di documentazione relativo agli altri archivi può essere invece motivato dai contorni locali dell’evento sismico, limitati al paese di Naso. Purtroppo, anche l’Archivio comunale di Naso risulta in gran parte distrutto e privo di documentazione. La mancanza di fonti amministrative disponibili, ha orientato la ricerca a utilizzare al meglio le fonti memorialistiche. Fra queste vi è l’autorevole storia di Naso scritta da Incudine (1882) $(145034)$. Benché non testimone coevo, l’autore, essendo segretario comunale, utilizzò fonti amministrative locali, oggi non più reperibili, pertanto l’opera ha una sua autorevolezza. Si è cercato di reperire la fonte remota di Mongitore (1743) $(082589)$, "Il Bonanni Dialogo" di Pietro Carrera, che sarebbe stata pubblicata a Messina nel 1625, ma non risulta conservata in nessuna biblioteca pubblica siciliana. Anche le ricerche condotte presso la Biblioteca Ursino Recupero di Catania, dove sono conservati libri rari e manoscritti di Carrera, non hanno dato risultati positivi.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>La città di Naso nel periodo in cui avvenne il terremoto faceva parte del regno di Napoli, compreso nell’area di dominazione spagnola.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto avvenne all’alba del 25 agosto (alla latitudine della Sicilia settentrionale, all’incirca le ore 5:00 GMT). Gli effetti più gravi risultarono concentrati nella città di Naso, dove crollarono oltre 200 abitazioni e tutte le altre furono gravemente danneggiate. I morti furono 103 (53 persone morirono nel crollo della chiesa di S.Pietro dei Latini); numerosi i feriti. A Messina la scossa fu sentita violentemente e con grande panico, e causò qualche leggero danno.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>A Naso si aprì una grande fenditura, larga oltre 50 cm e molto profonda, dalla quale fuoriuscì un denso vapore bituminoso. Frane e spaccature nel suolo sono ricordate nei dintorni dell’abitato. Il litorale fu interessato da un’onda di maremoto.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030894</codbib>
      <autore1>Gallo C.D.</autore1>
      <titolo1>Gli annali della città di Messina. Nuova ed. con correzioni, note ed appendici del sac. Andrea Vayola, 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1877 - 1882</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050937</codbib>
      <autore1>Alessi G.</autore1>
      <titolo1>Storia critica delle eruzioni dell’Etna, in "Atti dell’Accademia Gioenia di Scienze Naturali di Catania", vol.3, pp.17-75; vol.4, pp.23-75; vol.5, pp.43-72; vol.6, pp.85-116; vol.7, pp.21-66; vol.8, pp.99-149; vol.9, pp.121-206.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1829 - 1835</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052184</codbib>
      <autore1>Ligresti D.</autore1>
      <titolo1>Terremoto e società in Sicilia (1501-1800).</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1992</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082589</codbib>
      <autore1>Mongitore A.</autore1>
      <titolo1>Istoria cronologica de’ terremoti di Sicilia, in Id., "Della Sicilia ricercata nelle cose più memorabili", tomo 2, pp.345-445.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090406</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe sulla porta della chiesa dei Minori Osservanti di Naso a memoria della ricostruzione, in C.Incudine, "Naso illustrata", p.75.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1882</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091026</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Italia, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.6.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1936</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>096088</codbib>
      <autore1>Tinti S. e Maramai A.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of tsunamis generated in Italy and in Côte d’Azur, France: a step towards a unified catalogue of tsunamis in Europe, in "Annali di Geofisica", vol.39 (1996), pp.1253-1299 (Corrections, in "Annali di Geofisica", vol.40 [1997], p.781).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110160</codbib>
      <autore1>Ferrara F.</autore1>
      <titolo1>Memoria sopra i tremuoti della Sicilia in marzo 1823.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1823</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145026</codbib>
      <autore1>Gemmellaro C.</autore1>
      <titolo1>La vulcanologia dell’Etna che comprende la topografia, la geologia, la storia delle sue eruzioni, non che la descrizione e lo esame de’ fenomeni vulcanici (ristampa anastatica, Catania 1989).</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145027</codbib>
      <autore1>Alizio F.</autore1>
      <titolo1>Un paese distrutto (Faro Superiore).</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1932</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145034</codbib>
      <autore1>Incudine G.</autore1>
      <titolo1>Naso illustrata.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1882</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145052</codbib>
      <autore1>Taramelli T.</autore1>
      <titolo1>Dei terremoti di Calabria e Sicilia, in "Rivista di Fisica Matematica, e Scienze Naturali", a.10, n.109 (gennaio 1909), pp.1-28.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>185025</codbib>
      <autore1>Aguilera E.</autore1>
      <titolo1>Provinciæ Siculæ Societatis Jesu ortus, et res gestæ (ab anno 1546 ad annum 1672), 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1737 - 1740</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>540030</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei terremoti disastrosi avvertiti nel bacino del Mediterraneo dal 1501 al 1929, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.2, pp.25-60.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680030</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Calabria meridionale e del messinese, in "Memorie della Società Italiana delle Scienze (detta dei XL)", s.III, tomo 11, pp.117-266.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>950731</codbib>
      <autore1>Boschi E., Ferrari G., Gasperini P., Guidoboni E., Smriglio G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei forti terremoti in Italia dal 461 a.C. al 1980, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Naso</desloc>
      <lat_wgs84>38.1228</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7876</lon_wgs84>
      <provlet>ME</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>00870</nterr>
      <nloc_cfti>067098.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Naso</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di 200 abitazioni e danneggiò gravemente tutte le altre; fu pressoché completamente distrutta la piazza con 38 botteghe; il castello baronale crollò in gran parte e subì gravissimi danni nella parte rimanente; le pareti dell’Ospedale furono sconnesse e l’edificio rimase pericolante. Cadde quasi totalmente la chiesa di S.Pietro dei Latini, in cui morirono 53 persone e altre 62 rimasero ferite; restò in piedi solo la cappella del Rosario; fu in gran parte distrutto il convento dei Minori Osservanti; gravi danni subì il campanile di S.Cono; il "titolo" della chiesa Madre si ruppe e cadde a terra. Complessivamente ci furono 103 morti $(082589,145034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Messina</desloc>
      <lat_wgs84>38.1877</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.5493</lon_wgs84>
      <provlet>ME</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>00870</nterr>
      <nloc_cfti>066973.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Messina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita molto violentemente e causò grande oscillazione degli edifici e panico negli abitanti $(185025)$. Secondo Gallo, qualche edificio restò danneggiato $(030894)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
