<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00991</nterr>
      <nperiod>003246</nperiod>
      <datanum>16460405</datanum>
      <data_label>1646 04 05</data_label>
      <anno>1646</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>05</giorno>
      <time_label>16:15</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.5508</lat>
      <lon>10.3207</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>2</npun>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Livorno</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata sviluppata una ricerca su fonti memorialistiche edite e manoscritte. Baratta (1901) $(000001)$, fonte del Catalogo per questo evento, utilizzò l’opera di Magri (1647) $(395039)$, che, stampato a Napoli appena un anno dopo il terremoto, rappresenta un’autorevole testimonianza poiché l’autore fu testimone diretto dell’evento.&lt;br&gt;La ricerca condotta per ampliare lo stato delle conoscenze ha consentito di reperire altre memorie coeve. L’erudito settecentesco Oberhausen (1745) $(395046)$ riprese la narrazione di Magri (1647), integrandola con le notizie di un altro testimone diretto, il padre gesuato Moraschi, che all’epoca del terremoto viveva nel convento di Montenero, a poca distanza da Livorno. L’evento è anche ricordato negli "Annali di Livorno" di Vivoli (1842-1846) $(395047)$, la cui stampa fu, tuttavia, interrotta prima dell’uscita del volume conclusivo, che prevedeva la pubblicazione delle note bibliografiche e documentarie. Sono stati perciò vagliati gli appunti manoscritti dell’autore (Biblioteca Comunale Labronica di Livorno, Vivoli, filza 8) $(395665)$: oltre alle memorie già descritte, Vivoli analizzò e trascrisse altre fonti coeve, compresi alcuni documenti della Cancelleria livornese e dell’archivio Capitolare. Sono state inoltre utilizzate le memorie manoscritte del fiorentino Francesco Settimanni (Archivio di Stato di Firenze, Manoscritti, 125-147) $(350025)$.&lt;br&gt;Il terremoto è descritto nei cataloghi ottocenteschi (von Hoff 1840 $(080239)$; Pilla 1846 $(630005)$; Mercalli 1883 $(000002)$) ed è elencato nel catalogo dei maremoti di Caputo e Faita (1984) $(030177)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa avvenne il 5 aprile 1646 alle ore 16:15 GMT ca. (ore 22 in orario "all’italiana"). Colpì la città di Livorno causando notevoli danni: non vi furono crolli totali, ma tutti gli edifici subirono lesioni e dissesti più o meno gravi; caddero molti camini, terrazzi, solai e alcuni tetti; molte case divennero pericolanti e dovettero essere rinforzate con incatenature di ferro. Nelle pareti del Duomo e in quelle della chiesa del Suffragio si aprirono ampie lesioni verticali; oscillarono vistosamente le torri del Fanale e del Marzocco; crollò per metà una delle torri poste all’imboccatura dell’antico Porto Pisano, detta del Castelletto o del Palazzotto, già in precedenza lesionata. La scossa fu avvertita fortemente a Montenero, ma non causò danni né alla chiesa, né all’annesso convento.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Nel porto di Livorno il livello del mare si alzò di circa 2 m (più di 3 braccia) e a causa del successivo riflusso le navi attraccate toccarono il fondale con la chiglia. I pozzi della città, che erano privi d’acqua prima del terremoto, dopo la scossa si riempirono.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale avvenne il 5 aprile 1646 alle ore 16:15 GMT ca. (ore 22 in orario "all’italiana"). Nei giorni successivi si avvertirono altre scosse leggere e il 17 aprile alle ore 16:30 GMT vi fu una forte replica, che tuttavia non causò danni ulteriori $(395039,350025)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030177</codbib>
      <autore1>Caputo M. e Faita G.</autore1>
      <titolo1>Primo catalogo dei maremoti delle coste italiane, in "Atti della Accademia Nazionale dei Lincei. Memorie. Classe di Scienze fisiche, matematiche e naturali", a.381, s.VIII, vol.17, sez.1a (Matematica, meccanica, astronomia, geodesia e geofisica), fasc.7, pp.231-356.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052173</codbib>
      <autore1>Matteoni D.</autore1>
      <titolo1>Livorno (Le città nella storia d’Italia).</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bari</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080239</codbib>
      <autore1>Hoff K.E.A. von</autore1>
      <titolo1>Chronik der Erdbeben und Vulcanausbrüche, erster Theil vom Jahre 3460 vor, bis 1759 unserer Zeitrechnung, in "Geschichte der durch Überlieferung nachgewiesenen natürlichen Veränderungen der Erdoberfläche", Theil 4.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1840</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>096088</codbib>
      <autore1>Tinti S. e Maramai A.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of tsunamis generated in Italy and in Côte d’Azur, France: a step towards a unified catalogue of tsunamis in Europe, in "Annali di Geofisica", vol.39 (1996), pp.1253-1299 (Corrections, in "Annali di Geofisica", vol.40 [1997], p.781).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350025</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Manoscritti, 125-147, Francesco Settimanni, Memorie fiorentine, 18 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395039</codbib>
      <autore1>Magri N.</autore1>
      <titolo1>Discorso cronologico della origine di Livorno in Toscana dall’anno della sua fondazione, sino al 1646 (ristampa anastatica, Livorno 1975).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1647</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395046</codbib>
      <autore1>Oberhausen G.</autore1>
      <titolo1>Istoria della Miracolosa Immagine di Nostra Signora di Montenero descritta sopra le più sincere notizie esattamente, e sinceramente raccolte.</titolo1>
      <luogoed>Lucca</luogoed>
      <datacompl>1745</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395047</codbib>
      <autore1>Vivoli G.</autore1>
      <titolo1>Annali di Livorno dalla sua origine sino all’anno di Gesù Cristo 1840, 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Livorno</luogoed>
      <datacompl>1842 - 1846</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395665</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Labronica di Livorno, Manoscritti Vivoli, filza 8, Memorie varie sul terremoto del 5 aprile 1646, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>630005</codbib>
      <autore1>Pilla L.</autore1>
      <titolo1>Istoria del tremuoto che ha devastato i paesi della costa toscana il dì 14 agosto 1846 (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1985).</titolo1>
      <luogoed>Pisa</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Livorno</desloc>
      <lat_wgs84>43.5508</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3207</lon_wgs84>
      <provlet>LI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00991</nterr>
      <nloc_cfti>045968.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Livorno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, preceduta da un forte e lungo boato, danneggiò notevolmente la città. Non vi furono crolli totali, ma tutti gli edifici subirono lesioni e dissesti più o meno gravi; caddero molti camini, terrazzi, solai e alcuni tetti; molte case divennero pericolanti e dovettero essere rinforzate con incatenature di ferro. Nelle pareti del Duomo e in quelle della chiesa del Suffragio si aprirono ampie lesioni verticali; oscillarono vistosamente le torri del Fanale e del Marzocco; crollò per metà una delle torri poste all’imboccatura dell’antico Porto Pisano, detta del Castelletto o del Palazzotto, già in precedenza lesionata $(395039,395046,395665,350025)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Montenero</desloc>
      <lat_wgs84>43.4945</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3501</lon_wgs84>
      <provlet>LI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>00991</nterr>
      <nloc_cfti>072246.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montenero</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni né alla chiesa, né al convento annesso $(395046,395665)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
