<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01105</nterr>
      <nperiod>003186</nperiod>
      <datanum>16880531</datanum>
      <data_label>1688 05 31</data_label>
      <anno>1688</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>31</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.833</lat>
      <lon>13</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>I</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>San Costanzo (PU)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), basata su Baratta (1901), ed è stata sviluppata una ricerca bibliografica e archivistica mirata.&lt;br&gt;Baratta (1901) $(000001)$ trasse la notiziza di questo terremoto dalla storia locale di Amiani (1751) $(520021)$ e da una breve nota di Serpieri (1888-1889) $(020939)$, anch’essa dipendente dall’opera di Amiani. Quest’ultimo scrisse che tra la fine di maggio e l’inizio di giugno 1688 la città di Fano fu colpita da un terremoto, che causò gravi danni al teatro pubblico e all’annessa torre civica e fece crollare varie abitazioni nella campagna circostante.&lt;br&gt;La ricerca condotta sulla documentazione amministrativa, sia presso l’Archivio di Stato di Roma sia in sede locale, ha consentito di accertare l’infondatezza della notizia. All’Archivio di Stato di Roma è stata analizzata la documentazione conservata nel fondo della Sacra Congregazione del Buon Governo (serie II, Atti per luoghi, b.1504) $(672634)$, da cui dipendeva l’amministrazione delle comunità locali dello Stato pontificio di cui Fano faceva parte. Il vaglio ha dato esito negativo: ciò risulta rilevante in quanto eventuali danni a importanti edifici pubblici, come il teatro e la torre civica, sarebbero stati certamente notificati alle autorità centrali.&lt;br&gt;Anche la documentazione dell’archivio storico comunale, conservata nella sezione di Fano dell’Archivio di Stato di Pesaro, non reca traccia di tali danni. Sono stati analizzati con esito negativo sia i verbali delle sedute del Consiglio cittadino (Cancelleria, Consigli, voll.181-182), sia i registri delle spese sostenute dalla comunità (Depositaria, Referendaria, vol.172). Le uniche attestazioni reperite sono relative a un rito pubblico che il Consiglio, in data 21 giugno 1688, decise di far celebrare "per la liberazione dai pericoli del terremoto" $(395573)$, e alle relative spese annotate in data 30 giugno 1688 $(395584)$. Le notizie delle grandi distruzioni causate dagli eventi sismici dell’11 aprile 1688 in Romagna e del 5 giugno 1688 nel Regno di Napoli avevano impressionato la popolazione inducendola a ricorrere a pratiche devozionali tipiche della cultura del tempo, in particolare nelle città dello Stato ecclesiastico.&lt;br&gt;Non vi è, tuttavia, alcuna conferma del fatto che anche a Fano fosse stata avvertita una scossa di terremoto. In base a tali considerazioni, l’evento è stato eliminato da questo catalogo.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020939</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Scritti di sismologia novamente raccolti e pubblicati da G.Giovannozzi, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1888 - 1889</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020975</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto di Rimini della notte 17-18 marzo 1875 e considerazioni generali sopra varie teorie sismologiche. Discorso letto nella Università di Urbino per l’apertura dell’anno scolastico 1877-78.</titolo1>
      <luogoed>Urbino</luogoed>
      <datacompl>1878</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060266</codbib>
      <autore1>Anselmi S.</autore1>
      <titolo1>Sui terremoti a Senigallia: alcune fonti e appunti per la ricerca, in "Proposte e ricerche", n.13, pp.70-77.</titolo1>
      <luogoed>Urbino</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060267</codbib>
      <autore1>Zedde T.</autore1>
      <titolo1>Un tentativo di ricerca attraverso l’annalistica locale: Ancona, Recanati, Fano, in "Proposte e ricerche", fasc.13, pp.77-82.</titolo1>
      <luogoed>Urbino</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395350</codbib>
      <autore1>Stucchi M., Angeletti P., Pergalani F. e Sani M.</autore1>
      <titolo1>Indagine per la valutazione e la riduzione del rischio sismico in riferimento alla Variante Generale al PRG di Ancona, Co.R.S.  Coordinamento di ricerche sismiche (Sovico) s.n.c., Rapporto inedito disponibile presso l’Ufficio di Pianificazione urbanistica generale del Comune di Ancona.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1988</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395485</codbib>
      <autore1>Selvelli C.</autore1>
      <titolo1>Memorie sismiche fanesi, in "Studia Picena", vol.8, pp.142-145.</titolo1>
      <luogoed>Fano</luogoed>
      <datacompl>1932</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395486</codbib>
      <autore1>Paolucci R.</autore1>
      <titolo1>Il Campanile di Piazza, in "Studia Picena", vol.15, pp.41-60; vol.16, pp.1-24.</titolo1>
      <luogoed>Fano</luogoed>
      <datacompl>1940 - 1941</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395487</codbib>
      <autore1>Battistelli F.</autore1>
      <titolo1>L’antico e il nuovo Teatro della Fortuna di Fano (1677-1944).</titolo1>
      <luogoed>Fano</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395488</codbib>
      <autore1>Boiani Tombari G.</autore1>
      <titolo1>Documenti inediti su remote vicissitudini del «Campanile di Piazza» in Fano, in "Fano", Supplemento al n.4 del «Notiziario di informazione sui problemi cittadini», pp.31-53.</titolo1>
      <luogoed>Fano</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395491</codbib>
      <autore1>Milesi F. e Battistelli F. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Il Palazzo del Teatro. Storia e immagini.</titolo1>
      <luogoed>Fano</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395570</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Federiciana di Fano, Manoscritti Amiani, 23, Pietro Maria Amiani, Appunti presi per la compilazione delle "Memorie istoriche di Fano", sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395573</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Pesaro, Sezione di Fano, Antico Archivio Comunale, Cancelleria, Consigli, vol.181 (1686-1689), Seduta del 21 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395574</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Pesaro, Sezione di Fano, Antico Archivio Comunale, Cancelleria, Consigli, vol.182 (1689-1690), Seduta del 6 aprile 1690.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1690</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395575</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Pesaro, Sezione di Fano, Antico Archivio Comunale, Cancelleria, Consigli, vol.182 (1689-1690), Capitula sup[er] manutentione Theatri, 1690.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1690</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395584</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Pesaro, Sezione di Fano, Antico Archivio Comunale, Depositaria, Referendaria, vol.172 (1678-1702), Annotazione delle spese sostenute per la celebrazione di riti religiosi in occasione del terremoto, Fano 30 giugno 1688.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1688</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>520021</codbib>
      <autore1>Amiani P.M.</autore1>
      <titolo1>Memorie istoriche della città di Fano, 2 voll. (ristampa anastatica, Bologna 1967).</titolo1>
      <luogoed>Fano</luogoed>
      <datacompl>1751</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672634</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Fano V, b.1504 (1687-1702).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1687 - 1702</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
