<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01174</nterr>
      <nperiod>000122</nperiod>
      <datanum>16950225</datanum>
      <data_label>1695 02 25</data_label>
      <anno>1695</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>05:30</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.802</lat>
      <lon>11.9483</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>10</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>82</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>6.5</mm>
      <earthquakelocation>Asolano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata riesaminata la bibliografia del Catalogo e sviluppata una ricerca documentaria approfondita, dal punto di vista dell’analisi archivistica, ma non completa geograficamente, perché lo studio è stato volto solo alla definizione dell’area epicentrale e della propagazione degli effetti verso sud.&lt;br&gt;Le indagini svolte presso gli archivi e le biblioteche delle località venete interessate hanno consentito la definizione di un buon dettaglio informativo sugli effetti più forti. La qualità e la quantità delle informazioni sono basate su testimonianze documentarie conservate nei fondi dell’Archivio di Stato di Venezia, che raccolgono la documentazione relativa ai territori della Terraferma della Repubblica Veneta. Si tratta di tre tipologie documentarie: i dispacci inviati al senato dai diversi rettori del territorio veneziano (Senato, Dispacci, Treviso); le deliberazioni del senato (Senato, Decreti, Terra); le suppliche delle comunità danneggiate (Collegio, Risposte di Dentro e Risposte di Fuori). Questa documentazione è relativa soprattutto a richieste di esenzioni fiscali e di aiuti finanziari per sostenere le necessarie spese di restauro; comprende anche alcune perizie dei danni a edifici pubblici. I documenti, quindi, oltre a presentare una tipologia varia, contengono testimonianze di notevole valore informativo, spesso anche di carattere tecnico, relativo agli effetti del terremoto sugli edifici pubblici e talora anche sullo stato di conservazione degli stessi. La ricerca ha delineato l’estensione dei risentimenti nella regione del Garda, nel veronese, nel territorio mantovano, nell’Emilia occidentale e nell’alta e media pianura lombarda. Non sono state sviluppate ricerche archivistiche nelle regioni poste a nord-ovest e a nord-est rispetto all’area dei massimi effetti.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Le vittime furono alcune centinaia. Il terremoto aggravò una crisi economica in corso nella zona, causata dal pessimo andamento dei raccolti agricoli, compromessi dalle condizioni meteorologiche sfavorevoli. Le distruzioni accentuarono le tensioni sociali e la diffusione del pauperismo tra la popolazione rurale. Si verificò uno spopolamento nei centri asolani. La situazione di grave disagio economico, che minacciava la sopravvivenza stessa delle persone, e di tensione sociale si protrasse per vari mesi dopo il terremoto. I problemi finanziari del governo centrale della Repubblica di Venezia limitarono e ritardarono gli interventi. Si verificarono numerosi fenomeni di speculazione sui prezzi dei cereali.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C2</codtab>
      <testocomm>Sono ricordate dalle fonti estese e intense nevicate, piogge ripetute, grandinate devastanti e inondazioni nei mesi che precedettero e seguirono immediatamente il terremoto, amplificandone gli effetti di danno $(410041,500009,500014,500020,720002,580002,500079,500083,500084,500088,500094,500089,080239,030161,200072,410083)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>La Repubblica di Venezia esercitava la sua giurisdizione su di un territorio che comprendeva: il Friuli con i limiti orientali compresi tra Pontebba e Palmanova, il Cadore, la Marca trevigiana, dove è localizzata l’area epicentrale, il padovano, il Polesine, il vicentino, il veronese, il bresciano e il bergamasco fino alla Valtellina e alla Valcamonica a N-NO e la linea dell’Oglio-Adda a O-SO.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>L’evento accentuò la crisi economica e sociale già in corso nella Marca trevigiana; numerose furono le suppliche e lettere prodotte dalle autorità dei centri maggiormente colpiti, a testimonianza del forte disagio collettivo, e indirizzate al Governo veneziano. Questi documenti ponevano in risalto il peggioramento delle condizioni di vita delle popolazioni, già precarie a causa delle cattive annate agricole, degenerarono a tal punto da causare una vera e propria fuga dalle campagne dell’Asolano. Le cattive condizioni economico-sociali furono all’origine di proteste contro chi speculava sul prezzo dei cereali di largo consumo. La difficile congiuntura interessava anche vaste aree dell’Italia settentrionale.&lt;br&gt;Tra le richieste di intervento inoltrate alla Repubblica di Venezia, vi sono quelle dei Podestà dei centri che subirono i danni maggiori, relative al restauro dei palazzi pubblici e delle loro residenze $(410083,500013,500014,500020,500071,500083,500088,500093,500113,500090,500144)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Numerose le suppliche riguardanti richieste di esenzioni fiscali, che furono accordate alla Comunità di Asolo e al Convento dei Cappuccini di Valdobbiadene $(780008,780016,500072)$.&lt;br&gt;Sono state reperite perizie riguardanti edifici pubblici; suppliche al Governo della Serenissima per poter tagliare boschi per ricavarne legname per puntellare gli edifici e alimentare la cottura del materiale edilizio impiegato nella ricostruzione. LA necessità dell’armamento della flotta militare e mercantile veneziana determinava una politica di severo controllo sul patrimonio forestale, esercitata con rigore dalla Serenissima $(500079,500071,500072,500073,500074,500032,500034,500035,500076,500078,500083,500084,500085,500087,500088,500094,500089,500090,500091,500110,030161)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C7</codtab>
      <testocomm>Le fonti attestano le notevoli difficoltà incontrate nella ricostruzione, soprattutto per le precarie condizioni economiche dei comuni colpiti e per le difficoltà finanziarie della Serenissima. Sono documentati i ritardi verificatisi nella riparazione degli edifici pubblici di molte località della Terraferma $(500079,500035,500075,500085,500086,500087,500092,500093,500094,500089,500143,430015,500109,500110,500111,780068,030161)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C8</codtab>
      <testocomm>La documentazione reperita presenta due livelli qualitativi. Al primo livello appartengono le testimonianze, in genere di Podestà e Capitani, che pur descrivendo con precisione la natura delle lesioni degli edifici si limitano a riportare stime complessive dell’ammontare dei danni $(500079,500034,500075,500076,500077,500078,500093,500143,660147)$.&lt;br&gt;Il secondo livello fornisce un quadro dettagliato per la conoscenza degli effetti sismici su singole strutture. Queste fonti riportano anche l’entità economica degli interventi di ripristino e il costo dei singoli materiali da costruzione $(500095,500089,500091,500109,500111)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>CA</codtab>
      <testocomm>Fu osservata una particolare "caliginosità" dell’atmosfera che velava la luce solare $(000002,500082,080239)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>L’evento causò gravi danni in larga parte del Veneto; l’area più danneggiata è localizzata nell’alto trevigiano, a sud del Monte Grappa. Le località più colpite furono la città di Asolo e i villaggi circostanti: oltre 30 centri abitati subirono distruzioni gravissime e in altri 24 paesi e villaggi si ebbero crolli parziali e dissesti. Ad Asolo crollarono 1.477 case e 1.284 furono gravemente danneggiate. Danni contenuti (crollo di comignoli, leggere lesioni agli edifici e alle opera murarie) sono ricordati a Rovigo, Ferrara e Verona. Le fonti coeve descrivono i danni agli edifici spesso con il termine "diroccamento": sottoposto a una prima analisi semantica, basata sul confronto tra i vari documenti, questo termine è stato ritenuto equivalente all’espressione: "crolli con ribaltamento di qualche muro portante". Molte fonti non consentono tuttavia di definire con ulteriore precisione la qualità di tali crolli. Riguardo ai danni causati nei palazzi pubblici, va precisato che le stesse fonti ricordano il pessimo stato di conservazione in cui versavano gli edifici prima del terremoto. La scossa fu sentita in una vastissima area, comprendente la regione padana, dai territori bolognesi e ferraresi fino a Varese, le Prealpi lombarde, la regione del Garda e le Prealpi venete.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>La scossa principale fu preceduta da una serie di scosse, avvertite nella serata del 24 febbraio 1695 e nella notte tra il 24 e il 25. Tali scosse non causarono alcun danno e interessarono la città di Asolo e alcune località padane decentrate rispetto all’area epicentrale della scossa principale che fu percepita alle ore 05:30 GMT del 25 febbraio 1695.&lt;br&gt;24 febbraio 1695:&lt;br&gt;ore 19.15 GMT, si avvertì una scossa, classificata di IV-V grado MCS nella località di Asolo $(000001)$;&lt;br&gt;ore 21.45 GMT, scossa classificata di IV-V grado MCS nella località di Asolo; alla stessa ora scossa di III-IV grado MCS a Lodi $(000001,080057)$.&lt;br&gt;25 febbraio 1695:&lt;br&gt;ore 00.15 GMT, scossa classificata di IV grado MCS a Bologna e Reggio Emilia $(000001,410041,320077,320050,320071)$;&lt;br&gt;ore 00.45 GMT, scossa classificata di III-IV grado MCS a Lodi $(000001,080057)$.&lt;br&gt;Le testimonianze dirette attestano il prolungarsi del periodo sismico almeno fino alla metà di marzo, con repliche continue che scossero l’area epicentrale $(500014,500013)$.&lt;br&gt;Scosse di lieve entità si avvertirono a Ferrara, secondo una fonte cronachistica sincrona, nelle settimane successive al 25 febbraio 1695 e per tutto l’anno; una di queste, avvenuta il 28 marzo, fu particolarmente intensa $(000001,410022)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>680020</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca dei Frati Francescani di Trento, Manoscritti, 1718, Giangrisostomo Tovazzi, Malographia tridentina [45-1773], sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691097</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 704, Giacinto Bonatti, Memorie di Bondeno libro primo, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691456</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia arcivescovile di Ferrara, Rinovatione d’editto sopra la riverenza alle chiese, Ferrara 26 febbraio 1695, (foglio a stampa), editi e notificazioni dei Vescovi dall’anno 1668 all’anno 1716.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 596, Guido Pozzati, Memorie patrie ferraresi dal 1007 a tutto il 1835, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 671, Francesco Ferrazi Monici, Cronologia della città di Ferrara estratta da diversi scrittori e cronologia aggiunta della città di Ferrara (dalle origini al 1799), 19 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700053</codbib>
      <autore1>Mahlknecht B.</autore1>
      <titolo1>Kleine Südtiroler Erdbebenchronik, in "Der Schlern. Zeitschrift für Südtiroler Landeskunde", a.50, n.10, pp.644-650.</titolo1>
      <luogoed>Bolzano</luogoed>
      <datacompl>1976</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700062</codbib>
      <autore1>Biancolini G.</autore1>
      <titolo1>Tavola cronologica de’ fatti de’ Veronesi (145 a.C.-1749), in "Cronica della città di Verona", parte 2, vol.2, pp.1-120.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1749</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>720002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Mantova, Documenti Tamassia, b.2, G.Boriani, Storia di Bozzolo, copia 1880.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>730017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1695.03.03, n.9.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>730021</codbib>
      <autore1>Guadagni N.</autore1>
      <titolo1>Memorie di ciò che è occorso nella città di Verona, ed. O.Perini, in "Archivio Storico Veronese", vol.5 (1880), pp.55-81, 150-176.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745152</codbib>
      <autore1>Taramelli T.</autore1>
      <titolo1>Note illustrative alla Carta geologica della provincia di Belluno rilevata negli anni 1877-81.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745898</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia. II. Notizie di terremoti sentiti in Reggio Emilia.</titolo1>
      <luogoed>Voghera</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Bassano del Grappa, 33-B-19-1, Lugo Zerbino, Memorie di Bassano di Mario Sale con allegata una relazione particolareggiata e autografa del luogo sul terremoto del 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780008</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettera del doge di Venezia S.Valerio al podestà di Treviso D.Giovannelli relativa alla sospensione del pagamento di alcune tasse accordata alla comunità di Asolo danneggiata dal terremoto del 25 febbraio 1695, Venezia 31 dicembre 1695, in G.Crivellari, "I terremoti a Bassano (1348-1894)", Biblioteca Civica di Bassano del Grappa, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780009</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta nel chiostro del monastero di San Fortunato di Bassano del Grappa a ricordo del restauro dei danni causati dal terremoto del 25 febbraio 1695 (1700), in G.Crivellari, "I terremoti a Bassano (1348-1894)", Biblioteca Civica di Bassano del Grappa, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta nella chiesa parrocchiale di Marsan a ricordo del restauro dei danni causati dal terremoto del 25 febbraio 1695 (1697), in G.Crivellari, "I terremoti a Bassano (1348-1894)", Biblioteca Civica di Bassano del Grappa, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780011</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Bassano del Grappa, Manoscritti, 30-C-2-13, G.Crivellari, I terremoti a Bassano (1348-1894). Notizie e memorie estratte da storie e cronache locali, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780016</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Bassano del Grappa, Manoscritti, 33-B-19-1, Mario Sale, Memorie sulla storia di Bassano, sec.XVI, copia Lugo Zerbino sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780024</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Padova, Manoscritti, B.P.607, G.Ferrari, Istoria compendiosa della città di Padova, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780028</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Padova, 3209.11, A.Manetti, Memorie su alcune chiese parrocchiali di Padova, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780066</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Bassano del Grappa, 33-C-15-1-2, Annali di Bassano [1127-1862], 2 voll., copia sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Bassano del Grappa, 44-31, Atti del consiglio, 1690-1700.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780068</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Bassano del Grappa, 33-C-17-1, Francesco Chiuppani, Historia bassanese, 1734.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1734</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>830005</codbib>
      <autore1>Gargantini G.</autore1>
      <titolo1>Cronologia di Milano dalla sua fondazione fino ai nostri giorni (ristampa anastatica, Milano 1973).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1874</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000101</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della regione benacense, in "Bollettino bimensuale del Comitato direttivo della Società Meteorologica Italiana", s.III, vol.26 (1907), pp.29-34, 45-53, 64-67.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030026</codbib>
      <autore1>Galvani C.</autore1>
      <titolo1>Cronica guastallese, copia estratta dai manoscritti di Antonio Resta, in P.Benassi, "Materiali per la storia sismica della regione parmense".</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030107</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 105, Carlo Olivi, Annali della città di Ferrara dalla sua prima origine fino al dominio degli ultimi duchi Estensi, 2 voll., 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030161</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 95, Lettera di G.B.Giovanelli Podestà e Capitano, relativa al restauro dei palazzi pubblici di Castelfranco, Bassano, Oderzo e Noale, Treviso 15 giugno 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050397</codbib>
      <autore1>Goiran A.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Verona.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050398</codbib>
      <autore1>Piovene G.</autore1>
      <titolo1>Cronaca dei terremoti a Vicenza, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.45-57.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070042</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 364, F.Vacchi, Giornale di Ferrara.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070522</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1695.03.01.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070523</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1695.03.08.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080001</codbib>
      <autore1>Sormani Moretti L.</autore1>
      <titolo1>La provincia di Verona. Monografia statistica, economica, amministrativa.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1904</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080055</codbib>
      <autore1>Cambruzzi M.A.</autore1>
      <titolo1>Storia di Feltre, 4 voll. (ristampa anastatica, Feltre 1971).</titolo1>
      <luogoed>Feltre</luogoed>
      <datacompl>1874 - 1877</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080057</codbib>
      <autore1>Agnelli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti registrati nelle cronache lodigiane, in "Archivio storico per la città e comuni del circondario di Lodi", s.II, vol.14, pp.90-96.</titolo1>
      <luogoed>Lodi</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080239</codbib>
      <autore1>Hoff K.E.A. von</autore1>
      <titolo1>Chronik der Erdbeben und Vulcanausbrüche, erster Theil vom Jahre 3460 vor, bis 1759 unserer Zeitrechnung, in "Geschichte der durch Überlieferung nachgewiesenen natürlichen Veränderungen der Erdoberfläche", Theil 4.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1840</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080268</codbib>
      <autore1>Gasparotto C.</autore1>
      <titolo1>Santa Maria del Carmine.</titolo1>
      <luogoed>Padova</luogoed>
      <datacompl>1955</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080272</codbib>
      <autore1>Iaccarino E. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>Atlante macrosismico dell’Italia nord orientale dall’anno 0 all’aprile 1976, CNEN, RT/DISP (78) 8.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090444</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Classense di Ravenna, Manoscritti, 3.4.C, Benedetto Fiandrini, Annali ravennati dalla fondazione della città sino alla fine del secolo XVIII [...] compilati da don Benedetto Fiandrini monaco casinense di San Vitale di Ravenna, 4 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090625</codbib>
      <autore1>Guidoboni E., Berti M. e Modena C.</autore1>
      <titolo1>Le città venete e i terremoti: il caso di Padova (secc.XIV-XVI), in "Lo spazio nelle città venete (1348-1509). Urbanistica e architettura, monumenti e piazze, decorazione e rappresentazione", a cura di E.Guidoboni e U.Soragni (Storia dell’urbanistica/Veneto, 1), pp.140-157.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095071</codbib>
      <autore1>Barbano M.S., Bellettati D. e Slejko D.</autore1>
      <titolo1>Sources for the study of the Eastern Alps earthquakes in the turn of the 17th century, in "Historical Investigation of European Earthquakes", vol.2 Materials of the CEC Project "Review of Historical Seismicity in Europe" and further contributions, edited by P.Albini and A.Moroni, pp.115-132.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150094</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere Ticinese, 1895.05.09-10, a.11, n.110.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150353</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Lodi, Manoscritti, 34.A.1, Andrea Timolati, Diario lodigiano, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160003</codbib>
      <autore1>Nardini F.</autore1>
      <titolo1>Brescia e provincia: storia per date dalla preistoria al 1980.</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160059</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>Note storiche su terremoti, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.209-219.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160061</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>Cronistoria sismica della regione benacense, in "Commentari dell’Ateneo di Scienze, Lettere ed Arti in Brescia per l’anno 1908", pp.260-299.</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>170033</codbib>
      <autore1>Ussoli Bianchi G.L.</autore1>
      <titolo1>I diari dei Bianchi (1630-1743) [1688-1698], in "Le cronache bresciane inedite dei secoli XV-XIX", ed. P.Guerrini, vol.5 (Fonti per la storia bresciana, vol.7).</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180005</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Universitaria di Pavia, Manoscritti Ticinesi, 379, G.M.Bussedi, Indice cronologico delle cose più notabili succedute in Pavia dopo l’anno 1512 nel quale hanno fine le notizie di G.Robolini.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>180006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Universitaria di Pavia, Manoscritti Ticinesi, 134, Carlo de Capitani D’Arsago, Giornale dei fatti di casa (1692-1711).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1692 - 1711</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Diocesano di Mantova, s.s., G.Galvagnini, Storia di Ostiglia, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200056</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Diocesiano di Mantova, Fondo S.Barbara, fasc.103, Atti capitolari cronache, Reliquie, cronache ecclesiastiche.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Mantova, Archivio Gonzaga, classe F (Legislazione e sistemazione del governo), Corrispondenza interna, b.2822, Lettera di Carlo Barzani alla Segreteria ducale, Mantova 25 febbraio 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200068</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Mantova, Archivio Gonzaga, classe F (Legislazione e sistemazione del governo), Corrispondenza interna, b.2822, Lettera di Pietro Galliardi a Ferdinando Carlo Orsati ministro del duca di Mantova, Mantova 26 febbraio 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200070</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Mantova, Archivio Gonzaga, classe F (Legislazione e sistemazione del governo), Corrispondenza interna, b.2822, Lettera di Pietro Galliardi a Ferdinando Carlo Orsati ministro del duca di Mantova, Mantova 25 febbraio 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200071</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Mantova, Archivio Gonzaga, classe F (Legislazione e sistemazione del governo), Corrispondenza interna, b.2822, Lettera di un corrispondente a Ferdinando Carlo Orsati ministro del duca di Mantova, Mantova 25 febbraio 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>200072</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Mantova, Archivio Gonzaga, classe F (Legislazione e sistemazione del governo), Corrispondenza interna, b.2822, Lettera di Gerolamo Magno a Ferdinando Carlo Orsati ministro del duca di Mantova, Mantova 25 febbraio 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>250010</codbib>
      <autore1>Muratori L.A.</autore1>
      <titolo1>Annali d’Italia dal principio dell’era volgare sino all’anno 1750, 12 voll.</titolo1>
      <luogoed>Lucca</luogoed>
      <datacompl>1762 - 1764</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320049</codbib>
      <autore1>Poggiali C.</autore1>
      <titolo1>Memorie storiche della città di Piacenza, 12 voll. (ristampa anastatica, Piacenza 1976).</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1757 - 1766</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320050</codbib>
      <autore1>Reginus</autore1>
      <titolo1>Notizie di terremoti sentiti in Reggio dall’anno 1223 in avanti, in "Il Crostolo. Almanacco istoriografico reggiano per l’anno 1880", pp.84-91.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Emilia</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320071</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Municipale "A.Panizzi" di Reggio Emilia, Manoscritti Reggiani, C.141, Francesco Alberto Bracchi, Memorie della città di Reggio di Lombardia dall’origine al 1776, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320075</codbib>
      <autore1>Pizzi P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti storici del Piacentino (dal 1100 al 1980), in "Il Cardinale Alberoni e il suo Collegio".</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320077</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Municipale "A.Panizzi" di Reggio Emilia, Manoscritti Reggiani, C.54, Giuseppe Domenico Pellicelli, Continuazione delle historie di Reggio (dal 1510 al 1700), sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320081</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Parma, ms.36, Bolsi, Memorie storiche di Parma (dal 1119 al 1800).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Parma, Manoscritti, 37, Giustiniano Borra, Diario sacro civile ed effemeridi (dal 1694 al 1710 e dal 1729 al 1732).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320083</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Parma, Manoscritti, 78, Paolo Luigi Gozzi, Memorie storiche di Parma e di Borgo San Donnino, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, B.V.1/1, Ubaldo Bianchi, Osservazioni meteorologiche dal 1694 al 1761, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320131</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "M.A.Maldotti" di Guastalla, Manoscritti Galvani, 36, Antonio Resta, Cronaca guastallese (1658-1729), copia C.Galvani, 1826.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1826</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320145</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "M.A.Maldotti" di Guastalla, Manoscritti Galvani, 85, Giovanni Battista Benamati, Memorie del convento de Servi, e città di Guastalla (dalle origini al 1703, con aggiunta di altro autore sino al 1734), sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320165</codbib>
      <autore1>Dal Verme G.</autore1>
      <titolo1>Compendio della storia di Piacenza diviso in due parti, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1828 - 1829</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320235</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Parma, Comune, reg. n.181, Lettera del Consiglio degli Anziani della comunità di Parma al Duca di Parma Francesco Farnese, Parma 10 marzo 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320236</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Reggio Emilia, Dallari, b.95, n.1, F.Cherbi, Brescello illustrata dalla sua origine alla venuta di G.C., parte 1.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1840</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320239</codbib>
      <autore1>Affò I.</autore1>
      <titolo1>Istoria della città e del ducato di Guastalla, tomo Terzo.</titolo1>
      <luogoed>Guastalla</luogoed>
      <datacompl>1787</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320250</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Parma, Comune, Minute Ordinazioni, b.375, Lettera del Duca di Parma Francesco Farnese al Consiglio degli Anziani della comunità di Parma, Parma 14 marzo 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320251</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Parma, Comune, Ordinazioni reg.181, Minuta ordinazione del Consiglio degli Anziani della comunità di Parma, Parma 16 marzo 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320253</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Parma, Comune, Minute Ordinazioni, b.375, Minuta ordinazione Consiglio Anziani di Parma, Parma 10 marzo 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395414</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Gambalunga di Rimini, Manoscritti, 1340, Girolamo Cirelli, Memorie d’alcune cose succedute in Rimini, e in altre parti del mondo raccolte da me don Girolamo Cirelli. Libro terzo il quale seguita l’anno 1693, sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400102</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "Passerini Landi" di Piacenza, Schedario Rapetti, "Terremoto", sec.XX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410022</codbib>
      <autore1>Baruffaldi G.</autore1>
      <titolo1>Dell’istoria di Ferrara libri nove, ne’ quali diffusamente si narrano le cose avvenute in essa, dall’Anno MDCLV, fino al MDCC (ristampa anastatica, Bologna 1974).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1700</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410041</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Universitaria di Bologna, Manoscritti, 770, Antonio Francesco Ghiselli, Memorie antiche manuscritte di Bologna, raccolte, et accresciute sino à tempi presenti [origini-1729], 93 voll. + 2 di indici, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410061</codbib>
      <autore1>Uccellini P.</autore1>
      <titolo1>Dizionario storico di Ravenna e di altri luoghi di Romagna (ristampa anastatica, Bologna 1968).</titolo1>
      <luogoed>Ravenna</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410083</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Cento, Manoscritti, 1.3.39-42, Giovanni Filippo Monteforti, Storia della città di Cento [origini-1782], 4 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410506</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale dell’Archiginnasio di Bologna, Manoscritti, B.80-91, Domenico Maria d’Andrea Galeati, Diario e memorie varie di Bologna dall’anno 1550 all’anno 1796, 12 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>430015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Queriniana di Brescia, Manoscritti, H.III.5, Giulio Antonio Averoldi, Estratto d’un opuscolo sopra la torre del Duomo di Brescia, che è precipitata il lunedì cinque marzo 1708, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Estense e Universitaria di Modena, Manoscritti Sorbelli, 802, Giovanni Domenico Olivari, Vacchetta nella quale si contengono brevemente alcune cose fatte da me sottoscritto tanto per il passato quanto per il presente et avenire, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440060</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Carpi, Archivio Guaitoli, n.181, Alfonso Piccioli, Diario delle cose avvenute in Carpi dal giorno 14 ottobre dell’anno 1658 fino al giorno 6 maggio 1724 di Alfonso Piccioli Carpigiano, continuato fino all’anno 1737 dal dottore fisico Giulio Cesare Benetti pure Carpigiano, secc.XVII-XVIII</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec. - XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>455016</codbib>
      <autore1>Garzoni P.</autore1>
      <titolo1>Istoria della Repubblica di Venezia in tempo della Sacra Lega contra Maometto IV.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1705</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470151</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Avvisi stampati di Foligno, 1695.03.09, n.10.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480153</codbib>
      <autore1>Besutti A.</autore1>
      <titolo1>La chiesa cattedrale di Asola.</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480285</codbib>
      <autore1>Ciseri A.</autore1>
      <titolo1>Giardino istorico lodigiano, o sia istoria sacro-profana della città di Lodi, e suo distretto, che contiene le vite de’ santi, de’ beati, de’ vescovi, le funzioni ecclesiastiche, le informazioni di tutte le chiese, e fatti illustri de’ patrizj lodigiani.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1732</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480331</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Asola, Lodovico Mangini, Dell’historie di Asola fortezza posta tra gli confini del Ducato di Mantova, Brescia e Cremona, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480333</codbib>
      <autore1>Besutti A.</autore1>
      <titolo1>Storia di Asola.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1952</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti Gonzati, 21.10.23 (=2852), G.Mocenigo, Raccolta di cronache vicentine, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500005</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti Gonzati, 23.10.15-17 (=1673-1675), G.Favetta, Memorie di quanto successe nella città di Vicenza dall’anno 1702 sino all’anno 1816, 3 voll, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500008</codbib>
      <autore1>Diedo G.</autore1>
      <titolo1>Storia della repubblica di Venezia dalla sua fondazione sino l’anno MDCCXLVII, 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1751</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500009</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Collegio, Risposte di fuori, f.448, Supplica della comunità di Crespano alla Repubblica di Venezia per poter incamerare 500 ducati necessari al restauro delle chiese, campanile a casa parrocchiale, 14 marzo 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500013</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Collegio, Risposte di fuori, f.448, Supplica delle comunità di Quero, Ferer, Campo, Vas e Canicano alla Repubblica di Venezia, 14 marzo 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Collegio, Risposte di fuori, f.448, Supplica della comunità di Asolo, 8 marzo 1695 alla Repubblica di Venezia per esenzione dal Campatico.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Collegio, Risposte di fuori, f.448, Supplica della podestaria dei distrettuali di Treviso, 5 marzo 1695 alla Repubblica di Venezia per esenzione dal dazio del Bocadeco.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500016</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Collegio, Risposte di fuori, f.448, Supplica dei Padri Cappuccini di Valdobbiadene, 8 marzo 1695 alla Repubblica di Venezia più il taglio di alcuni roveri.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Collegio, Risposte di fuori, f.448, Supplica della comunità di Castelfranco, 14 marzo 1695 alla Repubblica di Venezia per poter restaurare la Torre dello Orologio con i proventi del Bagattino di quel Monte di Pietà.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500018</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Collegio, Risposte di dentro, f.448, Supplica di Lorenzo Piacentini, 14 marzo 1695 alla Repubblica di Venezia perché si provveda al restauro della Torre di Castelfranco.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500019</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Risposte di dentro, f.117, Supplica della Comunità di Valdobbiadene 14 marzo 1695 alla Repubblica di Venezia per licenza di tagliare ventiquattro fusti.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500020</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Collegio, Risposte di fuori, f.448, Supplica degli abitanti di Lan e Segusino, 14 marzo 1695 alla Repubblica di Venezia per esenzione Gravezze.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500022</codbib>
      <autore1>Garzoni P.</autore1>
      <titolo1>Historia della Repubblica di Venezia in tempo della Sacra Lega.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1720</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500032</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra, reg.230, cc.176-177, Lettere del Senato veneziano al Podestà di Soave, Venezia 2 aprile 1695, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500033</codbib>
      <autore1>Pellegrini L.</autore1>
      <titolo1>Dove pascolavano i colossi. uno studio pubblicato dalla comunità Montana del Grappa, in "Il Gazzettino", 1984.03.20, p.4.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500034</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra, reg.230, c.209, Lettera del Senato veneziano al Podestà di Treviso, Venezia 21 aprile 1695, relativa al restauro del Ponte di Motta di Livenza e della Torre del Palazzo di Asolo.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500035</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra, reg.230, c.205, Lettera del Senato veneziano al Podestà di Padova, 16 aprile 1695, relativa al resturo del Palazzo di Padova, danneggiato dal terremoto.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, VII, 1833 (=8376), Storia Veneta dalle origini al 1750, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500051</codbib>
      <autore1>Serena A.</autore1>
      <titolo1>Cronaca Montebellunese.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500052</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Museo Civico Correr di Venezia, Manoscritti Gradenigo, 200-IV, Terremoti in Venezia in vari tempi accaduti, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500071</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra, reg.230, c.143, Lettera del Senato veneziano al Podestà di Asolo scritta subito dopo il terremoto del 25 febbraio 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500072</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra, reg.230, c.313, Lettera del Senato veneziano, Verona, 3 giugno 1695, relativa al taglio di 200 roveri per consentire il restauro della chiesa di San Pietro di Valdobbiadene distrutta dal terremoto, 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500073</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra, reg.230, c.226, Lettere del Senato veneziano al Podestà di marostica, Venezia, 27 aprile 1695, relative al crollo del palazzo podestarile di marostica in seguito al terremoto del 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500074</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra, reg.230, cc.168-169, Lettera del Senato veneziano al Podestà di Cologna, Venezia, 26 marzo 1695, relative al danneggimento del Palazzo Pubblico di Cologna.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500075</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra, reg.230, c.161, Lettera del Senato veneziano ai Rettori di Verona, Venezia 23 marzo 1695, relativa ai danni subiti dal Palazzo del Podestà di Verona.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500076</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra, reg.230, c.133v, Lettera del Senato veneziano ai Rettori di Padova, Venezia 12 marzo 1695, relativa ai danni causati in Padova dal terremoto.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500077</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra, reg.230, c.168v, Lettera del Senato veneziano al Podestà di Padova, Venezia 25 maggio 1695, relativa al restauro del Palazzo di Cittadella danneggiato dal terremoto.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500078</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra, reg.230, cc.147r, 189r, Lettere del Senato veneziano al Podestà di Rovigo, Venezia 19 marzo e 9 aprile 1695, relative ai danni causati a Rovigo dal terremoto del 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500079</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 91, Suppliche del Podestà di Bassano B.Balbi, 14 aprile, 16 marzo, 24 aprile e 8 luglio 1695, per il restauro del palazzo podestarile con perizia dei danni da esso subiti.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500081</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra, reg.230, c.151v, Lettera del Senato veneziano al Provveditore Generale, Venezia, 19 marzo 1695, relativa all’esonero della popolazione di Asolo colpita dal terremoto dall’estrazione delle Cernide.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500082</codbib>
      <autore1>Zanon F.S.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Venezia, in "Annuario dell’Osservatorio geofisico del seminario patriarcale di Venezia", s.II, a.10, pp.53-89.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1937</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500083</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 91, Supplica della comunità di Castelfranco e di quella dei distrettuali di Treviso, 30 agosto 1695, per sgravi fiscali.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500084</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 95, Lettere del Podestà di Treviso Giovanelli G. B., Treviso, 25 Giungo 1695, relative al restauro dei palazzi pubblici di Castel Franco, Bassano, Noale e Oderzo.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500085</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 91, Supplica di M. Badoer, Podestà e Capitano, per il restauro del palazzo podestarile di Conegliano, 8 agosto 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500086</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, f.92, Lettera del Podestà di Bassano Balbi D., Bassano, 7 gennaio 1696, relativa all’offerta fatta dall’appaltatore dell’esattoria di Bassano consistente in 150 ducati per restaurare il Duomo.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1696</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 91, Supplica della comunità di Serravalle, Serravalle, 14 ottobre 1695, per il restauro del palazzo pubblico.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500088</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 91, 1695.03.05-23, Suppliche del Podestà e Capitano di Treviso e supplica della comunità di Treviso per l’esonero dal dazio del Boccadego.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500089</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 91, Perizie dei danni riportati e preventivo di spesa dei necessari restauri ai palazzi podestarili di Castelfranco, Bassano, Oderzo, Noale, Treviso e alle prigioni di Treviso, 9 luglio 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500090</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 91, Lettera del Podestà G.B.Giovanelli, Treviso, 24 settembre 1695, relativa all’esenzione delle tasse da accordare al comune di Possagno.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500091</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 91, Lettera del Podestà di Treviso M.A.Soranzo, Treviso, 22 marzo 1695, al Senato veneziano, relativa al restauro del palazzo podestarile di Sacile.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500092</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Terra reg.230, cc.149-150, Lettere del Senato veneziano al Podestà di Noale, 19 marzo 1695, relative al restauro del palazzo pubblico di Noale.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500093</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 91, Suppliche del Podestà di Noale per il restauro del palazzo podestarile di Noale 3 marzo 1695, 17 maggio 1695, 31 luglio 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500094</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 95, Lettere relative ai danni subiti dalle fabbriche pubbliche di Asolo.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500095</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Treviso, filza 9, Perizia dei danni subiti e dei restauri necessari alla torre del Pubblico Palazzo e allo stesso palazzo, Asolo, 19 marzo 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500109</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Vicenza, filza 66, Carteggio del Podestà di Marostica, 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500110</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Vicenza, filza 66, Lettera del Podestà di Cologna, Cologna, 2 marzo 1695, relativa ai dazi del grosso e delle carni e allo stato rovinoso del Palazzo Pretorio di Cologna.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500111</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Verona, filza 100, Carteggio del Podestà di Verona e perizia dei danni subiti dal Palazzo Pretorio, e dalle mura e dai castelli di Verona, 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500113</codbib>
      <autore1>De Marchi E.</autore1>
      <titolo1>La magnifica comunità di Asolo e la Colleggiata insigne di Santa Maria Assunta in "La restaurazione della Colleggiata di Santa Maria Assunta di Asolo".</titolo1>
      <luogoed>Asolo</luogoed>
      <datacompl>1960</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500124</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Capi del Consiglio dei Dieci, Lettere di rettori ed altri rappresentanti, b.221 (1671-1793), Lettere dei provveditori e capitani di Legnago.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1671 - 1793</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500125</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Capi del Consiglio dei Dieci, Lettere di Rettori ed altri rappresentanti, b.21, Lettere dei Podestà di Cologna ai Capi del Consiglio dei Dieci.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500126</codbib>
      <autore1>Giampiccoli M.S.</autore1>
      <titolo1>Notizie istoriche e geografiche di Gemona, antica città nel Veneto-Friuli.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1787</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500127</codbib>
      <autore1>Liruti G.G.</autore1>
      <titolo1>Notizie di Gemona antica città del Friuli.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1771</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500143</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci Padova, filza 85, Lettera del Podestà di Padova al Doge di Venezia Silvestro Valier, Padova 1 marzo 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500144</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Capi del Consiglio dei Dieci, Lettere di Rettori ed altri rappresentanti, b.151 (Asolo), cc.275-279, Lettera del Podestà di Asolo P.Longo ai Capi del Consiglio dei Dieci, Asolo 11 aprile 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500145</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Udine, filza 74, Lettera del Podestà di Portobuffole, Barbaro G., al Doge di Venezia Silvestro Valier, Porto Buffole 18 gennaio 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1696</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500148</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Lettere di rettori ed altri rappresentanti ai Capi del Consiglio dei Dieci, b.70 (1670-1699), Dispacci dei rettori di Crema.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1670 - 1699</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500149</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Provveditori sopra le fortezze, Decreti, reg.3, Decreti dei Provveditori sopra le fortezze.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1600</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500156</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Belluno, reg.310, Atti e provisioni del Maggior Consiglio di Belluno.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500157</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Bergamo, filza 75, Dispacci dei Rettori di Bergamo al Senato veneziano.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500158</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Belluno, filza 22, Dispacci del Rettore di Belluno al Senato veneziano.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500160</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Feltre, filza 22, Dispacci del Rettore di Feltre al Senato veneziano.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500161</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Dogado, filza 21, Dispacci dei Rettori di Chioggia e Dogado.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500162</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Belluno, filza 23, Dispacci del Rettore di Belluno al Senato veneziano.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1696</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500163</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti, 2957-2965, Giuseppe Dian, Notizie delli due secoli XVIII e XIX spettanti alla città di Vicenza, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500164</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione al Senato, in "Relazioni dei Rettori veneti in Terraferma", vol.3, pp.239-241.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500165</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione al Senato, in "Relazioni dei Rettori veneti in Terraferma", vol.9, pp.465-471.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500170</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Belluno, b.333, Libro delle parti della scuola dell’Oratorio di San Lucano Belluno dall’anno 1691 al 1725.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1691 - 1725</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500173</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Capi del Consiglio di dieci, Lettere di rettori e pubblici rappresentanti, Cividale del Friuli, b.187 (1681-1794), Dispacci dei rettori di Cividale del Friuli al tribunale dei capi del Consiglio di dieci.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1681 - 1794</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500174</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Capi del Consiglio di dieci, Lettere di rettori e pubblici rappresentanti, Pordenone, b.189 (1509-1789), Dispacci dei rettori di Pordenone al tribunale dei capi del Consiglio di dieci.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1509 - 1789</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500175</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Capi del Consiglio di dieci, Lettere di rettori e pubblici rappresentanti, Feltre, b.160 (1660-1719), Dispacci dei rettori di Feltre al tribunale dei capi del Consiglio di dieci.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1660 - 1719</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500177</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Capi del Consiglio di dieci, Lettere di rettori e pubblici rappresentanti, Treviso, b.144 (1690-1699), Dispacci dei rettori di Treviso al tribunale dei capi del Consiglio di dieci.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1690 - 1699</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500178</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Capi del Consiglio di dieci, Lettere di rettori e pubblici rappresentanti, Noale, b.165 (1504-1791), Dispacci dei rettori di Noale al tribunale dei capi del Consiglio di dieci.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1504 - 1791</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500181</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Capi del Consiglio di dieci, Lettere di rettori e pubblici rappresentanti, Portogruaro, b.190 (1500-1754), Dispacci dei rettori di Portogruaro al tribunale dei capi del Consiglio di dieci.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1500 - 1754</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500182</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Capi del Consiglio di dieci, Lettere di rettori e pubblici rappresentanti, Portobuffolé, b.167 (1505-1794), Dispacci dei rettori di Portobuffolé al tribunale dei capi del Consiglio di dieci.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1505 - 1794</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500183</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Capi del Consiglio di dieci, Lettere di rettori e pubblici rappresentanti, Oderzo, b.166 (1503-1764), Dispacci dei rettori di Oderzo al tribunale dei capi del Consiglio di dieci.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1503 - 1764</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500184</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Capi del Consiglio di dieci, Lettere di rettori e pubblici rappresentanti, Motta di Livenza, b.164 (1500-1794), Dispacci dei rettori di Motta di Livenza al tribunale dei capi del Consiglio di dieci.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1500 - 1794</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500185</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Procuratori di San Marco de supra, Decreti in originale, b.50 (1695-1696), Atti e deliberazioni dei procuratori di San Marco.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695 - 1696</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500186</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Provveditori di comun, Raccolta di terminazioni, b.47 (1508-1746), Atti e deliberazioni dei provveditori di comun.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1508 - 1746</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500187</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Collegio, Notatorio, reg.135 (1694-1695), Atti e deliberazioni del consiglio di collegio.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694 - 1695</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500189</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci, Vicenza, filza 67, Dispacci inviati al Senato veneziano dal Podestà e dal Capitano di Vicenza.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1696</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510049</codbib>
      <autore1>Faccioli G. T.</autore1>
      <titolo1>Musaeum Lapidarium Vicentinum</titolo1>
      <luogoed>Vicenza</luogoed>
      <datacompl>1776</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510081</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Vicenza, Ufficio del Registro, b.174 (anno 1452), Nota manoscritta del 25 febbraio 1695 sulla copertina del IV volume dell’anno 1452 dell’Ufficio del Registro del comune di Vicenza.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510111</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Verona, Manoscritti, 1003, I.Muselli, Tavole cronologiche dal principio del mondo ai tempi nostri, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510112</codbib>
      <autore1>Bocchese B.</autore1>
      <titolo1>Memorie.</titolo1>
      <luogoed>Valdagno</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510342</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Padova, ms. p.609, Delle azioni e virtù di G. Barbarigo Cardinale scritte da G. Musocco suo familiare e biografo.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510353</codbib>
      <autore1>Brandolese P.</autore1>
      <titolo1>Pitture sculture architetture ed altre cose notabili di Padova.</titolo1>
      <luogoed>Padova</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510400</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Marciana di Venezia, Manoscritti Italiani, VII, 534 (=8197), Vincenzo Coronelli, Memorie storiche (1450-1718), sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>580002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cremona, Manoscritti, 83, Memorie di me Camillo Angelo Rovere di Cremona, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>580006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Statale di Cremona, Manoscritti Albertoni, 236/1-2, G.F.Dati, Compendio universale historico degl’avvenimenti più memorabili della città di Cremona, ed altri del mondo, 2 voll., 1735.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1735</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>580089</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cremona, Comune di Cremona, n.90, Libri provisionum, Verbale del consiglio generale della città di Cremona del 26 febbraio 1695.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>580090</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Statale di Cremona, ms. civ. Bresciani 21, Bresciani Francesco, Diario di Cremona principiando dall’anno 1670.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>620002</codbib>
      <autore1>Adamollo G.A. e Grossi L.</autore1>
      <titolo1>Cronaca di Varese. Memorie cronologiche pubblicate per la prima volta da A.Mantegazza.</titolo1>
      <luogoed>Varese</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660147</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico del Comune di Desenzano del Garda, n.33, repertorio 2.o, 1528, Ornamenti et parti del Comune di Desenzano, 1528-1716, (libro secondo), c.285v.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>660150</codbib>
      <autore1>Alberti A.</autore1>
      <titolo1>Memorie storiche di Andrea Alberti fu Carlo, e del di lui figlio Gio. Battista, 1653-1752, in "Le Cronache bresciane inedite dei secoli XV-XIX", a cura di P.Guerrini.</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1922</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>X</intpq>
      <desloc>Alano di Piave</desloc>
      <lat_wgs84>45.908</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9084</lon_wgs84>
      <provlet>BL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>025874.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Alano di Piave</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo totale o parziale di 376 case su 380 che formavano il centro abitato $(500020)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>X</intpq>
      <desloc>Altivole</desloc>
      <lat_wgs84>45.7542</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9563</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026689.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Altivole</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa e di tutte le case $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>X</intpq>
      <desloc>Caselle</desloc>
      <lat_wgs84>45.7439</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9803</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026694.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caselle</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa e di tutte le case $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX-X</intpq>
      <desloc>Campo</desloc>
      <lat_wgs84>45.9159</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9204</lon_wgs84>
      <provlet>BL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>025875.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Campo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della maggior parte delle case e delle chiese e danneggiò gravemente gli edifici rimanenti; morirono molte persone $(500013)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX-X</intpq>
      <desloc>Castelcucco</desloc>
      <lat_wgs84>45.832</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8836</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026799.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelcucco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa e di 200 case $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX-X</intpq>
      <desloc>Cavaso del Tomba</desloc>
      <lat_wgs84>45.8633</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.899</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026825.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cavaso del Tomba</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa e di 282 case $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX-X</intpq>
      <desloc>Colmirano</desloc>
      <lat_wgs84>45.9122</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9154</lon_wgs84>
      <provlet>BL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>025876.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Colmirano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della maggior parte delle case e delle chiese e danneggiò gravemente gli edifici rimanenti; morirono molte persone $(500013)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX-X</intpq>
      <desloc>Fener</desloc>
      <lat_wgs84>45.9047</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9419</lon_wgs84>
      <provlet>BL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>025879.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fener</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della maggior parte delle case e delle chiese e danneggiò gravemente gli edifici rimanenti; morirono molte persone $(500013)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX-X</intpq>
      <desloc>Quero</desloc>
      <lat_wgs84>45.9217</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9305</lon_wgs84>
      <provlet>BL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026407.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Quero</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della maggior parte delle case e delle chiese e danneggiò gravemente gli edifici rimanenti; morirono molte persone $(500013)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX-X</intpq>
      <desloc>Segusino</desloc>
      <lat_wgs84>45.9186</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9539</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027515.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Segusino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di 260 case $(500020)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX-X</intpq>
      <desloc>Vas</desloc>
      <lat_wgs84>45.9388</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9365</lon_wgs84>
      <provlet>BL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026660.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vas</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della maggior parte delle case e delle chiese e danneggiò gravemente gli edifici rimanenti; morirono molte persone $(500013)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Asolo</desloc>
      <lat_wgs84>45.8021</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9135</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026705.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Asolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le fonti ufficiali sincrone testimoniano il crollo completo di 1477 case e il grave danneggiamento di altre 1284 con la morte di 46 persone. Si verificarono crolli e danni gravi nel palazzo Podestarile, dove caddero delle volte. La torre dell’orologio si aprì, minacciando di crollare completamente; crolli nella chiesa Madre. Danni gravi a edifici e mulini del circondario. Le cifre degli edifici colpiti si riferiscono sia al centro principale che ai sobborghi. Sono ricordati 150 morti circa per il territorio tra Asolo e Bassano $(000001,250010,500014,780008,780016,500071,500034,500084,500094,500095)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Borso del Grappa</desloc>
      <lat_wgs84>45.8208</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7959</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026722.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Borso del Grappa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa e di 100 case $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Coste</desloc>
      <lat_wgs84>45.8032</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9607</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027078.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Coste</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa e gravissimi danni in tutte le case $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Crespignaga</desloc>
      <lat_wgs84>45.7973</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9436</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027076.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Crespignaga</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di circa la metà delle case $(500033)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Fonte</desloc>
      <lat_wgs84>45.8006</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8632</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026975.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fonte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa e di 100 case $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Pederobba</desloc>
      <lat_wgs84>45.8772</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9513</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027250.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pederobba</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di circa la metà delle case $(500033)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Possagno</desloc>
      <lat_wgs84>45.8548</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8805</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027274.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Possagno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di 163 case e della chiesa Madre $(780016,500090)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>San Zenone degli Ezzelini</desloc>
      <lat_wgs84>45.7794</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8391</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027501.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Zenone degli Ezzelini</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di 300 case, 30 palazzi e della chiesa $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Casella</desloc>
      <lat_wgs84>45.7897</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.915</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026704.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò gravi il crollo della chiesa e di 17 case e danneggiò gravemente le altre abitazioni $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Cornuda</desloc>
      <lat_wgs84>45.8322</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0064</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026925.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cornuda</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di parte dell’abitato e il grave danneggiamento del rimanente $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Crespano del Grappa</desloc>
      <lat_wgs84>45.8273</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8373</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026929.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Crespano del Grappa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di 20 case e rese pericolanti tutti gli altri edifici comprese le chiese, il campanile e la casa parrocchiale $(500009,780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Fietta</desloc>
      <lat_wgs84>45.8444</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.847</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027213.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fietta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>A Fietta e Paderno del Grappa il terremoto causò complessivamente il crollo di 80 case $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Liedolo</desloc>
      <lat_wgs84>45.7918</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8189</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027497.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Liedolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di 20 case e della chiesa $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Maser</desloc>
      <lat_wgs84>45.8098</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9752</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027081.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Maser</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di parte dell’abitato e il grave danneggiamento del rimanente $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Monfumo</desloc>
      <lat_wgs84>45.8308</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9205</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027139.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monfumo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di 17 case e danneggiò gravemente le rimanenti $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Paderno del Grappa</desloc>
      <lat_wgs84>45.8282</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8576</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027220.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Paderno del Grappa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>A Paderno del Grappa e Fietta il terremoto causò complessivamente il crollo di 80 case; crollò anche la chiesa $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Pagnano</desloc>
      <lat_wgs84>45.8087</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8889</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026706.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pagnano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa e di 40 case $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>San Vito</desloc>
      <lat_wgs84>45.756</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9119</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026698.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Vito</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa e di 120 case $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Sant'Eulalia</desloc>
      <lat_wgs84>45.8175</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8151</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026724.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Eulalia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di circa un quarto delle case $(500033)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Casoni</desloc>
      <lat_wgs84>45.7563</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8089</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>024915.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casoni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo della chiesa e di 30 case $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Muliparte</desloc>
      <lat_wgs84>45.8176</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9866</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027079.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Muliparte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Mussolente</desloc>
      <lat_wgs84>45.7814</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8027</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>024920.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mussolente</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di 28 case e di altri 6 edifici; crollò anche la chiesa $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Nogaré</desloc>
      <lat_wgs84>45.8238</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0188</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026946.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nogaré</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Romano d'Ezzelino</desloc>
      <lat_wgs84>45.7957</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7583</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>025160.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Romano d’Ezzelino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa e di 20 case $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Semonzo</desloc>
      <lat_wgs84>45.8081</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7755</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026728.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Semonzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di 20 case e della chiesa $(780016)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Valdobbiadene</desloc>
      <lat_wgs84>45.9015</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9957</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027648.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Valdobbiadene</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò gravi danni a tutto il centro abitato e in particolare alla chiesa parrocchiale di S.Pietro, che crollò, a quella di S.Francesco e al convento dei Cappuccini $(500016,500019,500072)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Vicenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.5499</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.549</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>025814.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vicenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>È documentato il crollo di molti edifici, della chiesa, del campanile dei SS.Eleuterio e Barbara, e del torrione di S.Chiara con la morte di due persone $(000001,500005,500004,500163)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Bassano del Grappa</desloc>
      <lat_wgs84>45.7674</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7342</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>024065.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bassano del Grappa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fessurati i muri di tutti gli edifici della città, con la caduta di alcune case e campanili; una persona morì sotto il crollo di un muro. Nel Duomo si ruppe l’architrave dell’altare, cadde parte dell’intonaco del soffitto e uscì di piombo il muro della sacrestia. Nella chiesa di S.Giovanni cadde l’intonaco del soffitto, si manifestarono piccole fessure nei muri e caddero le campane. Nella chiesa di S.Francesco fu danneggiato il campanile e si aprirono numerose crepe nei soffitti. Nella chiesa di S.Bernardino cadde la sommità del campanile, così come nella chiesa di S.Caterina. Si rilevano da perizie tecniche precise danni al tetto a alla facciata del palazzo Pretorio, in particolare il prospetto est dell’edificio uscì di piombo e vi si aprirono numerose crepe. Nella piazza della città uscirono di piombo le cantonate della Ca’ Rossa e di Casa Mimiola e Calderoni. Altre abitazioni privare danneggiate furono Casa Roberti, Casa Paroli, Casa Lugo, Casa Reatti e Casa Brochi. Nelle vicinanze della città subirono gravi danni con estesi crolli il monastero di S.Fortunato e gli insediamenti vicini $(000001,780009,780006,500079,500084,500086,780068)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Marostica</desloc>
      <lat_wgs84>45.7452</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6565</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>024727.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marostica</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Dettagliate perizie tecniche attestano le rovine subite dalla Rocca e dalla Torre di Marostica, in particolare crollò una stanza nel palazzo Podestarile provocando la morte di due persone $(500073,500109)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Motta di Livenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.7764</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.607</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027169.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Motta di Livenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>È documentata la caduta del ponte sul Livenza $(500034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Castelfranco Veneto</desloc>
      <lat_wgs84>45.6718</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9259</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026803.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelfranco Veneto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di un solaio della stalla annessa al palazzo del Podestà e di una parte della torre dell’orologio $(500017,500018,500084)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Cologna Veneta</desloc>
      <lat_wgs84>45.3097</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.385</lon_wgs84>
      <provlet>VR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>022549.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cologna Veneta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Si verificarono gravi danni al palazzo del Podestà $(500074,500110)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Conegliano</desloc>
      <lat_wgs84>45.8875</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2978</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>026894.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Conegliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Sono documentati danni al palazzo del Podestà $(500034)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Guastalla</desloc>
      <lat_wgs84>44.9218</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.654</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>037545.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Guastalla</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni in molti edifici e, in particolare, nel convento dei Serviti e nel Palazzo Ducale. Caddero la cima della torre dei Servi, la volta della cappella di S.Giovanni Battista, la cima della torre di S.Francesco, la volta del chiostro del monastero di S.Carlo e la cima della torre del Rosario della Pieve. Crollarono anche la maggior parte dei camini e si aprirono fessure in tutte le chiese e case $(000001,320131,320145,320239)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Marsan</desloc>
      <lat_wgs84>45.7577</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6854</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>024734.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marsan</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>È documentata la parziale distruzione di una cappella della chiesa Madre $(780010)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Montebelluna</desloc>
      <lat_wgs84>45.7764</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0451</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027145.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montebelluna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo del campanile della Collegiata $(500051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Oderzo</desloc>
      <lat_wgs84>45.7817</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.494</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027192.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Oderzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo del tetto nella torre e nel palazzo del Podestà; sono inoltre documentati da perizie tecniche estesi crolli di tetti e camini degli edifici pubblici $(500084,500089)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Padova</desloc>
      <lat_wgs84>45.4073</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8757</lon_wgs84>
      <provlet>PD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>029123.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Padova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò l’apertura di fessure nei muri e la rottura di una trave con conseguente caduta del soffitto nella camera d’udienza del palazzo del Podestà; crollò il tetto nella chiesa di Santa Maria del Carmine $(000001,780028,780024,500035,500076,500143)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Portobuffolé</desloc>
      <lat_wgs84>45.854</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5377</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027269.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Portobuffolé</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>È documentato il grave danneggiamento del palazzo del Podestà $(500145)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Soave</desloc>
      <lat_wgs84>45.4186</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2481</lon_wgs84>
      <provlet>VR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>023429.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Soave</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Sono documentati danneggiamenti al palazzo del Podestà $(500032)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Treviso</desloc>
      <lat_wgs84>45.6699</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2438</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027624.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Treviso</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Perizie tecniche dettagliate descrivono danni di varia natura (crollo di coperti e camini, crepe e lesioni) nelle prigioni, nel castello di S.Marco e nel palazzo del Podestà $(000001,500015,500089)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Verona</desloc>
      <lat_wgs84>45.4386</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9936</lon_wgs84>
      <provlet>VR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>023679.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Verona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fece crollare parti di abitazioni, camini e strutture murarie $(080001,680020,730021,500111)$; in particolare si hanno descrizioni relative ai danni subiti dal palazzo del Podestà, già in cattivo stato di conservazione, dal Castelvecchio e dal Castello di S.Felice, oltre che dalle mura della città al Pozzo di S.Maria $(000001,500075)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Vittorio Veneto</desloc>
      <lat_wgs84>45.9831</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3046</lon_wgs84>
      <provlet>TV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>027725.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vittorio Veneto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Sono documentati gravi danni al palazzo del Podestà $(500087)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Asola</desloc>
      <lat_wgs84>45.2221</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.4127</lon_wgs84>
      <provlet>MN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>019332.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Asola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni alle volte dellla chiesa Madre, caduta di camini e di muri $(480333,480331,480153)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Cittadella</desloc>
      <lat_wgs84>45.649</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7838</lon_wgs84>
      <provlet>PD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>028774.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cittadella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Sono documentati danni al palazzo del Podestà $(500077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Desenzano</desloc>
      <lat_wgs84>45.465</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.5463</lon_wgs84>
      <provlet>BS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>016112</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Desenzano del Garda (Desenzano sul Lago, Desenzano)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Desenzano sul Lago il 7 settembre 1862 e quella di Desenzano del Garda il 29 luglio 1926.</notesito>
      <COMM>Sono documentati danni alla volta della chiesa Madre $(160003,660147)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Ferrara</desloc>
      <lat_wgs84>44.8363</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6182</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>040627.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ferrara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni nel convento di S.Andrea degli Agostiniani e in quello dei Domenicani; furono danneggiati numerosi camini $(070042,030107,000001,410022)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Noale</desloc>
      <lat_wgs84>45.5504</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0721</lon_wgs84>
      <provlet>VE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>028170.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Noale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò l’apertura di fessure nella facciata della chiesa e nel palazzo del Podestà $(500084,500093)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Parma</desloc>
      <lat_wgs84>44.8014</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3284</lon_wgs84>
      <provlet>PR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>036605.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Parma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la caduta di alcuni camini e di un tetto; nella Cattedrale si aprì una piccola fessura nella cappella di S.Maria della Neve $(320081,320082,320083,320128,000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Sacile</desloc>
      <lat_wgs84>45.9542</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4987</lon_wgs84>
      <provlet>PN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>030517.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sacile</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Sono documentati danni nel palazzo del Podestà $(500091)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Bolzano</desloc>
      <lat_wgs84>46.4978</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3542</lon_wgs84>
      <provlet>BZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>020302.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bolzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito fortemente e causò qualche leggero danno $(700053)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Rovigo</desloc>
      <lat_wgs84>45.071</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7896</lon_wgs84>
      <provlet>RO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>030077.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rovigo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Risultarono danneggiate le mura prossime alla Porta del Castello, in precedenza parzialmente crollata a causa delle abbondanti nevicate $(500078)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Venezia</desloc>
      <lat_wgs84>45.4383</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3351</lon_wgs84>
      <provlet>VE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>028470.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Venezia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita molto fortemente e causò la caduta di alcuni camini $(000001,500022,470151,730017)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Lodi</desloc>
      <lat_wgs84>45.315</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.5011</lon_wgs84>
      <provlet>LO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>013310.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lodi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu molto forte; secondo un cronista settecentesco, causò lesioni alla volta del Duomo e alla chiesa dell’Incoronata $(150353,080057,000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Belluno</desloc>
      <lat_wgs84>46.1465</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2216</lon_wgs84>
      <provlet>BL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>025935.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Belluno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito senza provocare danni $(000001,500156)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Bologna</desloc>
      <lat_wgs84>44.4986</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3396</lon_wgs84>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>039296.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bologna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito con spavento dalla popolazione; non causò danni $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Bozzolo</desloc>
      <lat_wgs84>45.103</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.4832</lon_wgs84>
      <provlet>MN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>019416.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bozzolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò grande spavento tra la popolazione $(410041,000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Cento</desloc>
      <lat_wgs84>44.7276</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2891</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>040433.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cento</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa spaventò la popolazione senza provocare danni $(410083)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Cremona</desloc>
      <lat_wgs84>45.1367</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.0236</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>018772.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cremona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò grande spavento in tutta la cittadinanza; non si registrarono danni $(580002,580089,580090)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Mantova</desloc>
      <lat_wgs84>45.1527</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7748</lon_wgs84>
      <provlet>MN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>019701.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mantova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu molto forte e causò grande panico nella popolazione $(200072,200067,200070,200071)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Milano</desloc>
      <lat_wgs84>45.4652</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1892</lon_wgs84>
      <provlet>MI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>013462.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Milano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito con spavento, non causò danni $(000001,730017,830005)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Ostiglia</desloc>
      <lat_wgs84>45.0668</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.1364</lon_wgs84>
      <provlet>MN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>019806.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ostiglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita con grande spavento da tutti, ma senza provocare danni $(200001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Bondeno</desloc>
      <lat_wgs84>44.8893</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4164</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>040365.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bondeno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo un cronista vicino all’evento, il terremoto, erroneamente datato al 27 febbraio, fu avvertito senza provocare danni $(691097)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Ravenna</desloc>
      <lat_wgs84>44.4178</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1982</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>041374.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ravenna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito, ma non causò danni $(410061)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Reggio nell'Emilia</desloc>
      <lat_wgs84>44.6981</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.631</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>037794.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reggio nell’Emilia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito e non causò danni $(320071,320077,320050,000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Brescia</desloc>
      <lat_wgs84>45.5447</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.2141</lon_wgs84>
      <provlet>BS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>015818.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Brescia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita distintamente, senza provocare danni $(170033,430015)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Carpi</desloc>
      <lat_wgs84>44.7848</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.8846</lon_wgs84>
      <provlet>MO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>038203.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carpi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto venne avvertito fortemente $(440060)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Pavia</desloc>
      <lat_wgs84>45.19</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1597</lon_wgs84>
      <provlet>PV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>017853.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pavia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito da tutta la popolazione, ma non causò danni $(180006,180005)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Piacenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.053</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.6923</lon_wgs84>
      <provlet>PC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>035341.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piacenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita sensibilmente e causò qualche timore nella popolazione $(320049,320075,320165)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Genova</desloc>
      <lat_wgs84>44.42</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8971</lon_wgs84>
      <provlet>GE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>033336.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Genova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito sensibilmente da tutta la popolazione, non causò danni $(730017)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Varese</desloc>
      <lat_wgs84>45.8187</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8246</lon_wgs84>
      <provlet>VA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>01174</nterr>
      <nloc_cfti>010636.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Varese</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito leggermente $(620002)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
