<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>01242</nterr>
      <nperiod>002033</nperiod>
      <datanum>16971028</datanum>
      <data_label>1697 10 28</data_label>
      <anno>1697</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>28</giorno>
      <time_label>01:00</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.3217</lat>
      <lon>11.3274</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>2</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Siena</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), costituita da Baratta (1901) $(000001)$ ed è stata sviluppata una ricerca sulle fonti memorialistiche edite e manoscritte. Baratta (1901) utilizzò la "Relazione del terremoto..." di Soldani (1798) $(350022)$, il quale a sua volta aveva utilizzato l’opera dell’erudito senese Girolamo Gigli (1716) $(395273)$ e varie fonti inedite ("ricordanze" e diari manoscritti) coeve agli eventi. Le descrizioni delle fonti utilizzate da Soldani, anche a causa dell’uso sovrapposto dell’indicazione oraria "all’italiana" e "alla francese", risultano spesso discordi nel riferire gli effetti e imprecise nel riportare la cronologia delle scosse.&lt;br&gt;Sono state inoltre vagliate varie cronache fiorentine di autori contemporanei agli eventi, conservate manoscritte: il "Diario" di G.B.Fagiuoli (Biblioteca Riccardiana e Moreniana di Firenze, 2695-2697) $(350148)$, l’anonimo "Diario istorico fiorentino" (Biblioteca Riccardiana e Moreniana di Firenze, 1851-1852) $(350156)$ e gli "Annui avvenimenti temporali" di Filippo Bernardi (Archivio Provinciale dei Cappuccini di Firenze, sec.XVIII) $(350215)$. Queste fonti offrono notizie relative al grave disagio causato alla popolazione senese dal prolungarsi del periodo sismico e permettono di escludere effetti di risentimento a Firenze. L’ampia circolazione che ebbe la notizia del terremoto senese è confermata anche dalla menzione contenuta nel "Compendio" manoscritto del modenese Demetrio Degni (Archivio di Stato di Modena, Manoscritti, 199) $(440100)$ e nelle "Memorie" del riminese Girolamo Cirelli (Biblioteca Civica Gambalunga di Rimini, 1340) $(395414)$.&lt;br&gt;È stato effettuato uno spoglio della stampa dell’epoca: le gazzette "Bologna" $(070531,070532)$ e "Avvisi stampati di Foligno" $(470155)$ segnalarono succintamente la lunga serie di scosse avvertite a Siena.&lt;br&gt;Il terremoto è elencato, senza approfondimenti, nel catalogo dei terremoti dell’area senese di Benucci (1986) $(090416)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Alla fine del Seicento Siena apparteneva al Granducato di Toscana, governato da Cosimo III dei Medici (1670-1723). Era una città con una vivace vita economica e sociale, caratterizzata da un’intensa produzione artigianale e da forti scambi commerciali. Nonostante la non grave entità dei danni e l’assenza di vittime, la lunga durata del periodo sismico causò molto disagio alla popolazione, spesso costretta ad abbandonare le case e a dormire all’aperto. Le fonti ricordano la chiusura delle botteghe e il blocco delle attività urbane dopo le scosse più forti.&lt;br&gt;I danni all’edilizia cittadina furono valutati complessivamente in 12.000 scudi. Soldani (1798) $(350022)$, nell’analizzare gli effetti causati dal terremoto del 26 maggio 1798, prese in considerazione le spese sostenute per riparare ai danni causati dal terremoto del 1697: sulla base di questa verifica ritenne che le riparazioni erano state piuttosto sommarie e che ciò aveva contribuito a indebolire gli edifici, rendendoli così più vulnerabili all’evento sismico del 1798.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Questo periodo sismico fu caratterizzato da numerosissime scosse avvenute tra il settembre e il dicembre 1697. Le fonti ne ricordano, in particolare, 6 più violente delle altre, avvenute il 20 settembre alle ore 15:50 e alle ore 16:50 GMT ca. (ore 22 e ore 23 secondo l’uso orario all’italiana); il 30 settembre alle 12:15 GMT ca. (un’ora e un quarto dopo il mezzogiorno); il giorno 1 ottobre, senza indicazione dell’orario; il 28 ottobre alle ore 1:00 GMT ca. (2 ore dopo la mezzanotte) e il 20 dicembre alle ore 19:45 GMT ca. (fra le 3 e le 4 secondo l’uso orario all’italiana). Le scosse, che ebbero effeti in un’area ristretta, colpirono l’area urbana di Siena. I danni all’edilizia furono limitati: non vi furono crolli totali; molti edifici subirono lesioni o sconnessioni delle murature, alcuni dovettero essere puntellati perché pericolanti; caddero parti di cornicioni, pietre e camini dai tetti, calcinacci dai soffitti. A Firenze le scosse non furono avvertite.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>Il periodo sismico fu caratterizzato da numerosissime scosse avvenute tra il settembre e il dicembre 1697. Nella sola notte tra il 20 e il 21 settembre furono avvertite 74 scosse $(070531,470155)$; secondo Gigli (1716) $(395273)$, complessivamente le scosse dell’intero periodo sismico furono oltre 200. Le più violente avvennero il 20 settembre alle ore 15:50 e alle ore 16:50 GMT ca. (ore 22 e 23 italiane); il 30 settembre alle 12:15 GMT ca. (un’ora e un quarto dopo il mezzogiorno); l’1 ottobre, senza indicazione dell’orario; il 28 ottobre alle ore 1:00 GMT ca. (2 ore dopo la mezzanotte) e il 20 dicembre alle ore 19:45 GMT ca. (fra le 3 e le 4 italiane).</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>350148</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Riccardiana e Moreniana di Firenze, Manoscritti, 2695-2697, G.B.Fagiuoli, Diario (1672-1705), 3 voll.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1672 - 1705</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350156</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Riccardiana e Moreniana di Firenze, Manoscritti Riccardiani, 1851-1852, Diario istorico fiorentino dall’anno 393 al 1754, copia sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350215</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Provinciale dell’ordine dei Frati Minori Cappuccini di Firenze, Filippo Bernardi, Annui avvenimenti temporali occorsi la maggior parte in Toscana dall’anno 1530 fino al 1739 inclusive, 2 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350241</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Marucelliana di Firenze, Manoscritti, D.9/18, Parallelo dei tremuoti di Napoli e di Siena, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395273</codbib>
      <autore1>Gigli G.</autore1>
      <titolo1>La città diletta di Maria.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1716</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395414</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Gambalunga di Rimini, Manoscritti, 1340, Girolamo Cirelli, Memorie d’alcune cose succedute in Rimini, e in altre parti del mondo raccolte da me don Girolamo Cirelli. Libro terzo il quale seguita l’anno 1693, sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440100</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Modena, Biblioteca, Manoscritti, 199, Demetrio Degni, Compendio universale historico o sia istorico intreccio delle cose più memorabili occorse nel mondo dal principio dell’anno 1600 in sin al 1699, sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470155</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Avvisi stampati di Foligno, 1697.10.11, n.41.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1697</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>630005</codbib>
      <autore1>Pilla L.</autore1>
      <titolo1>Istoria del tremuoto che ha devastato i paesi della costa toscana il dì 14 agosto 1846 (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1985).</titolo1>
      <luogoed>Pisa</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070531</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1697.10.08.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1697</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070532</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bologna, 1698.01.14.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1698</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090416</codbib>
      <autore1>Benucci V.</autore1>
      <titolo1>Notizie relative ai terremoti dal 1294 al 1900 del territorio senese, in Id., "Siena città di terremoti? Rispondono la storia, la letteratura e la scienza", pp.216-223.</titolo1>
      <luogoed>Siena</luogoed>
      <datacompl>1986</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350022</codbib>
      <autore1>Soldani A.</autore1>
      <titolo1>Relazione del terremoto accaduto in Siena il dì 26 maggio 1798 divisa in sei lettere.</titolo1>
      <luogoed>Siena</luogoed>
      <datacompl>1798</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350025</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Manoscritti, 125-147, Francesco Settimanni, Memorie fiorentine, 18 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Siena</desloc>
      <lat_wgs84>43.3217</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3274</lon_wgs84>
      <provlet>SI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>01242</nterr>
      <nloc_cfti>047956.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Siena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il lungo periodo sismico iniziato il 20 settembre e terminato nel dicembre 1697 fu caratterizzato da numerosissime scosse, che pur non causando danni gravi crearono notevoli disagi alla popolazione, costretta spesso ad abbandonare le case e a soggiornare all’aperto, e notevole intralcio alle normali attività cittadine.&lt;br&gt;Le scosse più violente ricordate dalle fonti furono le seguenti: il 20 settembre alle ore 15:50 GMT ca. (ore 22 italiane) fu avvertita una prima forte scossa, che spaventò la popolazione e la indusse ad abbandonare le abitazioni; circa un’ora dopo, alle 16:50 GMT ca. (ore 23 italiane), una seconda scossa ancora più violenta causò lesioni in molti edifici, caduta di parti di cornicioni, di pietre e di qualche camino; nella chiesa di S.Spirito caddero dei calcinacci dal soffitto e alcuni pesanti candelieri dall’altare; la popolazione abbandonò quasi in massa la città pernottando all’aperto.&lt;br&gt;Il 30 settembre alle 12:15 GMT ca. (un’ora e un quarto dopo il mezzogiorno) ci fu un’altra scossa che causò nuovi danni e aggravò i precedenti: alcuni edifici divennero pericolanti e dovettero essere puntellati. L’1 ottobre altra forte scossa, di cui non è indicato l’orario, che causò qualche ulteriore danno. Il 28 ottobre alle ore 1:00 GMT ca. (2 ore dopo la mezzanotte) una scossa violenta causò numerose fenditure e sconnessioni in vari edifici. Infine, il 20 dicembre alle ore 19:45 GMT ca. (fra le 3 e le 4 italiane), una nuova scossa molto violenta fece fuggire all’aperto gran parte della popolazione; dopo quest’ultima scossa i seminaristi del collegio Tolomei si trasferirono a Firenze, forse a causa dei danni subiti dall’edificio.&lt;br&gt;I danni complessivi all’edilizia cittadina furono valutati in 12.000 scudi $(350022,395273,070531,070532,470155,350148,350156,350215)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Firenze</desloc>
      <lat_wgs84>43.7779</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2486</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>01242</nterr>
      <nloc_cfti>045020.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Firenze</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le fonti fiorentine ricordano il lungo periodo sismico senese, ma non fanno alcun cenno a eventuali risentimenti delle scosse a Firenze. Il fatto che i seminaristi del collegio Tolomei di Siena si trasferissero a Firenze, alloggiando nel palazzo del duca Salviati, avvalora l’ipotesi che le scosse non fossero state avvertite $(350148,350156,350215)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
