<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>02095</nterr>
      <nperiod>000136</nperiod>
      <datanum>17590330</datanum>
      <data_label>1759 03 30</data_label>
      <anno>1759</anno>
      <mese>03</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>13:30</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45</lat>
      <lon>7.167</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>A</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Pinerolo (TO)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata una ricerca bibliografica e archivistica. Esito negativo hanno dato le indagini svolte presso gli Archivi di Stato di Torino e di Genova. Le ricerche svolte presso la Biblioteca comunale "Camillo Alliaudi" di Pinerolo hanno portato al reperimento di fonti coeve e autorevoli, che hanno permesso di stabilire che la scossa avvenne in realtà il 31 marzo 1753. Il presunto evento del 30 marzo 1759 deriva, pertanto, da un errore di trascrizione della data di una scossa del lungo periodo sismico piemontese del marzo-agosto 1753.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>B1</codtab>
      <testocomm>Riferimenti bibliografici del Catalogo per la scossa del 30 marzo 1759 sono i due cataloghi di Baratta $(000001)$ e Mercalli $(000014)$. La bibliografia citata da Baratta è costituita dallo stesso catalogo di Mercalli e dal "Dizionario geografico..." di Casalis $(280272)$; anche Mercalli utilizza Casalis e cita un passo da un non meglio precisato "libro di famiglia scritto da un Cumianese", sulla base di una "comunicazione avuta dal prof. don A.Varisco", un suo corrispondente di Monza.&lt;br&gt;Scrive Mercalli: "1759 marzo 30 terremoto rovinoso nel Piemontese, precedute e seguite da molte altre scosse dal 9 marzo al maggio.&lt;br&gt;Casalis $(280272)$ così descrive questo terremoto: «addì 9 marzo 1759 alle ore 2 1/2 pom. si sentì in Pinerolo e negli altri luoghi della provincia una terribile scossa di terremoto [...] ma spaventosissima fu la scossa che si sentì nell’ultimo giorno dello steso mese [...]»".&lt;br&gt;A parte la piccola imprecisione relativa all’indicazione dell’ultimo giorno di marzo ­ il 31 e non il 30 ­ il confronto con il passo di Casalis ha dimostrato che quest’ultimo autore non riporta esplicitamente la data 1759, aggiunta invece da Mercalli, ma anzi inserisce la descrizione del terremoto in un contesto ricco di incisi relativi ad avvenimenti di anni diversi, che rendono difficile collocare cronologicamente l’evento sismico. Dopo aver accennato all’anno 1749, Casalis si riferisce a fatti di "sei anni dopo" e "quattro anni dopo" senza richiamare la data esatta di riferimento. Passa poi a descrivere il terremoto: "Addì 9 di marzo, alle ore due e mezzo pomeridiane, si sentì in Pinerolo, e negli altri luoghi della provincia una terribile scossa di tremuoto [...] ma spaventosissima fu la scossa, che si sentì nell’ultimo giorno dello stesso marzo [...]".&lt;br&gt;Elemento decisivo per chiarire questo problema di cronologia è stata l’individuazione della fonte utilizzata da Casalis nella compilazione del suo Dizionario. D.Carutti nella sua "Storia della città di Pinerolo" (Pinerolo 1893, p.13), ricorda che il corrispondente di Casalis da Pinerolo fu il prof. Camillo Alliaudi, le cui memorie storiche manoscritte sono attualmente conservate nella Biblioteca Comunale di Pinerolo che porta il suo nome. Esaminando questi volumi manoscritti è stato possibile individuare delle "Memorie storiche" che nel 1843 Alliaudi estrasse da un volume intitolato "Liber Rerum notabilium et decretorum pro hoc conventu Sanctae Mariae Gratiarum Carmeli Colletti". Il "Liber Rerum..." fu redatto dal segretario del Convento di Pinerolo e copre l’arco cronologico 1740-1759. Dalla trascrizione di Alliaudi si legge: "Addì 9 del mese di marzo 1753, in giorno di venerdì alle ore due e mezza pomeridiane sentissi una terribile scossa che fu protratta per quaranta a cinquanta minuti secondi [...] ma nell’ultimo giorno 31 marzo orribile fu l’ondulazione cagionata dal terremoto".&lt;br&gt;L’esplicita indicazione dell’anno 1753 e la puntualizzazione ­ trascurata da Casalis ­ che il giorno 9 marzo di quell’anno cadesse di venerdì, come risulta effettivamente, permette di chiarire definitivamente che l’evento sismico, erroneamente riportato dai cataloghi per l’anno 1759, si verificò in realtà nel 1753.&lt;br&gt;Per quanto riguarda il presunto diario di una famiglia di Cumiano, riportato da Mercalli come ulteriore elemento per suffragare il terremoto del 1759, va notato che in un’opera di storia locale riguardante Cumiana pubblicata nel 1879 da A.Bertolotti $(230082)$, è stato individuato lo stesso passo citato da Mercalli nel suo catalogo. Bertolotti non cita però alcuna fonte; si può avanzare l’ipotesi che questo autore abbia rielaborato la notizia di Casalis (i due passi sono infatti molto simili) datandola ­ per l’ambiguità del testo, così come hanno fatto altri autori di storie locali di Pinerolo $(230004,230083)$ ­ al 1759, e che il testo di Bertolotti sia stato poi segnalato a Mercalli da parte del suo corrispondente da Monza, don A.Varisco, come "libro di famiglia scritto da un Cumianese".&lt;br&gt;Ad ulteriore riprova dell’errore cronologico riportato dai cataloghi depongono il silenzio delle fonti archivistiche per quanto riguarda terremoti piemontesi nell’anno 1759: hanno dato infatti esito negativo le ricerche svolte presso la Biblioteca Comunale Camillo Alliaudi di Pinerolo, Atti del Consiglio di Pinerolo (1759) $(230088)$; presso le sezioni riunite dell’Archivio di Stato di Torino, nei fondi Intendenza di Pinerolo $(210051,230066)$ e Ordinati $(860006)$, e presso l’Archivio di Stato di Genova, nei fondi Senato, Camera del Governo e Archivio Segreto $(280111,280113,280116)$.&lt;br&gt;Hanno trovato invece numerosi riscontri positivi le notizie di un lungo periodo sismico piemontese che si protrasse dal 9 marzo fino all’agosto 1753.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000014</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Liguria e del Piemonte.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>210051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.I, sez.VII, art.7, Registro lettere comuni (1757-1763).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1757 - 1763</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230004</codbib>
      <autore1>Caffaro P.</autore1>
      <titolo1>Notizie e documenti della chiesa pinerolese, 6 voll.</titolo1>
      <luogoed>Pinerolo</luogoed>
      <datacompl>1897 - 1903</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230060</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "C.Alliaudi" di Pinerolo, Manoscritti, 9, F.da San Pietro, Liber rerum notabilium, et decretorum pro hoc conventu Sanctae Mariae Gratiarum Carmeli Colletti (1740-1759), in C.Alliaudi, "Memorie storiche", 1843.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1843</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230066</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.I, sez.VII, art.8, Registro di corrispondenza con l’Azienda di finanze (1759).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1759</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230076</codbib>
      <autore1>Caffaro A.</autore1>
      <titolo1>Pineroliensia ossia vita pinerolese specialmente negli ultimi due secoli del medioevo.</titolo1>
      <luogoed>Pinerolo</luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230082</codbib>
      <autore1>Bertolotti A.</autore1>
      <titolo1>Cumiana. Notizie storiche, corografiche e biografiche.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1879</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230083</codbib>
      <autore1>Pittavino A.</autore1>
      <titolo1>Storia di Pinerolo e del pinerolese.</titolo1>
      <luogoed>Torre Pellice</luogoed>
      <datacompl>1964</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230088</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Pinerolo, cat.12, Atti del Consiglio, 1759.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1759</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280111</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Senato, filze 3258-3259 (1759), Atti del Senato.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1759</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280113</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Camera del Governo, Finanze, 425 (1758-1760), Atti del Collegio Camerale.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1758 - 1760</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280116</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Archivio Segreto, Secretorum, 1639 (1759), Secretorum.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1759</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280272</codbib>
      <autore1>Casalis G.</autore1>
      <titolo1>Dizionario geografico storico-statistico-commerciale degli stati di S.M. il Re di Sardegna, 31 voll.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1833 - 1856</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Ordinati, vol.289, Ordinati dell’illustrissima città di Torino, contessa di Grugliasco, per l’anno 1759.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1759</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
