<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04589</nterr>
      <nperiod>003101</nperiod>
      <datanum>17890930</datanum>
      <data_label>1789 09 30</data_label>
      <anno>1789</anno>
      <mese>09</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>10:45</time_label>
      <ora>10</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.5096</lat>
      <lon>12.2201</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>12</npun>
      <ee_nt>4</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.9</mm>
      <earthquakelocation>Valtiberina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata condotta una ricerca archivistica mirata. Presso l’Archivio di Stato di Macerata, sezione di Camerino, è stato reperito l’ordine circolare della Congregazione del Buon Governo per il prelievo fiscale a favore dei danneggiati dal terremoto $(395981)$. Sono state consultate numerose gazzette e giornali dell’epoca (9 testate), che hanno fornito un contributo importante per la conoscenza di questo evento; è stata, inoltre, analizzata la recente revisione di Castelli (1991) $(092197)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò oltre 500 morti; il paese con il numero più alto di vittime fu Selci, quasi completamente distrutto, con 60 morti $(480379)$. La popolazione cercò scampo in campagna, nonostante le piogge, spaventata dalle continue scosse $(280186,470416)$. Il panico collettivo portò al blocco delle attività produttive, elemento ulteriore di aggravamento dei danni $(470599)$. A Cospaia e a Selci andò perso il raccolto di grano e vi fu un’estesa moria di bestiame $(060390)$. Due inviati dei nobili decemviri di Perugia si recarono a Città di Castello con aiuti $(745180)$. Pio VI inviò il tesoriere generale presso la Regia Camera, monsignor Ruffo, con la somma di 12.000 scudi $(230006)$. Per raccogliere ulteriori fondi fu indetta una colletta ufficiale dallo Stato pontificio $(745180)$ e vi furono prelievi fiscali aggiuntivi ripartiti nelle province, secondo la consueta prassi dello Stato pontificio $(395981)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>L’area compresa tra Sansepolcro e Città di Castello era al confine tra il Granducato di Toscana e lo stato pontificio.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Gli abitanti di Città di Castello fuggirono in cerca di scampo in aperta campagna, dove la loro presenza fu testimoniata, nonostante le violente precipitazioni piovose, fino al novembre successivo per timore delle continue, leggere scosse che seguirono $(280186,470416)$ e che causarono anche l’interruzione della vendemmia $(470599)$. Altre gravissime conseguenze per l’economia agricola della zona si verificarono a Cospaia, dove andò perduto il raccolto di grano, e a Selci, dove morì la totalità del bestiame d’allevamento $(060390)$. In molte località, anche dove il terremoto fu solo avvertito senza causare danni, il panico fu fortissimo e si organizzarono riti religiosi collettivi $(470192)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Due inviati dei nobili Decemviri di Perugia si recarono a Città di Castello con aiuti; così fece monsignor Altieri, governatore di Perugia, che prima inviò il proprio segretario $(745180)$; Pio VI, inviò il tesoriere generale presso la Regia Camera, monsignor Ruffo, con una somma di denaro (12.000 scudi) $(230006)$ per provvedere ai primi soccorsi alle popolazioni colpite; fu accompagnato da due architetti per una stima dei danni ai fabbricati $(470118,470598)$. In alcune fonti si afferma che molte demolizioni non necessarie furono ordinate dagli architetti per il proprio esclusivo interesse, per accumulare cioè la maggior quantità possibile di lavoro $(745180)$. Alla fine di ottobre, oltre 500 muratori furono impegnati nell’opera di demolizione delle case pericolanti e di restauro di quelle recuperabili $(060290)$. Per raccogliere fondi fu indetta una colletta ufficiale dallo Stato Pontificio: furono incaricati di questuare i canonici Francesco Maria Rampacci e Giulio Mancini $(745180)$. Nel gennaio 1790 nel territorio di Camerino fu richiesta la tassazione a favore dei daneggiati dal terremoto $(395981)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa avvenne alle ore 10:45 GMT del 30 settembre 1789 e colpì un’area compresa tra Sansepolcro e Città di Castello, al confine tra il granducato di Toscana e lo Stato pontificio. Il villaggio di Cospaia fu completamente distrutto; a Selci crollarono totalmente 30 case su 100 (pari al 33%) e quasi tutte le rimanenti crollarono parzialmente o furono gravemente danneggiate $(060390,480379)$. Gli effetti distruttivi riguardarono anche Città di Castello e altre località minori del versante sinistro dell’alta Val Tiberina, dove si verificarono numerosi crolli. L’area di risentimento si estese a gran parte della Toscana, fino a Firenze e Siena. Una replica avvenuta l’11 ottobre causò a Città di Castello il crollo di edifici già indeboliti dalla scossa precedente del 30 settembre $(470599)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>A Selci furono osservate spaccature nel suolo $(060390)$ dalle quali uscì una grande quantità di acqua $(580064)$, che formò numerose pozze: la loro essicazione causò la formazione di depositi ferrosi e sulfurei $(745180)$. A Città di Castello rimasero aride le fontane di palazzo Vitelli; nei dintorni, una sorgente d’acqua sulfurea aumentò considerevolmente la portata $(745180)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>La scossa delle 11.45 ora francese (10:45 GMT) del 30 settembre fu preceduta nella mattinata da una scossa leggera e seguita da numerose repliche di minore intensità nei giorni seguenti; l’11 ottobre fu avvertita quella più forte. Queste scosse causarono a Città di Castello crolli di edifici già fortemente indeboliti dalla scossa principale $(470599)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>30 settembre, 7 del mattino secondo l’uso orario francese o 12.30 ora italiana (6:00 GMT): scossa avvertita leggermente a Sansepolcro $(580064)$ e a Città di Castello $(470117)$;&lt;br&gt;30 settembre, 11.45 ora francese (10:45 GMT): scossa principale, della durata di circa due minuti (a Sansepolcro 3 scosse a distanza ravvicinata);&lt;br&gt;11 ottobre: scossa forte $(470599)$ che causò danni a Città di Castello.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060064</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Terremoti di Città di Castello, in "Bollettino della Società Geografica Italiana", s.III, vol.11, pp.92-95.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060287</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1789.10.13, n.82.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060288</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1789.10.17, n.83.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060289</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1789.10.27, n.86.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060290</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1789.11.07, n.89.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060390</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie del Mondo, 1789.10.10, n.81.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080262</codbib>
      <autore1>Hoff K.E.A. von</autore1>
      <titolo1>Chronik der Erdbeben und Vulcanausbrüche, zweiter Theil vom Jahre 1760 bis 1805, und von 1821 bis 1832 n. Chr. geb., in "Geschichte der durch Überlieferung nachgewiesenen natürlichen Veränderungen der Erdoberfläche", Theil 5.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1841</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092197</codbib>
      <autore1>Castelli V.</autore1>
      <titolo1>Alcune fonti particolarmente significative per lo studio dei terremoti in area umbro-marchigiana nel Settecento, in "Atti del Convegno, Pisa 25-27 giugno 1990", CNR-GNDT, vol.2 (Macrosismica), a cura di P.Albini e M.S.Barbano, pp.93-109.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095442</codbib>
      <autore1>Castelli V., Monachesi G. e Stucchi M. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>La sismicità maggiore dell’Appennino umbro-marchigiano, Rapporto tecnico, CNR-GNDT.</titolo1>
      <luogoed>Macerata-Milano</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095597</codbib>
      <autore1>Mercati E.</autore1>
      <titolo1>Cenni storici sulla famiglia Bufalini, in "Bollettino della Deputazione di Storia Patria per l’Umbria", vol.94, pp.5-28.</titolo1>
      <luogoed>Perugia</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095665</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione topografica dei terremoti nell’Umbria, in "Bollettino della Società Geografica Italiana", s.III, vol.35, pp.488-499.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130422</codbib>
      <autore1>Gavini I.C.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Abruzzo ed i suoi monumenti, in "Rivista Abruzzese di Scienze, Lettere ed Arti", a.30 (1915), fasc.5, pp.235-240.</titolo1>
      <luogoed>Teramo</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca dell’Accademia delle Scienze di Torino, Manoscritti, 315, G.A.De Morani, Notizie cronologiche degli anni che sono stati molto piovosi, secchi e freddi all’eccesso e ne’ quali si sono sentite scosse di terremoti successi incendi ed occorsi accidenti molto rimarchevoli in diverse parti del mondo sino al presente ricavati con somma diligenza da varii classici scrittori di cronologia e di storia, 1795.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1795</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280186</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Avvisi di Genova, 1789.11.14, n.46.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391657</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Cesena, Editti, bandi e notificazioni, 1791, Notificazione del vicario capitolare Pietro Casali, Cesena 25 marzo 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395373</codbib>
      <autore1>Agnoletti E.</autore1>
      <titolo1>Piccole storie di Sansepolcro e altrove, vol.1.</titolo1>
      <luogoed>Sansepolcro</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395374</codbib>
      <autore1>Coleschi L.</autore1>
      <titolo1>Storia della città di Sansepolcro.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395663</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Passionei di Fossombrone, Manoscritti, Sebastiano Vici, Notizie o vero memorie scritte da me Sebastiano Vici dal Palazzo al presente pievano di questo Castello di Monte Montanaro m[a]no prop[ria], sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395669</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Manfrediana di Faenza, Manoscritti, 91, Cronaca faentina dal 1.o gennaio 1785 al 28 dicembre 1792, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395981</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Macerata, Sezione di Camerino, Comune di Camerino, b.4, fasc.21, Terremoti (1789-1799), Ordine circolare della Sacra Congregazione del Buon Governo al governatore di Camerino relativo alla tassazione delle località della Giurisdizione in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 30 settembre 1789, Roma 23 gennaio 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396104</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Deliberazione del consiglio della Comunità sui provvedimenti da adottare per la stima dei danni causati dal terremoto del 30 settembre 1789, 30 settembre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396105</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Deliberazione del consiglio della Comunità sulle istruzioni impartite dal direttore delle Reali fabbriche Giovanni Bernardi in seguito al terremoto del 30 settembre 1789, 6 ottobre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396106</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Deliberazione del consiglio della Comunità sull’alloggio del regio vicario danneggiato dal terremoto del 30 settembre 1789, 18 ottobre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396107</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Deliberazione del consiglio della Comunità sulla rimozione dalle strade delle macerie causate dal terremoto del 30 settembre 1789, 29 ottobre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396108</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Deliberazione del consiglio della Comunità sul finanziamento dei lavori di riparazione degli edifici danneggiati dal terremoto del 30 settembre 1789, 11 novembre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396109</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Proposizione della magistratura della Comunità sulla celebrazione di un triduo di ringraziamento per la preservazione della città in occasione del terremoto del 30 settembre 1789, 14 novembre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396110</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Deliberazione del consiglio della Comunità sulla celebrazione di un triduo di ringraziamento per la preservazione della città in occasione del terremoto del 30 settembre 1789, 3 dicembre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396111</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Deliberazione del consiglio della Comunità sulla stima del valore di una casa danneggiata dal terremoto del 30 settembre 1789, 3 dicembre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Deliberazione del consiglio della Comunità sul finanziamento dei lavori di riparazione degli edifici danneggiati dal terremoto del 30 settembre 1789, 31 dicembre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396113</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Deliberazione del consiglio della Comunità sul finanziamento dei lavori di riparazione degli edifici danneggiati dal terremoto del 30 settembre 1789, 7 gennaio 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396114</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Deliberazione del consiglio della Comunità sulla liquidazione della spesa sostenuta per pubblicare alcuni avvisi sulla "Gazzetta Universale" e sulla "Gazzetta Toscana" in occasione del terremoto del 30 settembre 1789, 25 febbraio 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396115</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Deliberazione del consiglio della Comunità sulla chiusura del viottolo dei padri camaldolesi in seguito al terremoto del 30 settembre 1789, 26 febbraio 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396116</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie II, Riforme, provvisioni e deliberazioni dei consigli, reg.42 (1786-1793), Deliberazione del consiglio della Comunità sul finanziamento dei lavori di riparazione degli edifici danneggiati dal terremoto del 30 settembre 1789, 4 marzo 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396123</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie V, Copialettere del magistrato e suppliche al principe, Copialettere che dalla cancelleria d’Anghiari sono spedite a diversi magistrati e uffici, reg.36 (1781-1794).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1781 - 1794</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396171</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie VII, Corrispondenza dei cancellieri, filza 52 (1788-1791).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1788 - 1791</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396172</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie VII, Corrispondenza dei cancellieri, filza 51 (1788-1791), Lettera dell’aiuto del soprassindaco della Camera delle comunità Claudio Sergardi al cancelliere della Comunità Giovanni Pietro Mascalchi sulla concessione di una sovvenzione per restaurare l’ospedale danneggiato dal terremoto del 30 settembre 1789, Firenze 4 novembre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396173</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie VII, Corrispondenza dei cancellieri, filza 51 (1788-1791), Lettera del soprassindaco della Camera delle comunità Francesco Benedetto Mormorai al cancelliere della Comunità Giovanni Pietro Mascalchi sulla concessione dell’esenzione annuale dal pagamento della tassa del macinato in seguito al terremoto del 30 settembre 1789, Firenze 3 dicembre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396174</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie VII, Corrispondenza dei cancellieri, filza 51 (1788-1791), Notificazione del motu proprio emanato dal granduca Pietro Leopoldo I il 27 novembre 1789 per la concessione alla Comunità dell’esenzione annuale dal pagamento della tassa del macinato in seguito al terremoto del 30 settembre 1789, Firenze 1º dicembre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396175</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie VII, Corrispondenza dei cancellieri, filza 61 (1789-1792), 1789. 30 Settembre ­ Terremoti al tempo di Messer Giovanni Pietro Mascalchi.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789 - 1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396182</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Sansepolcro, serie XXX, Memorie della Comunità, reg.3 (1589-1795).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1589 - 1795</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470117</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie del Mondo, 1789.10.17, n.83.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470118</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie del Mondo, 1789.10.31, n.87.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470189</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Toscana, 1789.10.03, n.40.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470192</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Toscana, 1790.10.16, n.42.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470416</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale, 1789.11.04, n.88.</titolo1>
      <luogoed>Assisi</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470596</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario Estero, 1789.10.09.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470597</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario Ordinario, 1789.10.10.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470598</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario Ordinario, 1789.10.17.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470599</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario Ordinario, 1789.10.24.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480379</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1789.10.16, n.42.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>580064</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie Diverse, 1789.10.10, n.41.</titolo1>
      <luogoed>Cremona</luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675416</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVI, b.1098 (1787-1789), Lettera del capitano Filippo Tommasini al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo cardinale Filippo Carandini, [dicembre 1789].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675417</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Lettera dell’architetto Ferdinando Folcari al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo cardinale Filippo Carandini, Città di Castello 23 gennaio 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675418</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Lettera di Carlo Passaponti al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo cardinale Filippo Carandini, Città di Castello 21 gennaio 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675419</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), "Esame d’edificazione..." relativo alle modalità da seguire nei lavori di ricostruzione e riparazione degli edifici di Città di Castello danneggiati dal terremoto del 30 settembre 1789 redatto da Carlo Passaponti, s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675420</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Supplica degli abitanti poveri di Selci al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo cardinale Filippo Carandini, [1790].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675421</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Supplica del sacerdote Florido Valenti rettore della chiesa parrocchiale di S.Biagio di Grumale al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo cardinale Filippo Carandini, ante 27 marzo 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675422</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Supplica degli abitanti poveri di Città di Castello al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo cardinale Filippo Carandini, ante 15 maggio 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675423</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Relazione dell’architetto Andrea Dedominicis alla Sacra Congregazione del Buon Governo sulle modalità e sui materiali da utilizzare nei lavori di ricostruzione e riparazione degli edifici di Città di Castello danneggiati dal terremoto del 30 settembre 1789, ante 27 marzo 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675424</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Supplica del sacerdote Michele Gioacchini rettore della chiesa di S.Maria di Belvedere al prefetto della Congregazione del Buon Governo cardinale Filippo Carandini, ante 17 luglio 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675425</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Supplica del capomastro muratore Carlo Lepri appaltatore dei lavori di ricostruzione della chiesa parrocchiale di S.Andrea di Selci al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo cardinale Filippo Carandini, ante 14 maggio 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675426</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Supplica del padre guardiano del convento dei Cappuccini di Città di Castello al papa Pio VI, ante 14 maggio 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675427</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Relazione dell’architetto Andrea Dedominicis al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo cardinale Filippo Carandini sulle perizie dei lavori di riparazione del palazzo priorale e del palazzo apostolico di Città di Castello danneggiati dal terremoto del 30 settembre 1789, [Roma] 7 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675428</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Estratto di deliberazione del luogotenente e della magistratura di Città di Castello del 2 settembre 1791 attestato dal segretario della Comunità notaio Pietro Guiducci, Città di Castello 1º dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675429</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Copia della perizia dei lavori di riparazione dei danni causati dal terremoto del 30 settembre 1789 al palazzo priorale di Città di Castello redatta dal capomastro muratore Antonio Adriani, Città di Castello 1º dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675430</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVII, b.1099 (1790-1794), Copia della perizia dei lavori di riparazione dei danni causati dal terremoto del 30 settembre 1789 al palazzo apostolico di Città di Castello redatta dal capomastro muratore Domenico Innocenzi, Città di Castello 1º dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675431</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Città di Castello XVIII, b.1100 (1794), Supplica del Capitolo della chiesa cattedrale di Città di Castello al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, ante 2 agosto 1794.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1794</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675445</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Città di Castello, b.779, Carteggi (1789-1809), Copia di chirografo del papa Pio VI al tesoriere generale monsignor Fabrizio Ruffo, Roma 7 ottobre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675446</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Città di Castello, b.779, Carteggi (1789-1809), Nota delle somme erogate per i primi provvedimenti adottati in seguito al terremoto del 30 settembre 1789, dicembre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675447</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Città di Castello, b.779, Carteggi (1789-1809), Nota delle somme erogate per i primi provvedimenti adottati in seguito al terremoto del 30 settembre 1789, dicembre 1790.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675448</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Città di Castello, b.779, Carteggi (1789-1809), Copia di chirografo del papa Pio VI al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo cardinale Filippo Carandini, Roma 25 novembre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675449</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Città di Castello, b.779, Carteggi (1789-1809), Lettera dell’architetto Pietro Ferrari al tesoriere generale monsignor Fabrizio Ruffo, Spoleto 6 ottobre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675450</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Città di Castello, b.779, Carteggi (1789-1809), Lettera del governatore Luigi Barretta Gonzaga al tesoriere generale monsignor Fabrizio Ruffo, Città di Castello 8 ottobre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675451</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Città di Castello, b.779, Carteggi (1789-1809), Lettera del governatore della provincia della Marca Giuseppe Ferri al tesoriere generale monsignor Fabrizio Ruffo, Macerata 19 ottobre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>675452</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Camerale III (Comuni), Città di Castello, b.779, Carteggi (1789-1809), Lettera del capitano Francesco Mancini al tesoriere generale monsignor Fabrizio Ruffo, Città di Castello 1º novembre 1789.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1789</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691472</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Arcivescovile di Ferrara, Notificazioni dell’Eminentissimo Mattei Arcivescovo dall’anno 1786 all’anno 1796,Notificazione dell’arcivescovo Alessandro Mattei sulla raccolta di fondi a favore della diocesi di Città di Castello, Ferrara 11 novembre 1790.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1790</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745180</codbib>
      <autore1>Muzi G.</autore1>
      <titolo1>Memorie ecclesiastiche e civili di Città di Castello [Memorie ecclesiastiche, 5 voll., Memorie civili, 2 voll.].</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1842 - 1844</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>X</intpq>
      <desloc>Cospaia</desloc>
      <lat_wgs84>43.5593</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1711</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <nterr>04589</nterr>
      <nloc_cfti>049547.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cospaia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò crolli e gravi danni a tutti gli edifici; crollò parzialmente anche l’edificio della nuova dogana, di recente costruzione $(060288,060390)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX-X</intpq>
      <desloc>Selci</desloc>
      <lat_wgs84>43.5139</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2011</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9.5</intpqnum>
      <nterr>04589</nterr>
      <nloc_cfti>049553.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Selci</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo totale di 30 case su 100-150 che costituivano il borgo, e quello parziale delle rimanenti $(060390,480379)$; solo 3 case non subirono crolli. Vi furono 60 morti $(480379)$ e circa 300 feriti $(470117)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Cerbara</desloc>
      <lat_wgs84>43.5027</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2134</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>04589</nterr>
      <nloc_cfti>048672.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cerbara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la distruzione di metà dell’abitato $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Città di Castello</desloc>
      <lat_wgs84>43.4572</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2385</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>04589</nterr>
      <nloc_cfti>048680.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Città di Castello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di moltissime abitazioni, chiese, palazzi e gravi danni ai rimanenti; crollarono le volte di palazzo Vitelli; sprofondarono la volta della Cattedrale, travolta dal crollo del campanile, e la cupola della chiesa di Santa Maria in Belvedere; le chiese di Sant’Angelo, Santa Maria Nuova e Santa Lucia furono così gravemente danneggiate che dovettero quasi tutte essere riedificate; il palazzo vescovile crollò quasi totalmente e dovette essere ricostruito; gli unici edifici che rimasero illesi furono la chiesa di San Sebastiano, l’ospedale $(745180)$ il convento dei Filippini, il teatro e il conservatorio $(060289)$. I morti accertati nei primi giorni furono 100 e i feriti 300, la maggior parte gravemente $(470597)$. Nelle campagne circostanti crollarono numerose case e vi furono 16 morti $(480379)$. Una stima successiva delle vittime le fece ammontare a circa 500, includendo quelle dei dintorni $(280186)$. Ulteriori danni furono causati da una replica dell’11 ottobre $(470599)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Grumale</desloc>
      <lat_wgs84>43.5045</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2329</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>04589</nterr>
      <nloc_cfti>048675.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Grumale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò numerosi crolli agli edifici; vi furono 25 morti $(060287,470117)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Lama</desloc>
      <lat_wgs84>43.5174</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2331</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>04589</nterr>
      <nloc_cfti>072522.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lama</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la distruzione di metà dell’abitato $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Borgo San Sepolcro</desloc>
      <lat_wgs84>43.5707</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1411</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04589</nterr>
      <nloc_cfti>047428</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sansepolcro (Borgo San Sepolcro)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di San Sepolcro o Sansepolcro dopo l’Unità d’Italia.</notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo parziale del Duomo, del Palazzo Pretorio e delle carceri $(060390)$; il Palazzo Vescovile e quello del Regio Vicario furono resi inabitabili $(480379)$. Molte abitazioni furono gravemente danneggiate, soprattutto nella campagna circostante, dove si verificarono numerosi crolli. Vi furono 2 morti e 11 feriti $(470189)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>San Giustino</desloc>
      <lat_wgs84>43.5498</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1745</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04589</nterr>
      <nloc_cfti>049546.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giustino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò gravi danni $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Castiglion Fiorentino</desloc>
      <lat_wgs84>43.3418</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9233</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04589</nterr>
      <nloc_cfti>047009.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castiglion Fiorentino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortemente avvertita e non causò danni $(092197)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Cortona</desloc>
      <lat_wgs84>43.2753</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9863</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04589</nterr>
      <nloc_cfti>047146.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cortona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò tremolio di oggetti nei piani superiori degli edifici $(092197)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Siena</desloc>
      <lat_wgs84>43.3217</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3274</lon_wgs84>
      <provlet>SI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04589</nterr>
      <nloc_cfti>047956.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Siena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fece sbattere ripetutamente il martello dell’orologio di Piazza contro il campanone $(092197)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Firenze</desloc>
      <lat_wgs84>43.7779</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2486</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>04589</nterr>
      <nloc_cfti>045020.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Firenze</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(470189)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
