<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04614</nterr>
      <nperiod>003018</nperiod>
      <datanum>17911013</datanum>
      <data_label>1791 10 13</data_label>
      <anno>1791</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>01:20</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.636</lat>
      <lon>16.268</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>77</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria centrale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo e sviluppata una ricerca bibliografica e archivistica. Presso l’Archivio di Stato di Catanzaro (Cassa Sacra, serie Segreteria Pagana) è stato reperito un corposo nucleo di documentazione, la cui analisi ha consentito di precisare il quadro degli effetti, precedentemente alquanto approssimativo, della bibliografia sismologica. I documenti fanno parte delle pratiche amministrative afferenti alla Giunta di Cassa Sacra, istituita a Catanzaro nel 1784 con il compito di amministrare i beni dei monasteri e delle altre istituzioni religiose della provincia di Calabria Ulteriore, avocati dopo i terremoti del 1783, destinandoli alle opere di ricostruzione. Fra la documentazione sono conservate le informative inviate alla Giunta dalle autorità locali dei ripartimenti colpiti dal terremoto e le disposizioni adottate dalla Giunta stessa per la verifica dei danni e l’organizzazione dei soccorsi ai danneggiati. Di particolare rilievo risultano le settimanali relazioni inviate dall’ispettore C.Pedicini, incaricato della verifica dei danni nei ripartimenti di Soriano Calabro, Arena, Serra San Bruno e Mileto, che furono i più danneggiati. Un documento d’interesse, relativo al crollo della chiesa di Bivongi, è stato reperito all’Archivio di Stato di Napoli (Giunta di Corrispondenza di Cassa Sacra). È stata, inoltre, rivista l’opera di Grimaldi (1863) $(560077)$, direttore dell’archivio di Catanzaro, fonte remota di Mercalli (1897) $(680030)$ e di Baratta (1901) $(000001)$, il quale ebbe a disposizione le carte della Giunta di Cassa Sacra, da cui tuttavia trasse un quadro generico e sommario degli effetti. Sono stati, infine, utilizzati alcuni recenti contributi storiografici (Tripodi 1986; Luzzi 1990).</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>L’unica città di un certo rilievo seriamente danneggiata fu Mileto; per il resto furono colpiti paesi e villaggi di montagna, già devastati dai disastri sismici del 1783. La regione era caratterizzata da una agricoltura di pura sussistenza, e le provate economie locali non riuscivano in alcun modo a fronteggiare l’ormai cronica emergenza. Gran parte della popolazione viveva ancora in condizioni igieniche precarie in baracche di legno. Ciò, probabilmente, limitò il numero delle vittime: i morti accertati furono una quindicina e altrettanti i feriti. Potendosi giovare delle strutture organizzative della Cassa Sacra, l’intervento delle autorità pubbliche fu tempestivo. I primi soccorsi alle popolazioni colpite furono immediati, rapido e puntuale l’accertamento dei danni e il ripristino delle strutture essenziali come forni e mulini. L’intervento ricostruttivo, tuttavia, si ridusse alla mera distribuzione di tavole di legno ai senzatetto, per la risistemazione delle abitazioni danneggiate o per la costruzione di nuove baracche.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C3</codtab>
      <testocomm>Il patrimonio edilizio di tutta la Calabria centrale e meridionale era ancora fortemente condizionato dagli eventi catastrofici del 1783. In qualche caso gli edifici erano stati ricostruiti o restaurati con il sistema della "baraccatura", cioè rinforzando le murature, verso l’interno, con uno scheletro di assi di legno, per renderli, se non più solidi, meno pericolosi per gli abitanti. Per esempio, a Mileto, il centro più importante tra quelli colpiti dal terremoto, tutti gli edifici erano stati "baraccati" dopo il terremoto del 1783 e anche notevolmente abbassati, tanto che quasi tutti erano a un solo piano, ciononostante i danni furono molto gravi. Nella maggioranza dei casi, tuttavia, molti edifici disastrati dal precedente sisma erano stati risistemati alla meglio; l’ispettore C.Pedicini, inviato dalla Giunta di Cassa Sacra a stimare i danni nei ripartimenti di Soriano Calabro, Arena, Serra San Bruno e Mileto, definì «misere» le costruzioni dei paesi di Simbario e di Spadola e «meschine» quelle di Simiatoni; riferì, inoltre, che nei villaggi di Potami, Bracciara e Pronia, la popolazione viveva ancora in baracche «composte di poche tavole». Anche l’architetto G.Oliverio, che visitò i paesi della Piana di Gioia Tauro, segnalò la presenza di gente che abitava «in misere baracche fatte di alcuni spezzoni di tavole sfatte e consunte», in condizioini igieniche molto precarie. Del tutto particolare, infine, era la situazione degli edifici religiosi, la cui ricostruzione dopo i terremoti del 1783, avveniva a spese della Cassa Sacra: in molti paesi (Arena, Bracciara, Brognaturo, Garopoli, Poliolo, Polistena) le chiese erano ancora in costruzione; in qualche caso (Acquaro, Ciano, Francica, Melicuccà) addirittura prive di copertura. Alcuni edifici di notevole rilievo come la Cattedrale di Mileto e la chiesa di S.Domenico di Soriano Calabro erano ancora vere e proprie baracche.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Potendosi giovare delle strutture organizzative della Cassa Sacra, l’intervento delle autorità pubbliche fu tempestivo. I primi soccorsi alle popolazioni colpite furono immediati, rapido e puntuale l’accertamento dei danni e il ripristino delle strutture essenziali come forni e mulini. L’intervento ricostruttivo, tuttavia, si ridusse alla mera distribuzione di tavole di legno per il ripristino delle abitazioni danneggiate o la costruzione di nuove baracche.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto del 1791 colpì strutture edilizie fortemente condizionate dagli eventi catastrofici del 1783: edifici disastrati dal precedente sisma e risistemati alla meglio, case "baraccate" costruite per dare alloggio alla popolazione rimasta senza tetto, in qualche caso vere e proprie baracche di legno. Le chiese, ad esempio, in molti paesi erano ancora in costruzione e, in qualche caso, addirittura prive di copertura. La scossa avvenne il 13 ottobre alle ore 8:30 italiane (1:20 GMT ca.) e colpì la Calabria centro-meridionale, in particolare i paesi appenninici dell’interno, causando crolli e diffusa inabitabilità degli edifici in una trentina di località; lesioni delle murature e danni più leggeri si verificarono in altre 30 paesi circa. La scossa fu sentita fortemente, verso sud, fino a Reggio Calabria. A nord dell’area degli effetti maggiori, fu avvertita fortemente a Catanzaro, mentre in diverse località del Marchesato sono segnalati danni, ma dall’analisi delle fonti si evince che furono causati più da una alluvione accaduta nello stesso periodo, che dal terremoto.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>574057</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini all’Avvocato Fiscale della Regia Udienza di Catanzaro D.Ciaraldi sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791 nel suo Ripartimento, Monteleone 5 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574058</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Relazione dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Segretario di Stato degli Affari Ecclesiastici e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli F.Corradini relativa ai danni causati nel suo Ripartimento dal terremoto del 13 ottobre 1791 e alle disposizioni prese, Monteleone 5 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574059</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di relazione della Giunta di Cassa Sacra al Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli F.Corradini relativa alle alle disposioni date per riparare ai danni causati dal terremoto dell’11ottobre 1791, Catanzaro 12 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574060</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ingabellatore di Monteleone al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa alla richiesta di sospensione della riscossione delle imposte nei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 22 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574061</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alla sospensione della riscossione delle imposte per i cittadini più poveri dei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 13 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ingegnere Direttore della Piana in Palmi P.Saldo all’Avvocato Fiscale della Giunta di Cassa Sacra D.Ciaraldi relativa all’invio della relazione dell’Architetto G.Oliverio sui danni del terremoto del 13 ottobre 1791, Palmi 5 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra sulle disposizioni prese in seguito alla lettera dell’Architetto G.Oliverio relativa al riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 10 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574064</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Architetto G.Oliverio all’Ingegnere Direttore della Piana in Palmi P.Saldo relativa ai danni riscontrati nei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Sant’Eufemia d’Aspromonte 4 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Governatore di Serra San Bruno all’Avvocato Fiscale della Giunta di Cassa Sacra D.Ciaraldi relativa alle spese per la demolizione delle due torri della Certosa di Santo Stefano del Bosco danneggiate dal terremoto del 13 ottobre 1791, Stilo 9 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574066</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni date in riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 13 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Direttore Generale dell’Ospedale di Monteleone L.Gagliani all’Avvocato Fiscale della Giunta di Cassa Sacra D.Ciaraldi relativa ai finanziamenti per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 5 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574068</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni date sui finanziamenti per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 10 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574069</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli F.Corradini alla Giunta di Cassa Sacra relativa alla somministrazione del grano della Cassa Sacra ai Ripartimenti danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Napoli 12 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574070</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni date dal Presidente della Suprema Cassa di Corrispondenza di Napoli in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 15 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574071</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini all’Avvocato della Giunta di Cassa Sacra D.Ciaraldi relativa all’invio della relazione fatta alla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 12 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574072</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Relazione dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Segretario di Stato degli Affari Ecclesiastici e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli F.Corradini relativa alle disposizioni date nei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 12 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574073</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Ministro della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro all’Avvocato Fiscale della Giunta di Cassa Sacra D.Ciaraldi relativa alle disposizioni date in soccorso delle popolazioni di Chiaravalle, San Vito sullo Ionio, Olivadi e Centrache danneggiate dal terremoto del 13 ottobre 1791, Francavilla Angitola 15 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574074</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni prese in soccorso delle popolazioni danneggiate dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 17 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574075</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra al Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli F.Corradini relativa alle disposizioni prese dall’Ispettore M.De Mauro a favore dei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 19 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574076</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini all’Avvocato Fiscale della Giunta di Cassa Sacra D.Ciaraldi relativa all’invio della relazione fatta alla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli sulle disposizioni date nei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 19 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574077</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni prese in soccorso dei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 24 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574078</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Relazione dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone al Segretario di Stato degli Affari Ecclesiastici e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli F.Corradini relativa alle disposizioni date in riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 19 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574079</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore M.De Mauro all’Avvocato Fiscale della Giunta di Cassa Sacra D.Ciaraldi relativa alle disposizioni date in riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791 nei paesi di Francavilla Angitola, Polia, Poliolo, Filadelfia e Monterosso Calabro, Torre di Ruggero 23 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574080</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni prese dall’Ispettore M.De Mauro nei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 24 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574081</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra alla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli relativa alle disposizioni settimanali prese dagli Ispettori M.De Mauro e C.Pedicini in riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 26 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030166</codbib>
      <autore1>De Giorgi C.</autore1>
      <titolo1>Ricerche su i terremoti avvenuti in Terra d’Otranto dall’XI al secolo XIX, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.15, pp.95-154.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050833</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1791.11.05, n.89.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050843</codbib>
      <autore1>Carrozzo M.T., Cosentino M., Ferlito A., Giorgetti F., Patané G. e Riuscetti M.</autore1>
      <titolo1>Earthquakes catalogue of Calabria and Sicily (1783-1973), CNR, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», vol.93.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051368</codbib>
      <autore1>Tripodi A.</autore1>
      <titolo1>Società e fede a Dasà tra ’700 e ’800, in Atti del Convegno "Salimbeni Pier Giovanni: notaio, filosofo, poeta nella Dasà del XVIII secolo", Vibo Valentia 4 novembre 2002 [http://www.comunedasa.it/dasa/altrenotizie.asp].</titolo1>
      <luogoed>Dasà</luogoed>
      <datacompl>2006</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055108</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazeta de Madrid, 1791.12.02, n.96.</titolo1>
      <luogoed>Madrid</luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055109</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Mercurio de España, 1791.12.</titolo1>
      <luogoed>Madrid</luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060028</codbib>
      <autore1>Mallet R.</autore1>
      <titolo1>Third Report on the Facts of Earthquake Phaenomena (Catalogue of recorded Earthquakes from 1606 B.C. to A.D. 1850), in "Report of the British Association for the Advancement of Science", a.1852, pp.1-176; a.1853, pp.117-212; a.1854, pp.1-326.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1853 - 1855</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060057</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Calabria sismica, in "Bollettino della Società Geografica Italiana", a.39, vol.42, pp.1074-1081.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080262</codbib>
      <autore1>Hoff K.E.A. von</autore1>
      <titolo1>Chronik der Erdbeben und Vulcanausbrüche, zweiter Theil vom Jahre 1760 bis 1805, und von 1821 bis 1832 n. Chr. geb., in "Geschichte der durch Überlieferung nachgewiesenen natürlichen Veränderungen der Erdoberfläche", Theil 5.</titolo1>
      <luogoed>Gotha</luogoed>
      <datacompl>1841</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091026</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Italia, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.6.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1936</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093101</codbib>
      <autore1>De Stefano D.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Calabria e nel Messinese.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095469</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1791.11.04, n.89.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145017</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Il grande terremoto calabro dell’8 settembre 1905. Alcune considerazioni sulla distribuzione topografica dei danni, in "Atti della Società Toscana di Scienze Naturali in Pisa. Processi verbali", vol.16 (1906-1907), pp.13-18.</titolo1>
      <luogoed>Pisa</luogoed>
      <datacompl>1906 - 1907</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145022</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti di Calabria, in "Bollettino della Società Geografica Italiana", a.40, s.IV, vol.7 (1906), pp.432-459.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145181</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I danni prodotti dai terremoti nella Basilicata e nelle Calabrie, in "Relazione della Sotto Giunta Parlamentare d’Inchiesta sulle condizioni dei contadini nelle provincie meridionali e nella Sicilia", vol.5, tomo 3 (Basilicata e Calabria).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145213</codbib>
      <autore1>Carbone-Grio D.</autore1>
      <titolo1>I terremoti di Calabria e di Sicilia nel secolo XVIII.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1884</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145234</codbib>
      <autore1>Alfano G.B.</autore1>
      <titolo1>Alcune osservazioni sugli epicentri sismici della Calabria e del Messinese, in "Rivista di Fisica, Matematica e Scienze Naturali", a.10, n.110 (febbraio 1909).</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>290126</codbib>
      <autore1>Maranelli C.</autore1>
      <titolo1>A proposito del terremoto della Calabria, in "L’Italia Moderna", vol.5, fasc.37, pp.214-220.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>505125</codbib>
      <autore1>Tripodi A.</autore1>
      <titolo1>La Madonna della Consolazione. Dasà: storia di cinque secoli di devozione mariana.</titolo1>
      <luogoed>Vibo Valentia</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>540030</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei terremoti disastrosi avvertiti nel bacino del Mediterraneo dal 1501 al 1929, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.2, pp.25-60.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>545028</codbib>
      <autore1>Luzzi V.F.</autore1>
      <titolo1>La prima struttura della cattedrale nella nuova Mileto, in "Il Normanno ’85", giugno 1990, pp.5-9.</titolo1>
      <luogoed>Mileto</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>545043</codbib>
      <autore1>Tripodi A.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto del 1791 nello Stato d’Arena e Soreto, in "Calabria Letteraria", a.34 (1986), n.7-8-9, pp.31-35.</titolo1>
      <luogoed>Soveria Mannelli (CZ)</luogoed>
      <datacompl>1986</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560019</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Suprema Giunta di Corrispondenza di Cassa Sacra, fascio 16, processo 262, Supplica di Don Pietropaolo Arturi a Proposito della ricostruzione di alcune chiese, Santo Stefano del Bosco 10 settembre 1795.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1795</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560020</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Suprema Giunta di Corrispondenza di Cassa Sacra, fascio 16, processo 262, Relazione al presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza circa lo stato della chiesa di Spadola, Monteleone 3 ottobre 1795.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1795</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Suprema Giunta di Corrispondenza di Cassa Sacra, fascio 60, processo 999, Piano dello stato attuale delle Chiese Parrochiali riedificande a spese della C[assa] S[acra] nel ripartimento di Gerace,</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1795</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560077</codbib>
      <autore1>Grimaldi A.</autore1>
      <titolo1>La Cassa Sacra ovvero la soppressione delle mani morte in Calabria nel sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1863</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560108</codbib>
      <autore1>Faggiotto A.</autore1>
      <titolo1>La separazione della Sicilia dalla Calabria. Studio storico e geologico.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1900</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560143</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Suprema Giunta di Corrispondenza di Cassa Sacra, fascio 92, processo 1533, Supplica del Capitano delle truppe provinciali A.Maiza al re per l’esenzione dal pagamento dell’affitto di una Baracca.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1793</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>570122</codbib>
      <autore1>De Salvo A.</autore1>
      <titolo1>Ricerche e studi storici intorno a Palmi, Seminara e Gioia-Tauro.</titolo1>
      <luogoed>Palmi</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Avvocato Fiscale di Serra San Bruno V.Codagnoni alla Regia Udienza di Catanzaro relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Serra San Bruno 13 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni per il soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 14 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra all’Avvocato Fiscale della Regia Udienza V.Codagnoni relativa al soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 14 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra all’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini relativa al soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 14 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574005</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra al Governatore di Serra San Bruno B.De Angelis relativa alle disposizioni per il soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 14 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra al Direttore del Supremo Consiglio delle Reali Finanze di Napoli F.Corradini relativa alle disposizioni prese in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 15 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574007</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Amministratore del Distretto di Arena G.A.Rascaglia al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1971, Arena 14 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574008</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Presidente del Tribunale di Catanzaro alla Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni prese in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 14 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574009</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alla lettera del Presidente del Tribunale di Catanzaro sui soccorsi ai danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 14 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra al Presidente del Tribunale di Catanzaro relativa alle disposizioni prese in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 16 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574011</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Procuratore del Distretto di Polistena G.Aruzzolo al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Polistena 14 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574012</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Amministratore del Distretto di Mileto S.Catagnoti al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 15 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574013</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Tesoriere dell’Ospedale di Monteleone L.Gagliardi al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 15 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa all’invio degli Ispettori dei Distretti della provincia nei paesi colpiti dal terremoto del 13 ottobre 1791 per la verifica dei danni, Catanzaro 21 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa all’invio degli Ispettori dei Distretti della provincia nei paesi colpiti dal terremoto del 13 ottobre 1791 per la verifica dei danni, Catanzaro 21 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574016</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra al Direttore del Supremo Consiglio delle Reali Finanze di Napoli F.Corradini relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 22 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Squillace M.De Mauro al Presidente della Giunta di Cassa Sacra relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 22 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574018</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni prese in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 22 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574019</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra all’Ispettore del Ripartimento di Squillace M.De Mauro relativa ai provvedimenti in soccorso dei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 22 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574020</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra al Direttore del Supremo Consiglio delle Reali Finanze di Napoli F.Corradini relativa ai provvedimenti in soccorso dei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 22 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574021</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Relazione dell’Avvocato Fiscale della Regia Udienza di Catanzaro V.Codagnoni al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Serra San Bruno 17 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574022</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Relazione del Governatore di Serra San Bruno B.De Angelis al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Serra San Bruno 17 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574023</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Relazione dell’Ispettore C.Pedicini al Presidente della Giunta di Cassa Sacra sulle disposizioni prese in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Serra San Bruno 17 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574024</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Informativa da San Giorgio Morgeto al Presidente della Giunta di Cassa Sacra relativa alla scossa di terremoto avvertita il 13 ottobre 1791, San Giorgio Morgeto 15 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574025</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore C.Pedicini al Presidente della Giunta di Cassa Sacra relativa all’invio di una copia della relazione presentata alla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 22 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574026</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Relazione dell’Ispettore C.Pedicini al Segretario di Stato per gli Affari Ecclesiastici e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli F.Corradini sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 22 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574027</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Presidente del Tribunale di Catanzaro alla Giunta di Cassa Sacra relativa alla relazione del Governatore di Torre di Torre di Ruggiero sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 24 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574028</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alla relazione del Governatore di Torre di Torre di Ruggiero sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 29 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574029</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Squillace M.De Mauro alla Giunta di Cassa Sacra relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791 nel Dipartimento di Squillace, San Vito sullo Ionio 26 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574030</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di Lettera della Giunta di Cassa Sacra al Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 29 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Informativa da Squillace al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Squillace 21 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574032</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791 a Squillace, Catanzaro 31 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574033</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Informativa dalla Certosa di Santo Stefano del Bosco al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Santo Stefano del Bosco 24 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574034</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791 alla Certosa di Santo Stefano del Bosco, Catanzaro 28 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574035</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791 alla Certosa di Santo Stefano del Bosco, Catanzaro 28 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574036</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Informativa da Stignano al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Stignano 26 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574037</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791 a Stignano, Catanzaro 3 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574038</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore C.Pedicini al Presidente della Giunta di Cassa Sacra relativa all’invio di una copia della relazione presentata alla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 29 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574039</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alla relazione dell’Ispettore C.Pedicini sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 3 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574040</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Relazione dell’Ispettore C.Pedicini al Segretario di Stato per gli Affari Ecclesiastici e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli F.Corradini sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 29 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574041</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore C.Pedicini al Presidente della Giunta di Cassa Sacra relativa all’invio di una copia della relazione presentata alla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 29 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574042</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Squillace M.De Mauro al Presidente della Giunta di Cassa Sacra relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Badolato 1 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574043</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni adottate in seguito al terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 3 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574044</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra al Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli F.Corradini relativa alle disposizioni prese in soccorso dei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 5 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574045</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli F.Corradini alla Giunta di Cassa Sacra relativa alle relazioni ricevute sulle disposizioni prese per il soccorso dei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 5 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574046</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni ricevute dalla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli per il soccorso dei paesi danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 7 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Supplica dei Regimentari della Terra di Brognaturo al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa alla richiesta di sospensione della riscossione dei debiti in seguito al terremoto del 13 ottobre 1791, Brognaturo novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alla richiesta dei Regimentari della Terra di Brognaturo di sospensione della riscossione dei debiti in seguito al terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 6 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574049</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Presidente del Tribunale di Catanzaro alla Giunta di Cassa Sacra relativa al ricorso del parroco di Caridà danneggiato dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 6 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alla lettera del Presidente del Tribunale di Catanzaro sul ricorso del parroco di Caridà danneggiato dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 9 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Supplica alla Regia Udienza di Catanzaro del parroco di Caridà F.Bufalo danneggiato dal terremoto dell’11 novembre 1791, Caridà novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574052</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Governatore del Regio Tribunale di Catanzaro ai Ministri della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni per riparare i danni del terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 7 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574053</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 9 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574054</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Reggio Calabria De Bonis al Presidente della Giunta di Cassa Sacra De Mauro relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Reggio Calabria 22 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574055</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Reggio Calabria De Bonis al Presidente della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791 e sui provvedimenti adottati, Reggio Calabria 29 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574056</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni prese dall’Ispettore del Ripartimento di Reggio Calabria per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 7 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini all’Avvocato Fiscale della Giunta di Cassa Sacra relativa all’invio alla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli della relazione settimanale sulle disposizioni date per riparare i danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 26 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574083</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa all’approvazione delle disposizioni date dagli Ispettori in riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 15 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574084</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Relazione dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri relativa alle disposizioni settimanali date in riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 26 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574085</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra al Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli relativa alle disposizioni settimanali prese in riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 3 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574086</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di San Mauro Marchesato all’Avvocato della Giunta di Cassa Sacra D.Ciaraldi relativa ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, alla riparazione delle case danneggiate e alla riscossione degli affitti, San Mauro Marchesato 25 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni per la riscossione degli affitti e la riparazione delle case danneggiate dal terremoto del 13 ottobre 1791 nel Ripartimento di San Mauro Marchesato, Catanzaro 2 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574088</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri alla Giunta di Cassa Sacra relativa all’approvazione della sospensione dei fitti dei poveri di Brognaturo danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Napoli 26 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574089</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa all’approvazione delle disposizioni date in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 1 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574090</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Avvocato Fiscale di Serra San Bruno V.Codagnoni all’Avvocato Fiscale della Giunta di Cassa Sacra D.Ciaraldi relativa alla ricostruzione delle chiese danneggiate dal terremoto del 13 ottobre 1791, Serra San Bruno 16 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574091</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni prese per la risistemazione delle chiese danneggiate dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 26 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574092</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ingegnere Direttore della Piana in Palmi all’Avvocato Fiscale della Giunta di Cassa Sacra relativa al progetto fatto dall’Architetto G.Oliverio per la ricostruzione degli edifici danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Palmi 26 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574093</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alla trasmissione all’Ingegnere Direttore C.Rocchi delle perizie dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 1 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574094</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri alla Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni date dall’Ispettore C.Pedicini per la ricostruzione della chiesa di Mileto danneggiata dal terremoto del 13 ottobre 1791, Napoli 19 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574095</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni date dalla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 20 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574096</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri alla Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni date in merito al terremoto del 13 ottobre 1791, Napoli 17 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574097</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni prese dalla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli in merito al terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 23 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574098</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini relativa all’invio alla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli della relazione sulle disposizioni date per soccorrere i poveri danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 7 Gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574099</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alla relazione dell’Ispettore C.Pedicini alla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli sulle disposizioni date in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 15 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574100</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli F.Palmieri relativa alle disposizioni prese in riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 9 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574101</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Perizia dell’Ingegnere Direttore B.Morena inviata all’Avvocato Fiscale della Giunta di Cassa Sacra sui danni subiti dalla chiesa parrocchiale di Calabrò a causa del terremoto del 13 ottobre 1791 e sul suo restauro, Monteleone 26 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574102</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni da prendere in riparo dei danni subiti dalla chiesa parrocchiale di Calabrò a causa del terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 26 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574103</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra al Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli F.Palmieri relativa alla perizia dell’Ingegnere B.Morena sui danni subiti dalla chiesa parrocchiale di Calabrò e sulle disposizioni per la sua ricostruzione, Catanzaro 24 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574104</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini all’Avvocato Fiscale della Giunta di Cassa Sacra D.Ciaraldi relativa all’invio della relazione settimanale alla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli sulle disposizioni in merito al terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 3 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574105</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Relazione dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Direttore delle Reali Finanze di Napoli G.Palmieri relativa alle disposizioni prese in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 3 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574106</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di lettera della Giunta di Cassa Sacra al Direttore delle Reali Finanze di Napoli G.Palmieri relativa alla relazione dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone sulle disposizioni date in riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 10 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574107</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini all’Avvocato Fiscale della Giunta di Cassa Sacra D.Ciaraldi, relativa alla relazione sulle disposizioni date in riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Serra San Bruno 10 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574108</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Relazione dell’Ispettore di Monteleone C.Pedicini al Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri relativa alle disposizioni date per riparare i danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Serra San Bruno 10 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574109</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera della Giunta di Cassa Sacra al Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri relativa alla relazione sulle disposizioni date dall’Ispettore C.Pedicini per riparare i danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 17 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574110</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera della Giunta di Cassa Sacra al Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri relativa ai danni causati in diversi paesi della Provincia dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574111</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Ministro della Giunta di Cassa Sacra relativa alla relazione settimanale sui danni causati in diversi paesi della Provincia dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 17 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Notifica della Giunta di Cassa Sacra che attesta il ricevimento della relazione dell’Ispettore di Monteleone C.Pedicini sulle disposizioni prese per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 26 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574113</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Copia della Relazione dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri relativa alle disposizioni settimanali date per riparare ai danni causati dal terremoto del’11 ottobre 1791, Soriano Calabro 17 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574114</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Disposizione della Giunta di Cassa Sacra relativa alla sospensione dei debiti dei poveri di Brognaturo danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 26 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574115</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone ai Ministri della Giunta di Cassa Sacra relativa all’impossibilità dei poveri di Brognaturo danneggiati dal terremoto dell’11 dicembre 1791 di pagare gli affitti del Fondo di spettanza della Cassa Sacra, Soriano Calabro 17 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574116</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera di notifica del Ministro della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa alla sospensione dei debiti nei confronti dei poveri di Brognaturo danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 26 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574117</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri alla Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni da dare nei confronti dei poveri di Brognaturo danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791 per l’esazione delle rendite della Cassa Sacra, Napoli 10 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574118</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni da prendere per dilazionare il pagamento dei debiti da parte dei poveri di Brognaturo danneggiati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 18 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574119</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Notifica del Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Cassa Sacra di Catanzaro sulla relazione della Giunta di Cassa Sacra relativa all’assenza di scosse dopo il terremoto del 13 ottobre 1791, Napoli 24 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574120</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Disposizioni della Giunta di Cassa Sacra in esecuzione al Reale dispaccio in riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 2 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574121</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Ministro della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa all’invio della relazione settimanale sulle disposizioni prese per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 24 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574122</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Notifica della Giunta di Cassa Sacra relativa al ricevimento della relazione settimanale dell’Ispettore C.Pedicini di Monteleone sulle disposizioni prese per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 8 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574123</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Copia della relazione dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri relativa alle disposizioni settimanali date per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 24 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574124</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Ministro della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa alle disposizioni settimanali date per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 31 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574125</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Notifica della Giunta di Cassa Sacra sul ricevimento della relazione dell’Ispettore C.Pedicini sulle disposizioni settimanali date per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 8 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574126</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Copia della relazione dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri relativa alle disposizioni settimanali date per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Soriano Calabro 31 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574127</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Ministro della Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa alla relazione sulle disposizioni settimanali date per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 21 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Notifica della Giunta di Cassa Sacra di presa visione della relazione inviata dall’Ispettore C.Pedicini sulle disposizioni settimanali prese per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 30 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574129</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Copia della relazione dell’Ispettore del Ripartimento di Monteleone C.Pedicini al Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Regia Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri relativa alle disposizioni settimanali prese per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 21 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574130</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera dell’Ispettore C.Pedicini del Ripartimento di Monteleone al Ministro delle Giunta di Cassa Sacra M.De Mauro relativa all’invio della relazione sulle disposizioni settimanali prese per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 28 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574131</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra sulle disposizioni prese in seguito alla relazione settimanale dell’Ispettore C.Pedicini sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 3 febbraio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574132</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Copia della relazione dell’Ispettore di Monteleone C.Pedicini al Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri relativa alle disposizioni settimanali prese per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Monteleone 28 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574133</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri alla Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni date per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Napoli 28 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574134</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni date dalla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 6 febbraio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574135</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri alla Giunta di Cassa Sacra relativa alle notizie sui danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Napoli 28 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574136</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni prese dalla Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 6 febbraio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574137</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Lettera del Direttore delle Reali Finanze e Presidente della Suprema Giunta di Corrispondenza di Napoli G.Palmieri alla Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni date per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Napoli 28 gennaio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574138</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Delibera della Giunta di Cassa Sacra che chiede agli Ispettori l’invio di un elenco dettagliato dei soccorsi dati per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 6 febbraio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574139</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni da dare sugli introiti della Cassa Sacra e in riparo dei danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 10 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574140</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni da dare per riparare le chiese danneggiate dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 10 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574141</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni da dare all’Ispettore C.Pedicini sul ricorso presentato alla Regia Udienza dal parroco di Caridà danneggiato dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 9 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574142</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa all’invio agli Ispettori della lettera della Suprema Giunta di Corrrispondenza con le disposizioni per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro febbraio 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574143</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni in merito alla demolizione dei muri pericolanti a causa del terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 3 novembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574144</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 31 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>574145</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Catanzaro, Cassa Sacra, Segreteria Pagana, cartella 15, fasc.291 (1791-92), Minuta di delibera della Giunta di Cassa Sacra relativa alle disposizioni per riparare ai danni causati dal terremoto del 13 ottobre 1791, Catanzaro 27 ottobre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635126</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.820 B, Tropiensis II, Richiesta del vescovo Giovanni Vincenzo Monforte di prorogare di un anno la presentazione della relazione sullo stato della diocesi, Roma 20 dicembre 1791.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635127</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.820 B, Tropiensis II, Richiesta del vescovo Giovanni Vincenzo Monforte di prorogare di un triennio la visita dei sacri limini, Roma 20 dicembre 1792.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1792</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.820 B, Tropiensis II, Richiesta del vescovo Giovanni Vincenzo Monforte di prorogare di un anno la presentazione della relazione sullo stato della diocesi, Roma 14 dicembre 1793.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1793</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680030</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Calabria meridionale e del messinese, in "Memorie della Società Italiana delle Scienze (detta dei XL)", s.III, tomo 11, pp.117-266.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>950731</codbib>
      <autore1>Boschi E., Ferrari G., Gasperini P., Guidoboni E., Smriglio G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei forti terremoti in Italia dal 461 a.C. al 1980, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Soriano Calabro</desloc>
      <lat_wgs84>38.5981</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2299</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065090.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Soriano Calabro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò estesi crolli e lesionò così gravemente gli edifici rimasti in piedi da renderne necessario l’abbattimento; subì gravi danni la casa del governatore, quella del giudice fu lesionata in un angolo; furono danneggiati i mulini e i frantoi, alcuni forni crollarono; rimasero illese le baracche della chiesa e del monastero. Vi furono 3 morti e 2 feriti $(574026,574040,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Spadola</desloc>
      <lat_wgs84>38.6036</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.3374</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065099.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Spadola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di gran parte delle abitazioni; la chiesa, da poco ricostruita, crollò parzialmente. Non vi furono morti, né feriti $(574026,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Brognaturo</desloc>
      <lat_wgs84>38.6023</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.3415</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064547.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Brognaturo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e gravi lesioni, che resero quasi tutti gli edifici inabitabili; furono danneggiati forni, mulini e magazzini; la chiesa, non ancora ultimata, rimase illesa. Non vi furono morti, né feriti $(574026,574047,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Calabrò</desloc>
      <lat_wgs84>38.6134</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0759</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>072398.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Calabrò</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò molto gravemente l’abitato; crollò totalmente la chiesa, da poco ricostruita. Vi fu un morto $(574012,574040,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Serra San Bruno</desloc>
      <lat_wgs84>38.5767</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.33</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065053.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Serra San Bruno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò estesi crolli e rese inabitabili gran parte degli edifici, soprattutto nella parte vecchia dell’abitato; gravi danni subì la casa del governatore; furono danneggiati i forni, mentre i mulini rimasero illesi; vi furono 3 morti e 3 feriti $(574026,574040,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Simbario</desloc>
      <lat_wgs84>38.6114</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.3355</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065081.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Simbario</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e gravi lesioni, che resero quasi tutti gli edifici inabitabili; furono danneggiati forni e mulini; la chiesa, da poco ricostruita, subì leggere lesioni. Non vi furono morti, né feriti $(574026,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Arena</desloc>
      <lat_wgs84>38.563</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2089</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064520.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Arena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente le abitazioni: pochissime baracche rimasero illese, in tutte le altre i muri crollarono o furono lesionati; furono danneggiati non gravemente i mulini e i frantoi; i muri della chiesa, non ancora ultimata, furono gravemente lesionati, soprattutto negli angoli; la baracca dei Riformati, posta fuori dell’abitato, subì danni sia nelle pareti, che nel tetto. Vi furono un morto e un ferito $(574007,574040,545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Capistrano</desloc>
      <lat_wgs84>38.6924</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2894</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064552.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Capistrano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e gravi danni nelle case e baracche che costituivano l’abitato, rendendone molte inabitabili $(574073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Caridà</desloc>
      <lat_wgs84>38.5237</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1347</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065747.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caridà</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente il paese: poche abitazioni rimasero illese, tutte le altre furono gravemente lesionate o subirono crolli. Vi furono 2 morti e un ferito $(574040,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Centrache</desloc>
      <lat_wgs84>38.7291</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.4298</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064593.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Centrache</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e gravi danni nelle case e baracche che costituivano l’abitato, rendendone molte inabitabili $(574073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Chiaravalle Centrale</desloc>
      <lat_wgs84>38.6809</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.4124</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064618.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chiaravalle Centrale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di alcune case baraccate e ne danneggiò notevolmente altre, rendendole inabitabili $(574017,574042,574073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Dasà</desloc>
      <lat_wgs84>38.565</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1961</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064689.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Dasà</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente quasi tutte le abitazioni, causando lesioni e crolli delle murature; cadde la parte anteriore della baracca di tavole adibita a chiesa; la baracca dei Basiliani di S.Lorenzo, posta poco fuori l’abitato, fu danneggiata sia nelle pareti, che nel tetto. Non vi furono morti, né feriti $(574040,545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Dinami</desloc>
      <lat_wgs84>38.5285</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1473</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064705.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Dinami</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò pochi danni nelle abitazioni della parte alta del paese; nella parte bassa, invece, le case crollarono o subirono lesioni così gravi da renderne necessaria la demolizione. Non vi furono morti, né feriti $(574040,545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Filadelfia</desloc>
      <lat_wgs84>38.7837</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2921</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064748.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Filadelfia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e gravi danni nelle case e baracche che costituivano l’abitato, rendendone molte inabitabili $(574079)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Francavilla Angitola</desloc>
      <lat_wgs84>38.7781</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2708</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064776.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Francavilla Angitola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e gravi danni nelle case e baracche che costituivano l’abitato, rendendone molte inabitabili $(574079)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Miglianò</desloc>
      <lat_wgs84>38.5921</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1969</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>072411.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Miglianò</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e lesioni nelle abitazioni; fu gravemente danneggiata la chiesa, da poco ricostruita $(574007,545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Mileto</desloc>
      <lat_wgs84>38.6088</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0679</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064908.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mileto</desloc_cfti>
      <notesito>La località ha cambiato sito dopo il terremoto del 1783.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli o lesioni in tutti gli edifici, nonostante che le costruzioni fossero "baraccate" e quasi tutte a pianterreno; non furono danneggiati i mulini; gravi lesioni si verificarono nel Seminario, soprattutto negli interni; furono danneggiate molto gravemente la chiesa baraccata funzionante da Cattedrale interina e la chiesa della Badia. I morti furono 2, numerosi i feriti $(574012,574040,545028)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Monterosso Calabro</desloc>
      <lat_wgs84>38.7174</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2888</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064921.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monterosso Calabro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e gravi danni nelle case e baracche che costituivano l’abitato, rendendone molte inabitabili $(574079)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Olivadi</desloc>
      <lat_wgs84>38.7251</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.4236</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064945.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Olivadi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lesioni e gravi danni in tutte le abitazioni, alcune delle quali crollarono totalmente $(574042,574073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Pizzoni</desloc>
      <lat_wgs84>38.6231</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2521</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064967.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pizzoni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò molto gravemente alcune parti dell’abitato; i mulini non subirono danni di rilievo. Non vi furono morti, né feriti $(574026,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Polia</desloc>
      <lat_wgs84>38.7511</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.3119</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064978.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Polia</desloc_cfti>
      <notesito>La località ha cambiato sito dopo il terremoto del 1783.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e gravi danni nelle case e baracche che costituivano l’abitato, rendendone molte inabitabili $(574079,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Poliolo</desloc>
      <lat_wgs84>38.7534</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.3104</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>072425.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Poliolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e gravi danni nelle case e baracche che costituivano l’abitato, rendendone molte inabitabili; caddero parzialmente le pareti della chiesa Madre, ancora in costruzione $(574079)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>San Basilio</desloc>
      <lat_wgs84>38.6233</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2504</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>072430.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Basilio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente l’abitato, nonostante fosse composto di edifici molto bassi; i mulini non subirono danni di rilievo. Non vi furono morti, né feriti $(574026,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>San Vito sullo Ionio</desloc>
      <lat_wgs84>38.7111</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.4078</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065033.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Vito sullo Ionio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò crolli e gravi lesioni, che resero inabitabili molti edifici; la chiesa, da poco ricostruita, subì gravi danni nelle pareti, soprattutto in quella anteriore che uscì di piombo. Vi furono 3 feriti leggeri $(574017,574029,574073)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Sant'Angelo</desloc>
      <lat_wgs84>38.6116</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1687</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064790.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Angelo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente l’abitato; la chiesa, da poco ricostruita, subì il crollo del tetto. Non vi furono morti, né feriti $(574040,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Santa Barbara</desloc>
      <lat_wgs84>38.6392</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2091</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>072316.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Barbara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente l’abitato; non vi furono morti, né feriti $(574040,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Simiatoni</desloc>
      <lat_wgs84>38.5581</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1792</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>072322.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Simiatoni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente l’abitato, compresa la chiesa, da poco ricostruita. Non vi furono morti, né feriti $(574007,574040,545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Torre di Ruggiero</desloc>
      <lat_wgs84>38.6513</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.3721</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065133.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torre di Ruggiero</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di alcune case; fu danneggiata la facciata della chiesa di S.Agostino $(574027)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Vazzano</desloc>
      <lat_wgs84>38.6323</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2468</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065139.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vazzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente l’abitato, composto generalmente di edifici molto modesti; i mulini non subirono danni di rilievo. Non vi furono morti, né feriti $(574026,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Bivongi</desloc>
      <lat_wgs84>38.4829</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.453</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065211.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bivongi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della chiesa parrocchiale $(560051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Gerocarne</desloc>
      <lat_wgs84>38.5874</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.219</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064789.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gerocarne</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto lesionò tutte le abitazioni e causò il crollo di alcune murature; la chiesa, da poco ricostruita, fu gravemente danneggiata, in particolare nella zona del coro dove crollarono le pareti laterali. Non vi furono morti, né feriti $(574040,545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Paravati</desloc>
      <lat_wgs84>38.5916</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0601</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064909.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Paravati</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente le abitazioni $(574129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>San Giovanni</desloc>
      <lat_wgs84>38.5848</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0839</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064910.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giovanni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente le abitazioni $(574129)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>San Pietro</desloc>
      <lat_wgs84>38.5251</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1431</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065751</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Pierfedele (San Pietro)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di San Pierfedele il 26 marzo 1863.</notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato; la chiesa crollò parzialmente e subì lesioni così gravi da renderne necessaria la ricostruzione $(574040,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Acquaro</desloc>
      <lat_wgs84>38.5557</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1893</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064508.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Acquaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto lesionò le abitazioni, ma non causò crolli; subì danni non gravi il tetto del frantoio; furono notevolmente danneggiate, soprattutto negli angoli, le pareti della chiesa ancora in costruzione. Non vi furono morti, né feriti $(574007,574040,545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Bracciara</desloc>
      <lat_wgs84>38.5656</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1679</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>072280.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bracciara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò non gravemente l’abitato, composto di misere baracche; la chiesa, non ancora ultimata, subì notevoli danni; non vi furono morti, né feriti $(574007,574040,545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Certosa di Santo Stefano del Bosco</desloc>
      <lat_wgs84>38.565</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.3188</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065055.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Certosa di Santo Stefano del Bosco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto lesionò notevolmente due torrette della parte esterna del recinto del convento, che uscirono di piombo minacciando di cadere $(574033)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Ciano</desloc>
      <lat_wgs84>38.5764</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2133</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064783.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò le abitazioni, ma non causò crolli; furono lesionate le mura della chiesa, ancora in costruzione. Non vi furono morti, né feriti $(574040,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Cortale</desloc>
      <lat_wgs84>38.8387</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.4116</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064643.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cortale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Daffinà</desloc>
      <lat_wgs84>38.5592</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.105</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>072404.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Daffinà</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente la chiesa $(545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Francica</desloc>
      <lat_wgs84>38.6166</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0993</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064778.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Francica</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto lesionò tutte le abitazioni, ma non causò crolli; furono danneggiate le mura della chiesa, ancora in costruzione. Non vi furono morti, né feriti $(574040,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Limpidi</desloc>
      <lat_wgs84>38.5415</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1744</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064511.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Limpidi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò le abitazioni, ma non causò crolli; furono lesionate, soprattutto negli angoli, le mura della chiesa, il cui campanile crollò parzialmente danneggiando notevolmente il tetto. Non vi furono morti, né feriti $(574007,574040,545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Melicuccà</desloc>
      <lat_wgs84>38.5362</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1576</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064706.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Melicuccà</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto lesionò le abitazioni, ma non causò crolli; furono notevolmente danneggiate le mura della chiesa, ancora in costruzione. Non vi furono morti, né feriti $(574040,545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Pizzo</desloc>
      <lat_wgs84>38.734</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1587</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064966.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pizzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Potami</desloc>
      <lat_wgs84>38.5799</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2068</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>072427.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Potami</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò non gravemente l’abitato, composto di misere baracche; non vi furono morti, né feriti $(574040,545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Pronia</desloc>
      <lat_wgs84>38.5789</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1897</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>072309.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pronia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò non gravemente l’abitato, composto di misere baracche; non vi furono morti, né feriti $(574040,545043)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Rombiolo</desloc>
      <lat_wgs84>38.597</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0046</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065003.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rombiolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Gregorio d'Ippona</desloc>
      <lat_wgs84>38.6434</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1047</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065010.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Gregorio d’Ippona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Pietro a Maida</desloc>
      <lat_wgs84>38.8464</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.3452</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065016.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Pietro a Maida</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Siderno Superiore</desloc>
      <lat_wgs84>38.2899</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2695</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065824.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Siderno Superiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Stignano</desloc>
      <lat_wgs84>38.418</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.4709</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065831.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Stignano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni alle coperture e lesioni nelle murature, alcune delle quali divennero pericolanti $(574036)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Tropea</desloc>
      <lat_wgs84>38.6752</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8986</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065135.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tropea</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato $(560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Anoia Superiore</desloc>
      <lat_wgs84>38.4321</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0968</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065173.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Anoia Superiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò leggere lesioni in numerosi edifici e la caduta di piccole parti di muratura; in un angolo della chiesa si aprì una lesione che andava fino alla sommità del campanile, il quale subì anche gravi danni nelle arcate e dovette essere demolito $(574064)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Cinquefrondi</desloc>
      <lat_wgs84>38.4177</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0948</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065322.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cinquefrondi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò leggere lesioni in numerosi edifici e la caduta di piccole parti di muratura; nella chiesa si aprirono 7 lesioni, 2 delle quali pericolose, che resero necessario demolire e rifare una porzione di parete $(574064)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Galatro</desloc>
      <lat_wgs84>38.4602</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1088</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065361.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Galatro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò leggere lesioni in numerosi edifici e la caduta di piccole parti di muratura; nella chiesa si aprirono 7 lesioni, una delle quali pericolosa $(574064)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Garopoli</desloc>
      <lat_wgs84>38.5271</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1446</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065750.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Garopoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò pochi danni nelle abitazioni; fu notevolmente danneggiata la chiesa, ancora in costruzione $(574040,560077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Polistena</desloc>
      <lat_wgs84>38.4062</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0764</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065618.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Polistena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò leggere lesioni in numerosi edifici e la caduta di piccole parti di muratura; fu danneggiato un magazzino per la conservazione di derrate alimentari; la chiesa, ancora in costruzione, subì varie lesioni, dalla sommità fino al suolo, che resero necessario demolire e rifare una parte della muratura $(574011,574055,574064)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Squillace</desloc>
      <lat_wgs84>38.7812</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.5191</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065105.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Squillace</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto lesionò la facciata della chiesa del monastero di S.Maria Maddalena, che divenne pericolante $(574031)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Altilia</desloc>
      <lat_wgs84>39.1828</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.8818</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065030.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Altilia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu molto violenta; sono segnalati notevoli danni al monastero dei Cistercensi, che, tuttavia, furono probabilmente causati dalle abbondanti piogge cadute nei giorni precedenti e seguenti il terremoto $(574086)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Cutro</desloc>
      <lat_wgs84>39.0332</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.9825</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064684.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cutro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu molto violenta; sono segnalati notevoli danni ai monasteri dei Cappuccini e dei Riformati, che, tuttavia, furono probabilmente causati dalle abbondanti piogge cadute nei giorni precedenti e seguenti il terremoto $(574086)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Isola di Capo Rizzuto</desloc>
      <lat_wgs84>38.9595</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>17.0956</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064822.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Isola di Capo Rizzuto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu molto violenta; sono segnalati notevoli danni al monastero dell’Osservanza, che, tuttavia, furono probabilmente causati dalle abbondanti piogge cadute nei giorni precedenti e seguenti il terremoto $(574086)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Monteleone</desloc>
      <lat_wgs84>38.6755</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1023</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065154</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vibo Valentia (Monteleone di Calabria, Monteleone)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Monteleone di Calabria il 22 gennaio 1863 e quella di Vibo Valentia l’8 dicembre 1927 (r.d. n.2449).</notesito>
      <COMM>La scossa fu molto violenta e causò l’aggravarsi di una lesione preesistente in una corsia dell’ospedale $(574013)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Palmi</desloc>
      <lat_wgs84>38.3589</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8489</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065573.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Palmi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò leggere lesioni in alcuni edifici $(574055)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Radicena</desloc>
      <lat_wgs84>38.3555</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0172</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>072310.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Radicena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò leggere lesioni in alcuni edifici $(574055)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Roccabernarda</desloc>
      <lat_wgs84>39.1332</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.8681</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064991.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roccabernarda</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu molto violenta; sono segnalati notevoli danni al monastero dei Paolotti, che, tuttavia, furono probabilmente causati dalle abbondanti piogge cadute nei giorni precedenti e seguenti il terremoto $(574086)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>San Mauro Marchesato</desloc>
      <lat_wgs84>39.1036</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.9255</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065013.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Mauro Marchesato</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu molto violenta; sono segnalati gravi danni ad alcune vecchie case costruite in creta, che, tuttavia, furono probabilmente causati dalle abbondanti piogge cadute nei giorni precedenti e seguenti il terremoto $(574086)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Santa Severina</desloc>
      <lat_wgs84>39.1472</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.9133</lon_wgs84>
      <provlet>KR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065031.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Severina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu molto violenta; sono segnalati notevoli danni al monastero dei Riformati, che, tuttavia, furono probabilmente causati dalle abbondanti piogge cadute nei giorni precedenti e seguenti il terremoto $(574086)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Jonadi</desloc>
      <lat_wgs84>38.6272</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0552</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064813.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Jonadi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu molto violenta, ma non causò danni $(574040)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Nao</desloc>
      <lat_wgs84>38.6285</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0624</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064815.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nao</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu molto violenta, ma non causò danni $(574040)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Badolato</desloc>
      <lat_wgs84>38.5687</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.524</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064526.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Badolato</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(574042)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Candidoni</desloc>
      <lat_wgs84>38.5054</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0859</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065254.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Candidoni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(574040)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Catanzaro</desloc>
      <lat_wgs84>38.9149</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.5859</lon_wgs84>
      <provlet>CZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064567.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Catanzaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente; non sono segnalati danni $(574008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Laureana di Borrello</desloc>
      <lat_wgs84>38.4911</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0818</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065426.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Laureana di Borrello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(574040)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Reggio di Calabria</desloc>
      <lat_wgs84>38.1087</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6471</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065695.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reggio di Calabria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(574055)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>San Giorgio Morgeto</desloc>
      <lat_wgs84>38.3866</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1071</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065729.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giorgio Morgeto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(574024)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Serrata</desloc>
      <lat_wgs84>38.5122</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1005</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>065799.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Serrata</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(574040)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NC</intpq>
      <desloc>Limbadi</desloc>
      <lat_wgs84>38.5559</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.9662</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>-1</intpqnum>
      <nterr>04614</nterr>
      <nloc_cfti>064881.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Limbadi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo Grimaldi $(560077)$, l’abitato fu gravemente danneggiato dal terremoto, ma l’autore confuse il paese con il quasi omonimo Limpidi.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
