<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04684</nterr>
      <nperiod>003196</nperiod>
      <datanum>17940607</datanum>
      <data_label>1794 06 07</data_label>
      <anno>1794</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>00:45</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>46.3067</lat>
      <lon>12.8208</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8.5</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>19</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>2</ee_np>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Prealpi carniche</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), costituita dai cataloghi di Baratta (1901) $(000001)$ e di Iaccarino e Molin (1978) $(080271)$, ed è stata condotta una ricerca su fonti memorialistiche edite e manoscritte e sulla bibliografia scientifica e storiografica.&lt;br&gt;Iaccarino e Molin (1978) non citano le proprie fonti, ma presumibilmente ripresero i dati forniti da Baratta (1901). Quest’ultimo utilizzò le notizie reperite in vari cataloghi sismici a carattere regionale (Goiran 1880 $(050397)$, 1891 $(745374)$; Tommasi 1888 $(775041)$; Piovene 1888 $(050398)$; Taramelli et al. 1893 $(090451)$), integrandole con le informazioni tratte da Penada (1794) $(745519)$ e da due elenchi di terremoti: il primo, relativo a Trieste, fu pubblicato nell’"Archeografo Triestino" (1824) $(745242)$; il secondo, relativo al paese di Sutrio, fu tratto dalle memorie manoscritte del parroco Francesco del Negro e pubblicato dalla rivista "Pagine Friulane" (1890) $(500223)$.&lt;br&gt;Questi testi sono stati rianalizzati ed è stata condotta una ricerca volta a reperire le fonti originali dei cataloghi ottocenteschi e a integrare le informazioni note.&lt;br&gt;La fonte più importante per la descrizione degli effetti nell’area colpita è costituita da una memoria manoscritta, citata da Tommasi (1888) $(775041)$. La nota, redatta dal pievano di Tramonti di Sotto, G.B.Molinari, risulta attualmente irreperibile nell’archivio parrocchiale dove era conservata, ma fu pubblicata in occasione del centenario di questo terremoto (Molinari 1894) $(395394)$. Il parroco di Tramonti di Sotto riportò la cronologia delle scosse e descrisse i danni causati dal terremoto: ciò ha consentito di rilevare varie inesattezze nei dati del Catalogo. La scossa che causò le distruzioni maggiori e le vittime avvenne il 7 e non il 30 giugno; inoltre, la data posta all’inizio della memoria (1 settembre) fu fraintesa dagli storici locali ottocenteschi, che crearono la falsa tradizione di un’ulteriore scossa distruttiva, ripresa da Tommasi (1888) e da Baratta (1901) e confluita nei moderni cataloghi parametrici. Nell’archivio parrocchiale di Tramonti di Sotto è stata inoltre reperita un’altra nota dello stesso parrocco, G.B.Molinari, redatta l’8 giugno 1794, che attesta la sepoltura delle 4 vittime causate dal terremoto (Libro dei morti 1788-1817) $(395395)$.&lt;br&gt;Notizie relative ai danni causati a Cividale del Friuli e a Tolmezzo sono state reperite nelle "Memorie" coeve di Gaetano Sturolo, conservate manoscritte nella Biblioteca Comunale Joppi di Udine (Fondo Joppi, 1/IV, 1803) $(395396)$. Gli effetti a Vicenza sono attestati da varie fonti coeve conservate nella Biblioteca Civica Bertoliana: si tratta delle cronache di G.Favetta, G.Corona e A.Arnaldi Tornieri (Manoscritti Gonzati, 23.10.15-17, 21.10.26, 22.10.13) $(500005,500007,500001)$ e delle "Notizie metereologiche" di I.Savi (Manoscritti Gonzati, 29.2.7/1) $(500011)$. Notizie di risentimenti in altre città venete sono state tratte dalle osservazioni meteorologiche dello scienziato padovano Toaldo (1890) $(500061)$ e del veronese Cagnoli (1815) $(380013)$; il catalogo descrittivo di Schorn (1902) $(010041)$ ha fornito informazioni sugli effetti del terremoto in Tirolo.&lt;br&gt;I contributi scientifici di Ambraseys (1976) $(002144)$, Giorgetti (1981) $(455152)$, Catalan (1991) $(092199)$ e Barbano (1993) $(095042)$ non hanno aggiunto informazioni nuove.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>La zona colpita faceva parte della Repubblica Veneta; nel territorio friulano il potere amministrativo e giudiziario era retto dal luogotenente della "Patria del Friuli", che risiedeva a Udine. Trieste faceva parte dell’Impero Austriaco.&lt;br&gt;Le scosse del 7 giugno causarono 4 morti che furono registrati nel libro della parrocchia di Tramonti di Sotto, da cui dipendeva anche il paese di Tramonti di Mezzo al quale probabilmente appartenevano le vittime. Vi furono anche molti feriti. Le distruzioni causate dal terremoto costrinsero la popolazione per lungo tempo a vivere all’aperto, nelle stalle o nei piani terreni delle case rimaste in piedi. Allo stato attuale della revisione non sono noti interventi del potere centrale a favore delle popolazioni danneggiate.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>All’epoca del terremoto la zona colpita faceva parte della Repubblica Veneta; nel territorio friulano il potere amministrativo e giudiziario era retto dal luogotenente della "Patria del Friuli, che risiedeva a Udine. Trieste faceva parte dell’Impero Austriaco.&lt;br&gt;L’origine del nome Tramonti nasce dalla posizione geografica, ed inizialmente il nome indicava tutta la vallata (Val Tramontina) da Tramonti di Sopra a Meduno. La divisione dei confini fra le tre "ville" fu stabilita nel 1608 dalla Repubblica di Venezia: Prima Villa (Tramonti di Sotto, 366 m slm), Villa di Mezzo (Tramonti di Mezzo, 397 m slm) e Tramonti di Sopra (420 m slm). Nel 1782 furono definite le pratiche per la costituzione di Tramonti di Sopra in comune separato. Attualmente il comune di Tramonti di Sotto comprende la frazione di Tramonti di Mezzo.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>CA</codtab>
      <testocomm>Il giugno del 1794 fu caratterizzato da grandi pioggie, che furono seguite da una estate molto calda e arida. In autunno vi furono continue precipitazioni di pioggia e grandine, che ostacolarono la raccolta del foraggio, i lavori di preparazione e di semina dei terreni coltivati a cereali $(380013,500061,050397,000101)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il periodo sismico iniziò il 7 giugno 1794 e si protrasse per oltre un mese; colpì l’alta valle del torrente Meduna e il Canale di Cuna (la valle del torrente Comugna), nelle Prealpi Carniche. La scossa principale avvenne il 7 giugno alle ore 0:45 GMT ca. (poco dopo le 5 secondo l’uso orario all’"italiana"); fu seguita nella stessa notte da varie repliche, una delle quali molto violenta alle ore 2:35 GMT ca. (ore 7 secondo l’uso orario all’"italiana").&lt;br&gt;Le fonti non consentono di distinguere gli effetti delle due scosse nell’area più colpita; tuttavia, nelle località esterne all’area dei maggiori effetti la seconda scossa fu più leggera e più breve della precedente. Complessivamente nell’area tramontina il periodo sismico causò la distruzione di 160 abitazioni. I danni più gravi furono a Tramonti di Mezzo, dove crollarono totalmente o parzialmente metà delle case e la chiesa parrocchiale; le altre abitazioni furono gravemente lesionate.Nei villaggi di Pozzis e San Vincenzo furono rilevati danni simili avvennero. A Tramonti di Sotto e Tramonti di Sopra numerose abitazioni subirono il cedimento dei tetti. Danni rilevanti sono ricordati anche a Socchieve, a Tolmezzo e, più leggeri, in alcuni centri della vallata del Tagliamento: Alesso, Cavazzo Carnico e Interneppo. A Cividale del Friuli e a Bottenicco, nella pianura udinese, numerosi edifici subirono lesioni e fessurazioni nelle pareti e caddero alcuni solai e soffitti; a Trieste caddero alcuni camini e parti d’intonaco dai muri dei piani superiori delle case.&lt;br&gt;La scossa fu sensibile a Padova, Verona e Vicenza a sud, e verso nord fino a Innsbruck, in Tirolo.&lt;br&gt;Una nuova scossa distruttiva avvenne il 30 giugno 1794 alle ore 4:45 GMT (ore 9 secondo l’uso orario all’"italiana") nella zona di Tramonti di Sotto, Tramonti di Mezzo e Tramonti di Sopra, causando il crollo di varie abitazioni già gravemente danneggiate dalle scosse del 7 giugno. Questa replica fu sentita fortemente a Sutrio, e più debolmente a Padova, Verona e Vicenza.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Nell’area dei massimi effetti le scosse del 7 giugno causarono estesi franamenti dai versanti di numerose colline, che travolsero parte dell’area boschiva; nel suolo si aprirono varie spaccature.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>Il periodo sismico iniziò il 7 giugno 1794 e si protrasse per oltre un mese; colpì l’alta valle del torrente Meduna e il Canale di Cuna (la valle del torrente Comugna), nelle Prealpi Carniche. La scossa principale avvenne il 7 giugno alle ore 0:45 GMT ca. (poco dopo le 5, in orario all’"italiana"); fu seguita nella stessa notte da varie repliche, una delle quali molto violenta alle ore 2:35 GMT ca. (ore 7 italiane).&lt;br&gt;Nei giorni seguenti furono avvertite varie repliche leggere. Una nuova scossa distruttiva si verificò il 30 giugno 1794 alle ore 4:45 GMT (ore 9 italiane).</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000101</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della regione benacense, in "Bollettino bimensuale del Comitato direttivo della Società Meteorologica Italiana", s.III, vol.26 (1907), pp.29-34, 45-53, 64-67.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002144</codbib>
      <autore1>Ambraseys N.N.</autore1>
      <titolo1>The Gemona di Friuli Earthquake of 6 May 1976, in "The Gemona di Friuli Earthquake of 6 May 1976", UNESCO, Restricted Technical Report, RP/1975-76/2.222.3, pt.2.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1976</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>010041</codbib>
      <autore1>Schorn J.</autore1>
      <titolo1>Die Erdbeben von Tirol und Vorarlberg, in "Zeitschrift des Ferdinandeums für Tirol und Vorarlberg", s.III, a.1902, fasc.46, pp.99-282.</titolo1>
      <luogoed>Innsbruck</luogoed>
      <datacompl>1902</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050397</codbib>
      <autore1>Goiran A.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Verona.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050398</codbib>
      <autore1>Piovene G.</autore1>
      <titolo1>Cronaca dei terremoti a Vicenza, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.45-57.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080001</codbib>
      <autore1>Sormani Moretti L.</autore1>
      <titolo1>La provincia di Verona. Monografia statistica, economica, amministrativa.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1904</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080271</codbib>
      <autore1>Iaccarino E. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>Raccolta di notizie macrosismiche dell’Italia Nordorientale dall’anno 0 all’aprile 1976, CNEN, RT/DISP (78) 7.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1978</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090404</codbib>
      <autore1>Corbanese G.G.</autore1>
      <titolo1>Il Friuli, Trieste e l’Istria. Grande atlante storico-cronologico comparato, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1983 - 1987</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090451</codbib>
      <autore1>Taramelli T., Pirona G. A. e Tommasi A.</autore1>
      <titolo1>Dei terremoti avvenuti in Tolmezzo ed in altre località del Friuli nell’anno 1889, in "Annali dell’Ufficio Centrale Metereologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.12, parte I, pp.95-120.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1893</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092199</codbib>
      <autore1>Catalan T.</autore1>
      <titolo1>Gli archivi parrocchiali e i terremoti in Val di Cuna ed in Val Meduna alla fine del ’700, in "Atti del Convegno, Pisa 25-27 giugno 1990", CNR-GNDT, vol.2 (Macrosismica), a cura di P.Albini e M.S.Barbano, pp.125-134.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095042</codbib>
      <autore1>Barbano M.S.</autore1>
      <titolo1>Reassessing intensity of some Friuli earthquakes at the turn of the eighteenth century, in "Terra Nova", vol.5, pp.467-474.</titolo1>
      <luogoed>Oxford</luogoed>
      <datacompl>1993</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160061</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>Cronistoria sismica della regione benacense, in "Commentari dell’Ateneo di Scienze, Lettere ed Arti in Brescia per l’anno 1908", pp.260-299.</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>380013</codbib>
      <autore1>Cagnoli A.</autore1>
      <titolo1>Osservazioni Meteorologiche per l’Anno 1794, in "Memorie dell’Accademia di Agricoltura, Commercio ed Arti di Verona", vol.6, p.112.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1815</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395393</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il terremoto di Tramonti di Sotto cento anni fa, in "Pagine Friulane", a.7, n.4, p.2.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395394</codbib>
      <autore1>Molinari G.B.</autore1>
      <titolo1>Memoria sul terremoto del 7 giugno 1794 conservata nell’archivio parrocchiale di Tramonti, in Il terremoto di Tramonti di Sotto cento anni fa, in "Pagine Friulane", a.7, n.4, p.2.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395395</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio parrocchiale di Tramonti di Sotto, Registro dei morti 1788-1817, Nota del parroco G.B.Molinari sulle vittime causate dal terremoto del 7 giugno 1794, Tramonti di Sotto 8 giugno 1794.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1794</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395396</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "V.Joppi" di Udine, Manoscritti, Fondo Joppi, 1/IV, Gaetano Sturolo, Memorie corrente secolo XVIII, 1803.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1803</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>455152</codbib>
      <autore1>Giorgetti F.</autore1>
      <titolo1>Perché tanti castelli sono stati distrutti dai terremoti. Considerazioni sulla sismicità del Friuli, in "Castelli del Friuli", vol.5 (Storia ed evoluzione dell’arte delle fortificazioni in Friuli), a cura di T.Miotti, pp.323-346.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti Gonzati, 22.10.13, A.Arnaldi Tornieri, Memorie di Vicenza, del conte Arnaldo I.º Arnaldi Tornieri, che cominciano dall’anno 1767 18 giugno, e terminano nel 1822, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1767 - 1822</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500005</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti Gonzati, 23.10.15-17 (=1673-1675), G.Favetta, Memorie di quanto successe nella città di Vicenza dall’anno 1702 sino all’anno 1816, 3 voll, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500007</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti Gonzati, 21.10.26, M.Pavanello e G.Corona, Memorie estese dall’abate Michele Pavanello e da Giuseppe Corona dal 1750 a tutto 1783 continuate dallo stesso Corona sino al 18 maggio 1814.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1750 - 1814</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500011</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti Gonzati, 29.2.7/1 (=3328), I.Savi, Notizie meteorologiche giornaliere dal febbraio 1794 a 31 gennaio 1795.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1794 - 1795</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500061</codbib>
      <autore1>Toaldo G.</autore1>
      <titolo1>Descrizione meteorologica e campestre dell’anno 1794, in "Annuario astro-meteorologico con effemeridi nautiche per l’anno 1891".</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500223</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Terremoti accaduti a Sutrio e notati dal M.R.D.n Francesco del Negro (1762-1803), in "Pagine Friulane", a.3, n.8 (21 settembre 1890), p.136.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1890</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745242</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Terremoti, in "L’Archeografo Triestino. Raccolta di opuscoli e notizie per Trieste e per l’Istria", vol.1, p.20.</titolo1>
      <luogoed>Trieste</luogoed>
      <datacompl>1829</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745374</codbib>
      <autore1>Goiran A.</autore1>
      <titolo1>Seconda appendice al catalogo dei terremoti veronesi. Memoria con documenti inediti, in "Memorie dell’Accademia di Agricoltura, Arti e Commercio di Verona, s.III, vol.67, pp.241-281.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1891</datacompl>
      <valb>Cf</valb>
      <desvalingl>Catalogue-source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745519</codbib>
      <autore1>Penada I.</autore1>
      <titolo1>Tavole meteorologiche e necrologiche dall’anno 1791 fino all’anno 1795 instituite in Padova.</titolo1>
      <luogoed>Padova</luogoed>
      <datacompl>1794</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775041</codbib>
      <autore1>Tommasi A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti nel Friuli dal 1116 al 1887, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.183-205.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Tramonti di Mezzo</desloc>
      <lat_wgs84>46.2988</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8012</lon_wgs84>
      <provlet>PN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>030609.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tramonti di Mezzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno causarono gravissimi danni: metà delle case crollarono totalmente o parzialmente e le altre furono gravemente lesionate; crollò la chiesa nella quale era stato da poco ricostruito il coro; 4 persone morirono fra le macerie. La violenta replica del 30 giugno fece crollare alcune case già danneggiate dalle scosse precedenti $(395394,395395)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Pozzis</desloc>
      <lat_wgs84>46.3488</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9127</lon_wgs84>
      <provlet>UD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>073653.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pozzis</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno danneggiarono molto gravemente l’abitato, causando crolli estesi a gran parte delle case $(002144)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>San Vincenzo</desloc>
      <lat_wgs84>46.3107</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8656</lon_wgs84>
      <provlet>PN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>073654.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Vincenzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno danneggiarono molto gravemente l’abitato, causando crolli estesi a gran parte delle case $(002144)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Tramonti di Sopra</desloc>
      <lat_wgs84>46.3105</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7889</lon_wgs84>
      <provlet>PN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>030600.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tramonti di Sopra</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno danneggiarono gravemente l’abitato causando il crollo parziale di numerose abitazioni, in particolare delle coperture. La violenta replica del 30 giugno fece crollare alcune case già danneggiate dalle scosse precedenti $(395394)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Tramonti di Sotto</desloc>
      <lat_wgs84>46.2852</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7955</lon_wgs84>
      <provlet>PN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>030610.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tramonti di Sotto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno danneggiarono gravemente l’abitato causando il crollo parziale di numerose abitazioni, in particolare delle coperture; crollarono la sagrestia e il campanile della chiesa parrocchiale. La violenta replica del 30 giugno fece crollare alcune case già danneggiate dalle scosse precedenti $(395394)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Socchieve</desloc>
      <lat_wgs84>46.3984</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8508</lon_wgs84>
      <provlet>UD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>031628.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Socchieve</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno danneggiarono gravemente l’abitato $(090451)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Tolmezzo</desloc>
      <lat_wgs84>46.3989</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0187</lon_wgs84>
      <provlet>UD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>031741.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tolmezzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno causarono gravi danni agli edifici del paese, già colpiti dal terremoto del 20 ottobre 1788 $(092199,745519)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Alesso</desloc>
      <lat_wgs84>46.316</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.053</lon_wgs84>
      <provlet>UD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>031773.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Alesso</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno causarono danni notevoli alle abitazioni $(092199)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Bottenicco</desloc>
      <lat_wgs84>46.0957</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3967</lon_wgs84>
      <provlet>UD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>031156.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bottenicco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno furono avvertite molto fortemente: numerosi edifici subirono lesioni e fessurazioni nelle pareti; caddero vari solai e soffitti in paese e nei cascinali dei dintorni $(395396)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Cavazzo Carnico</desloc>
      <lat_wgs84>46.3683</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0397</lon_wgs84>
      <provlet>UD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>030779.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cavazzo Carnico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno danneggiarono il campanile della chiesa di S.Stefano $(092199,745519)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Cividale del Friuli</desloc>
      <lat_wgs84>46.0936</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.4306</lon_wgs84>
      <provlet>UD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>030808.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cividale del Friuli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno furono avvertite molto fortemente: la gente, spaventata, scappò dalle abitazioni; numerosi edifici subirono lesioni e fessurazioni nelle pareti; caddero vari solai e soffitti in città e nei cascinali dei dintorni. Numerose altre scosse più leggere furono avvertite nel corso del mese di giugno e nei mesi successivi $(395396)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Interneppo</desloc>
      <lat_wgs84>46.3249</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0836</lon_wgs84>
      <provlet>UD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>030735.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Interneppo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno causarono danni notevoli alle abitazioni e, in particolare, alla chiesa parrocchiale $(092199)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Trieste</desloc>
      <lat_wgs84>45.6571</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.7841</lon_wgs84>
      <provlet>TS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>032084.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Trieste</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno furono avvertite molto fortemente: la gente spaventata uscì all’aperto; caddero alcuni camini e porzioni d’intonaco dai muri dei piani superiori delle case; oscillarono i quadri appesi alle pareti $(745242)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Sutrio</desloc>
      <lat_wgs84>46.5132</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9922</lon_wgs84>
      <provlet>UD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>031648.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sutrio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 7 giugno furono avvertite molto fortemente e furono seguite da altre 8 repliche più leggiere. Nel corso della notte seguente si ebbero altre 3 deboli scosse. La scossa del 30 giugno fu avvertita fortemente $(500223)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Colognola ai Colli</desloc>
      <lat_wgs84>45.4331</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.1929</lon_wgs84>
      <provlet>VR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>022568.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Colognola ai Colli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono avvertite le due scosse del 7 giugno: la prima fu molto forte e lunga, la seconda più lieve e di minore durata $(745374)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Padova</desloc>
      <lat_wgs84>45.4073</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8757</lon_wgs84>
      <provlet>PD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>029123.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Padova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono avvertite le scosse del 7 giugno: la prima fu forte ed ebbe una durata di circa 6 minuti; la seconda, durata 3 secondi, fu più leggera. Fu sentita anche la scossa del 30 giugno $(745519,500061)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Vicenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.5499</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.549</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>025814.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vicenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono avvertite le scosse del 7 giugno: la prima fu forte e lunga, la campana della torre diede tre rintocchi; la seconda fu più lieve. La scossa del 30 giugno fu avvertita leggermente $(500001,500005,500007,500011)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Innsbruck</desloc>
      <lat_wgs84>47.2674</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4035</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>Austria</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>080100.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Innsbruck</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa principale del 7 giugno (ore 0:45 GMT) fu avvertita $(010041)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Verona</desloc>
      <lat_wgs84>45.4386</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9936</lon_wgs84>
      <provlet>VR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>04684</nterr>
      <nloc_cfti>023679.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Verona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono avvertite sensibilmente le scosse del 7 e del 30 giugno $(380013)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
