<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04919</nterr>
      <nperiod>003138</nperiod>
      <datanum>18060826</datanum>
      <data_label>1806 08 26</data_label>
      <anno>1806</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>26</giorno>
      <time_label>07:35</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>35</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.7191</lat>
      <lon>12.7253</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>35</npun>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.5</mm>
      <earthquakelocation>Colli Albani</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PGF (1985) costituita dallo studio di Spadea et al. (1985) che riporta le valutazioni di intensità della scossa nelle singole località $(745097)$. Tale studio rimanda ai cataloghi di Capocci (1861) $(021126)$, Baratta (1901) $(000001)$, Galli (1906) $(002139)$ e Molin (1981) $(745098)$. Per integrare questi dati è stata condotta una ricerca bibliografica. Le dettagliate informazioni contenute nel catalogo di Galli (1906) sono basate sull’opera memorialistica locale di Bauco (1851) $(745812)$, sul catalogo di De Rossi (1889) $(030123)$ e sul saggio di Baratta (1899) sui materiali raccolti da De Rossi $(060008)$. In Baratta (1897) $(071265)$ sono contenute informazioni sulle località colpite basate su corrispondenze giornalistiche e sulle osservazioni meteorologiche fatte da Gilii (1807) durante l’anno 1806 $(672741)$. Sono state reperite ed analizzate le opere memorialistiche di Giorni (1842) $(745818)$ e di Seghetti (1891) $(745086)$ e 6 cronache giornalistiche afferenti a 4 testate coeve $(260048,470137,470614,470615,672769,672770)$.&lt;br&gt;Riferimenti generici dell’evento sono contenuti nel catalogo di Mercalli (1883) $(000002)$, nel catalogo di Perrey (1899) $(050007)$ e nell’elenco dei terremoti osservati alla specola vaticana da Lais (1892) $(745082)$.&lt;br&gt;Per quanto riguarda il maremoto correlato, è stato rilevato che la tradizione sismologica ha recepito in modo erroneo una notizia di fenomeno marino, peraltro dubbia, contenuta in Gilii (1807). Questo autore, intendendo sostenere la localizzazione marina dell’evento sismico, ricordò che qualcuno, nel litorale laziale, aveva osservato una forte agitazione del mare. Questa notizia confluì nella tradizione sismologica attraverso Baratta (1901) e Galli (1906). Baratta forzò la notizia in Gilii sostenendo che la forte agitazione del mare era stata osservata lungo i litorali di Ardea (paese situato a pochi chilometri dalla costa), di Nettuno e di Terracina, località citate da Gilii in un contesto diverso dal suo riferimento all’agitazione del mare; Galli interpretò invece la notizia in Gilii come menzione di un "forte maremoto" localizzato nel mar Tirreno. Il catalogo dei maremoti di Caputo e Faita (1984) cita Baratta (1901) e ignora Galli (1906), accogliendo così la notizia di una forte agitazione del mare osservata dai litorali di Ardea, di Nettuno e di Terracina. La recente revisione del catalogo di Caputo e Faita (1984) compiuta da Maramai e Tertulliani (1994) esclude che nel mar Tirreno sia avvenuto un maremoto correlato al terremoto del 26 agosto 1806, ma non rileva che la notizia in Gilii aveva la funzione di rafforzare la sua ipotesi di una localizzazione marina del terremoto. In base a questa analisi si può ragionevolmente concludere che la notizia in Gilii è da considerarsi assai dubbia, e che comunque, questo fenomeno marino, se avvenuto, non riguardò le tre località ricordate da Baratta (1901), ma la costa genericamente intesa a sud di Roma.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>In età napoleonica Velletri era capoluogo di un Circondario del Dipartimento del Tevere.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Vi furono vittime e numerosi feriti a Genzano e a Rocca di Papa $(470137,260048)$. A Velletri non vi furono morti, ma numerosi feriti $(000001)$. A Frascati la popolazione, spaventata, fuggì precipitosamente dalle case; nel pomeriggio, tornata la calma, si svolsero varie manifestazioni religiose: un solenne triduo ed una processione di penitenza per ringraziare la Beata Vergine. A queste cerimonie partecipò tutto il clero secolare e regolare, la magistratura cittadina, la nobiltà, la truppa civica ed i soldati francesi qui stanziati. Un pubblico consiglio decretò di celebrare la data del 26 agosto per ricordare l’evento. Fu stabilito un digiuno da osservarsi nel giorno della vigilia della festività della Madonna delle Grazie riconosciuta protettrice della città nell’occasione del terremoto. Per testimoniare l’impegno, assunto in quell’occasione dal popolo, di osservare in perpetuo il digiuno, per iniziativa dell’ordine dei decurioni, fu collocata una lapide nella cattedrale $(095063,745812)$. Tutta la popolazione si riversò nelle piazze. Nella cattedrale fu esposto il Sacramento e cantato il Te Deum. Gruppi di donne a piedi nudi si recarono a cantare le litanie fuori della porta delle chiese di Capo Croce e delle Scuole Pie $(745086)$. A Frascati molto popolo partecipò alla messa ed al Te Deum fatti celebrare nella chiesa di San Simeone Profeta dal senatore Luciano Bonaparte in ringraziamento della sua salvezza dalle rovine della residenza della Ruffinella $(260048)$. Molte persone illustri, che al momento del terremoto si trovavano nelle località colpite, tornarono a Roma e fecero celebrare una messa solenne nella chiesa di San Salvatore in Lauro $(672769)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C9</codtab>
      <testocomm>Gilii (1807) spiega come la natura del suolo della zona di Albano favorisse il verificarsi di fenomeni sismici. Le sostanze bituminose, sulfuree e piritose accumulatesi presso il vulcano estinto, suscettibili di accensione, avrebbero accresciuto gli effetti del torrente elettrico in espansione, causa del terremoto. Secondo Gilii la scossa ebbe origine nel Mare Mediterraneo come suggerito dai fenomeni avvenuti nelle acque del litorale $(672741)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa avvenne il 26 agosto 1806 alle ore 7:35 GMT; colpì i Colli Albani e causò i massimi effetti a Genzano, Rocca di Papa e Velletri. I danni furono notevoli in altri 14 paesi.&lt;br&gt;A Genzano la scossa causò gravi danni con morti e feriti.&lt;br&gt;A Rocca di Papa fu distrutto quasi totalmente il quartiere più elevato dell’abitato e vi furono morti e feriti; la cattedrale risultò danneggiata e crollò metà della chiesa dei padri Scalzi della Mercede.&lt;br&gt;A Velletri crollarono le chiese della Madonna degli Angeli e di Santa Maria Inviolata, entrambe situate fuori città e in pessime condizioni; il palazzo pubblico, la chiesa di San Salvatore e la cattedrale riportarono gravi danni; tutte le abitazioni risultarono danneggiate, alcune dovettero essere demolite e la maggior parte riparate; molti furono i feriti.&lt;br&gt;Il terremoto causò gravi danni in altri 5 paesi. A Frascati, caddero fumaioli, si aprirono numerose fessure nei muri dei fabbricati e la Villa Rufinella di proprietà del senatore Luciano Bonaparte subì lesioni che la resero inabitabile. A Nemi crollò il convento dei Minori Osservanti e la chiesa annessa si aprì in quattro parti. A Zagarolo, crollò parte del palazzo baronale. Ad Ariccia crollò il tetto della chiesa rurale di San Nicola, caddero dei fumaioli e si fessurarono alcune abitazioni. Ad Artena (all’epoca chiamata Montefortino) crollò la volta della cappella della chiesa della Madonna delle Grazie.&lt;br&gt;Subirono danni minori Albano Laziale, Cisterna, Cori, Giuliano, Lanuvio (all’epoca Civita Lavinia), Priverno (all’epoca Piperno), Rocca Massima, Sermoneta, Sezze. La scossa fu avvertita fino a Napoli.&lt;br&gt;Il periodo sismico fu molto breve, alla scossa principale seguirono alcune leggere repliche il giorno stesso e il giorno 28 agosto 1806.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Si ebbero effetti sulle acque sotterranee e di superficie. A Nemi, sui monti della Faiola, vi fu la comparsa momentanea di un piccolo bacino sulfureo; a Roma fu notato un abbassamento del livello delle acque del Tevere.&lt;br&gt;Gilii (1807) ricorda che nel litorale laziale qualche persona notò un’insolita e forte agitazione del mare. Va però osservato che Gilii riportò questa notizia per sostenere la sua ipotesi della localizzazione marina dell’evento sismico: ciò indebolisce molto il valore attestativo di questa fonte, rendendo assai dubbio l’evento.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>8. Scossa avvertita a Rocca di Papa $(060008)$.&lt;br&gt;13:15 ore italiane. Scossa avvertita ad Ariccia $(060008)$, a Velletri $(002139)$.&lt;br&gt;13:20 ore italiane Scossa avvertita a Roma. Fu avvertita alla Specola Vaticana $(000001,071265,745082,672741)$.&lt;br&gt;8:30 ora d’Italia. Scossa avvertita a Roma $(030123)$.&lt;br&gt;13:30 ore italiane. Scossa avvertita a Roma $(470615,470137,672769,672770)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002139</codbib>
      <autore1>Galli I.</autore1>
      <titolo1>I terremoti nel Lazio.</titolo1>
      <luogoed>Velletri</luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030177</codbib>
      <autore1>Caputo M. e Faita G.</autore1>
      <titolo1>Primo catalogo dei maremoti delle coste italiane, in "Atti della Accademia Nazionale dei Lincei. Memorie. Classe di Scienze fisiche, matematiche e naturali", a.381, s.VIII, vol.17, sez.1a (Matematica, meccanica, astronomia, geodesia e geofisica), fasc.7, pp.231-356.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060008</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Saggio dei materiali per una storia dei fenomeni sismici avvenuti in Italia, raccolti dal prof. Michele Stefano de Rossi, in "Bollettino della Società Geologica Italiana", vol.18, pp.432-460.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta nella cattedrale di Velletri in memoria del terremoto del 26 agosto 1806, 1832, in T.Bauco, "Storia della città di Velletri", 2a ed., vol.2, p.211.</titolo1>
      <luogoed>Velletri</luogoed>
      <datacompl>1851</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095207</codbib>
      <autore1>Maramai A. e Tertulliani A.</autore1>
      <titolo1>Some events in Central Italy: are they all tsunamis? A revision for the Italian tsunami catalog, in "Annali di Geofisica", vol.37 (1994), pp.997-1008.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130404</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Le case che si sfasciano ed i terremoti, in "La Rassegna Nazionale", a.6, vol.21, pp.255-264.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1885</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1806.09.20, n.76.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1806</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470137</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie del Mondo, 1806.09.06, n.73.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1806</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470614</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario Ordinario, 1806.08.27, n.69.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1806</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470615</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario Ordinario, 1806.08.30, n.70.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1806</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672741</codbib>
      <autore1>Gilii F.L.</autore1>
      <titolo1>Risultati delle osservazioni meteorologiche fatte l’anno 1806 da Filippo Luigi Gilii nella Specola pontificia vaticana.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1807</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672769</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale, 1806.09.02, n.70.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1806</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672770</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale di Fuligno, 1806.09.05, n.36.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1806</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745082</codbib>
      <autore1>Lais G.</autore1>
      <titolo1>Terremoti osservati alla Specola Vaticana, in "Bollettino Mensuale dell’Osservatorio Centrale del Real Collegio Carlo Alberto in Moncalieri", s.II, vol.12, pp.80-81.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1892</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745086</codbib>
      <autore1>Seghetti D.</autore1>
      <titolo1>Memorie storiche di Tuscolo antico e nuovo.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1891</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745088</codbib>
      <autore1>Dell’Olio A. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>Catalogo macrosismico del Lazio dall’anno 1000 al 1975, ENEA (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745097</codbib>
      <autore1>Spadea M.C., Vecchi M., Gardellini P. e Del Mese S.</autore1>
      <titolo1>The Nemi earthquake of August 26, 1806, , in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.76-77.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745098</codbib>
      <autore1>Molin D.</autore1>
      <titolo1>Sulla sismicità storica dei Colli Albani, CNEN, RT/AMB (81) 11.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745812</codbib>
      <autore1>Bauco T.</autore1>
      <titolo1>Storia della città di Velletri, 2a ed., 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Velletri</luogoed>
      <datacompl>1851</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745818</codbib>
      <autore1>Giorni F.</autore1>
      <titolo1>Storia di Albano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1842</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Genzano di Roma</desloc>
      <lat_wgs84>41.7075</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6882</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053793.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Genzano di Roma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò gravi danni e vi furono morti e feriti $(470137,002139,071265,260048,672741)$</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Rocca di Papa</desloc>
      <lat_wgs84>41.761</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7097</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054017.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocca di Papa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fu quasi distrutto il quartiere più alto dell’abitato, la Fortezza; la cattedrale risultò danneggiata; crollò metà della chiesa dei padri Scalzi della Mercede; vi furono molte vittime $(002139,060008,260048)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Velletri</desloc>
      <lat_wgs84>41.6889</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.778</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054464.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Velletri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa durò 28s e danneggiò tutte le abitazioni. Di queste alcune dovettero essere demolite e la maggior parte riparate. Crollarono alcuni edifici, fra cui le chiese della Madonna degli Angeli e di Santa Maria Inviolata dei monaci Basiliani, entrambe fuori della città e già in pessime condizioni. Furono gravemente danneggiati il palazzo pubblico, la chiesa di San Salvatore, e nella cattedrale le cupole delle cappelle del SS. Sacramento e di San Gerardo. Vi furono numerosi feriti e nessuna vittima. 30 minuti dopo la prima scossa vi fu una replica che non fu avvertita $(000001,002139,030123,071265,470615,470137,745812,672769,672770)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Marino</desloc>
      <lat_wgs84>41.7705</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6609</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053873.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò gravi danni $(002139,470137,071265,745098,672769,672770)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Castel Gandolfo</desloc>
      <lat_wgs84>41.747</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6506</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053726.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castel Gandolfo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Molin (1981) valutò l’intensità della scossa di VII grado MCS $(745098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Ciampino</desloc>
      <lat_wgs84>41.8005</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.604</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053862.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ciampino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Molin (1981) valutò l’intensità della scossa di VII grado MCS $(745098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Colonna</desloc>
      <lat_wgs84>41.8354</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7517</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053767.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Colonna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Molin (1981) valutò l’intensità della scossa di VII grado MCS $(745098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Frascati</desloc>
      <lat_wgs84>41.8081</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6809</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053781.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Frascati</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu accompagnata da un cupo rombo sotterraneo. Nella parte bassa della città caddero molti fumaioli. Nelle ville caddero numerosi vasi da fiori posti sui davanzali delle finestre e sui balconi, precipitarono a terra anche i globi di pietra posti sui cancelli come ornamento. Oscillarono i campanili del duomo. Nei muri dei fabbricati si aprirono numerose fenditure bisognose di riparazioni. Tutta la popolazione si riversò nelle piazze. Precipitò nella piazza il candelabro di sinistra che sovrastava la facciata della chiesa del Gesù. La Villa Rufinella, proprietà del senatore Luciano Bonaparte, in seguito alle lesioni verticali riportate dai muri in molti punti, fu inabitabile. Non vi furono danni alle persone. Un’ora dopo la prima scossa vi fu una replica di intensità minore $(002139,030123,060008,260048,470615,470137,745086,071265,672769,672770)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Grottaferrata</desloc>
      <lat_wgs84>41.7873</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6771</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053800.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Grottaferrata</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Molin (1981) valutò l’intensità della scossa di VII grado MCS $(745098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Lariano</desloc>
      <lat_wgs84>41.7258</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8328</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053851.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lariano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Molin (1981) valutò l’intensità della scossa di VII grado MCS $(745098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Monte Cavo</desloc>
      <lat_wgs84>41.7518</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7097</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054018.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monte Cavo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Molin (1981) valutò l’intensità della scossa di VII grado MCS $(745098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Monte Porzio Catone</desloc>
      <lat_wgs84>41.8159</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7153</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053915.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monte Porzio Catone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Molin (1981) valutò l’intensità della scossa di VII grado MCS $(745098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Montecompatri</desloc>
      <lat_wgs84>41.8074</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7361</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053885.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montecompatri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Molin (1981) valutò l’intensità della scossa di VII grado MCS $(745098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Nemi</desloc>
      <lat_wgs84>41.7173</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7167</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053940.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nemi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo del convento dei Minori Osservanti e la chiesa annessa, dove si aprirono larghe fenditure, si aprì in quattro parti $(071265,470137,672769,672770)$. Il palazzo Braschi riportò lievi danni $(002139,060008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Palestrina</desloc>
      <lat_wgs84>41.8394</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.891</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053971.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Palestrina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Molin (1981) valutò l’intensità della scossa di VII grado MCS $(745098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Rocca Priora</desloc>
      <lat_wgs84>41.7904</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7551</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054021.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocca Priora</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Molin (1981) valutò l’intensità della scossa di VII grado MCS $(745098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Zagarolo</desloc>
      <lat_wgs84>41.8393</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8309</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054485.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Zagarolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di parte del Palazzo Baronale $(002139,071265,470615,470137,672769,672770)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Albano Laziale</desloc>
      <lat_wgs84>41.7284</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6585</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053594.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Albano Laziale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, si verificarono danni leggeri non specificati $(002139,071265,672741)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Ariccia</desloc>
      <lat_wgs84>41.7205</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.671</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053652.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ariccia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Crollò interamente il tetto della chiesa rurale di San Nicola, caddero alcuni fumaioli e si verificarono screpolature in alcune abitazioni di debole impianto $(002139,060008,071265,470137,745818,672769,672770)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Cisterna di Latina</desloc>
      <lat_wgs84>41.5916</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8294</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054515.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cisterna di Latina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita, vi furono danni non specificati $(002139,071265,672741)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Civita Lavinia</desloc>
      <lat_wgs84>41.6775</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.699</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053849</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lanuvio (Civita Lavinia)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Lanuvio il 15 ottobre 1914.</notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita, vi furono danni non specificati $(002139,071265,672741)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Cori</desloc>
      <lat_wgs84>41.6426</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9159</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054520.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cori</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita, vi furono danni non specificati $(002139,071265,672741)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Giulianello</desloc>
      <lat_wgs84>41.6853</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8752</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054523.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Giulianello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita, vi furono danni non specificati $(002139,071265,672741)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Montefortino</desloc>
      <lat_wgs84>41.7407</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.912</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053675</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Artena (Montefortino)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Artena il 19 febbraio 1873.</notesito>
      <COMM>La scossa causò panico nella popolazione. Non si ebbero danni all’abitato tranne che nella chiesa della Madonna delle Grazie dove crollarono la volta della cappella ed il tetto $(060008,002139)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Piperno</desloc>
      <lat_wgs84>41.4736</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.1807</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054629</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Priverno (Piperno)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Priverno il 14 luglio 1928.</notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita, vi furono danni non specificati $(002139,071265,672741)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Rocca Massima</desloc>
      <lat_wgs84>41.6788</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9201</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054637.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocca Massima</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita, vi furono danni non specificati $(002139,071265,672741)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Sermoneta</desloc>
      <lat_wgs84>41.5494</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9849</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054682.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sermoneta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita, vi furono danni non specificati $(002139,071265,672741)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Sezze</desloc>
      <lat_wgs84>41.4988</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0596</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054692.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sezze</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita, vi furono danni non specificati $(002139,071265,672741)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Galloro</desloc>
      <lat_wgs84>41.7207</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6814</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>072619.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Galloro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lievi danni alla chiesa $(002139,060008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Roma</desloc>
      <lat_wgs84>41.896</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4822</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054180.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa durò al massimo 10s. Nei grandi fabbricati e nelle abitazioni più stabili fu avvertita molto sensibilmente. Causò scricchiolio dei soffitti, spostamento di mobili, suono di campanelli, alterazione del moto dei pendoli, arresto degli orologi e panico generale. Cadde un camino a palazzo Giustiniani, e vi furono scrostature negli stucchi delle chiese di San Carlo al Corso, di Sant’Andrea della Valle e alla Chiesa Nuova 10 minuti dopo la prima scossa vi fu una replica che non fu avvertita $(002139,030123,071265,745082,470137,672741,672770)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Terracina</desloc>
      <lat_wgs84>41.289</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.2327</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>054738.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Terracina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita sul litorale, vi furono danni non specificati $(002139,071265,672741)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Ardea</desloc>
      <lat_wgs84>41.6096</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5464</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053622.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ardea</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita sul litorale, vi furono danni non specificati $(002139,071265,672741)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Nettuno</desloc>
      <lat_wgs84>41.4593</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6631</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>053950.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nettuno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita sul litorale, vi furono danni non specificati $(002139,071265,672741)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Sora</desloc>
      <lat_wgs84>41.719</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.613</lon_wgs84>
      <provlet>FR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>055710.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sora</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente $(060008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Napoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.856</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2603</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>04919</nterr>
      <nloc_cfti>060182.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Napoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita in modo sensibile $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
