<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04943</nterr>
      <nperiod>000162</nperiod>
      <datanum>18080402</datanum>
      <data_label>1808 04 02</data_label>
      <anno>1808</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>02</giorno>
      <time_label>16:43</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>43</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.8387</lat>
      <lon>7.248</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>105</npun>
      <ee_nt>14</ee_nt>
      <ee_np>13</ee_np>
      <mm>5.7</mm>
      <earthquakelocation>Valle del Pellice</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questo periodo sismico era stato oggetto di una prima revisione nell’edizione precedente del Catalogo ING-SGA (Boschi et al. 1995), nella quale erano stati analizzati gli effetti causati dalle scosse del 2 aprile 1808. Il proseguimento della ricerca ha consentito di migliorare lo stato delle conoscenze relative all’intero periodo sismico e di analizzare nel dettaglio anche gli effetti della successiva scossa del 16 aprile.&lt;br&gt;La bibliografia del Catalogo PFG (1985) rimanda per questo evento al catalogo di Mercalli (1897) $(000014)$ e allo studio di Cattaneo e Merlanti (1985) $(095080)$, basato sulla bibliografia scientifica precedente e su fonti giornalistiche. Questi testi sono stati rianalizzati; per reperire ulteriori informazioni è stata condotta una ricerca sulle fonti amministrative e memorialistiche.&lt;br&gt;È stata vagliata la documentazione conservata negli archivi di Stato di Genova e di Torino e negli archivi comunali di Luserna, Pinasca, Torre Pellice e Villar Pellice.&lt;br&gt;Particolarmente interessante per la quantità e la qualità descrittiva è risultato il materiale documentario analizzato all’Archivio di Stato di Torino, nel fondo "Intendenza di Pinerolo". Sono stati reperiti 36 documenti: si tratta di lettere dei sindaci dei paesi danneggiati al prefetto di Torino e al sottoprefetto di Pinerolo, di relazioni sui danni e di perizie tecniche.&lt;br&gt;Ha invece dato esito negativo il vaglio della documentazione conservata nel fondo "Prefettura francese" dell’Archivio di Stato di Genova.&lt;br&gt;Notizie rilevanti sul tipo di danni e sulla tipologia delle costruzioni nell’area colpita sono contenute nella relazione di Vassalli-Eandi (1808) $(080137,850005)$, che fu incaricato dal prefetto del Po, E.Vincent, del rilievo dei danni dopo le prime scosse del 2 aprile. La relazione di Bossi (1808) $(240109)$ contiene invece preziose informazioni sugli effetti della scossa del 16 aprile.&lt;br&gt;Sono state, inoltre, reperite numerose corrispondenze private (di mercanti, viaggiatori, militari), raccolte e pubblicate da Paroletti (1808), e memorie ecclesiastiche conservate nella biblioteca del Seminario Vescovile di Asti. È stata vagliata la stampa coeva reperendo 9 cronache giornalistiche, afferenti a 3 testate, che hanno fornito informazioni sugli effetti delle scosse, soprattutto nelle città non soggette al dominio francese.&lt;br&gt;Per gli effetti nelle località francesi, sono stati utilizzati i cataloghi di Billiet (1851) $(450088)$ e di Rothé (1941) $(050077)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò 2 morti (a Vigone e a San Germano Chisone) e un numero imprecisato di feriti. Il panico indusse la popolazione di numerose località a cercare scampo nelle campagne, dove passò alcune notti all’aperto in tende o in baracche improvvisate. A Pinerolo, furono trasferite all’aperto anche le attività di alcuni uffici pubblici.&lt;br&gt;Il timore causato dal ripetersi delle scosse produsse il blocco di ogni attività produttiva agricola, manifatturiera e commerciale. Ciò aggravò una situazione economica già resa difficile dal ritardo di due mesi del ciclo agricolo.&lt;br&gt;L’ammontare dei danni per il circondario di Pinerolo fu calcolato in 1.200.000 franchi. Le istituzioni intervennero, in un primo tempo, con il vecchio sistema delle sottoscrizioni volontarie, promosse sia dal prefetto del dipartimento del Po, sia dall’arcivescovo di Torino. Definita l’entità dei danni, l’amministrazione imperiale francese stanziò a favore dei terremotati la somma di 500.000 franchi pagabili in 3 anni, della cui distribuzione fu incaricato il prefetto di Torino.&lt;br&gt;Nonostante la prontezza dei soccorsi e il consistente aiuto economico concesso dal governo centrale, le continue scosse e la difficile situazione agricola indussero alla sfiducia le popolazioni colpite, generando flussi migratori di interi nuclei familiari, sopratutto da Luserna verso Torino.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>L’"arrondissement" di Pinerolo faceva parte del Dipartimento del Po, regione amministrativa del Piemonte annesso nel 1802 all’impero francese di Napoleone I.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Dopo le prime scosse, la popolazione di numerose località (Bricherasio, Torre Pellice, Pinerolo, Revello, San Germano Chisone, Barge, Torino, Perosa Argentina, San Giovanni, Villar Pellice) cercò scampo nella campagna circostante, dove passò alcune notti all’aperto in tende o in improvvisate baracche. A Pinerolo furono trasferite all’aperto anche le attività di alcuni edifici pubblici $(080137,230076)$.&lt;br&gt;Vari effetti fisici sulle persone, come cefalee, problemi respiratori e nervosi, furono menzionati e descritti in opere coeve $(080137,850005,600004)$.&lt;br&gt;Numerosi sindaci richiesero al sottoprefetto di Pinerolo l’effettuazione di perizie $(860075,860078,860089)$.&lt;br&gt;Il protrarsi delle scosse, generando panico ed insicurezza nelle popolazioni, influenzò direttamente anche le attività produttive, causando il blocco di ogni attività produttiva: agricola, manufatturiera e commerciale $(860100,860103)$. A Pinerolo furono trascurati la bachicoltura, l’agricoltura, il commercio, le attività manifatturiere in genere e la produzione di vini $(210041)$. A ciò si aggiunse un ritardo di 2 mesi nella maturazione dei prodotti agricoli: a Villar Pellice le uve non maturarono per tutto l’anno $(000014)$. Questa concomitanza di fattori generò nella popolazione sfiducia e rassegnazione, fattori alla base del fenomeno migratorio, diretto verso Torino $(600002)$, che coinvolse numerosi nuclei familiari, sopratutto di Luserna $(860057)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>L’attività dell’amministrazione imperiale fu rivolta principalmente verso due obiettivi: valutare i danni effettivamente subiti dai vari centri abitati, inviando in loco esperti che potessero compilare esaurienti relazioni, ed intervenire con aiuti economici. A.M.Vassalli-Eandi fu incaricato dal prefetto del Dipartimento del Po, con sede in Torino, E.Vincent, di raccogliere informazioni sugli effetti del terremoto $(050007,230059,230083)$. Durante la visita ai vari paesi colpiti Vassalli-Eandi consigliò più volte agli abitanti di rinforzare le volte con supporti metallici e di puntellare le case, per poter permettere alla popolazione di ritornare ad occuparle con una certa tranquillità $(080137)$. L’architetto Arbora fu incaricato dal sottoprefetto di Pinerolo, Geymet, di prendere visione dei danni (11 aprile 1808); a tal fine richiese le perizie dei danni ai sindaci della zona $(860085)$.&lt;br&gt;Il prefetto Vincent, visto il rapporto del sottoprefetto di Pinerolo, indisse una sottoscrizione volontaria per la raccolta di fondi a livello comunale $(450006)$. A tal fine sollecitò l’arcivescovo di Torino $(850020)$, che incaricò ogni parroco della diocesi di raccogliere somme di denaro fra i parrocchiani, poi consegnate ai sindaci $(450007)$. Napoleone donò 50.000 franchi $(210041)$.&lt;br&gt;Per ciò che riguarda gli interventi economici amministrativi, Napoleone, una volta esaminata la relazione del ministro dell’interno, Cretet, decise di stanziare a favore dei terremotati del Dipartimento del Po, la somma di 500.000 franchi pagabili in 3 anni: 200.000 nel 1808, 200.000 nel 1809 e 100.000 l’anno successivo $(850024)$. Della distribuzione dei sussidi fu incaricata la prefettura di Torino $(210060,450008)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C7</codtab>
      <testocomm>Il paese di Cumiana ricevette dal governo indennità che, secondo i testimoni, furono mal ripartite $(230082)$. A Pinerolo furono sostituiti i solai delle volte delle prime tre arcate della navata centrale della chiesa di San Maurizio; furono riparati i muri della casa del prevosto con una spesa di 629 lire; le stesse riparazioni furono fatte anche alla casa della confraternita del Gesù. Fu riparato il forno della casa di via Silvio Pellico del canonicato Dondona-Gonard. Per la cascina detta Gonnella furono spese 104 lire e 4 soldi. Complessivamente furono spese 1.800 lire $(230004)$. Delle lapidi in ricordo dell’evento sismico furono poste su alcuni edifici ricostruiti a Pinerolo $(230004,230083)$ e a San Secondo di Pinerolo $(230059)$. A Luserna, la chiesa locale fu ricostruita $(230070)$. Fu riparato l’altare della chiesa di San Pietro di Villar Pellice con il contributo di 100 lire donato dal marchese di Priero $(230004)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>CA</codtab>
      <testocomm>Le numerosisime scosse che caratterizzarono questo evento sismico furono spesso precedute o accompagnate da forti rombi. Dopo il 2 aprile si susseguirono violente precipitazioni piovose con lampi, tuoni e fortissime raffiche di vento; furono notati anche insoliti fenomeni elettrici, soprattutto sulle cime delle montagne. Le scosse furono precedute da agitazione degli animali d’allevamento $(850005)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il periodo sismico iniziò il 2 aprile 1808 e si protrasse fino alla fine di ottobre, danneggiando gravemente i paesi delle valli dei torrenti Pellice e Chisone, nel circondario di Pinerolo. Le scosse che causarono gli effetti maggiori furono tre: il 2 aprile, alle ore 16:43 e alle ore 20:15 GMT, e il 16 aprile, alle ore 1:15 GMT.&lt;br&gt;La scossa principale fu avvertita il 2 aprile alle ore 16:43 GMT ed ebbe i suoi massimi effetti nei paesi di Bibiana, Bricherasio, Luserna, Perosa Argentina, San Germano Chisone e Torre Pellice, dove causò estesi danni al patrimonio edilizio con crolli totali, numerosi crolli parziali e gravi lesioni a tutti gli edifici, molti dei quali divennero pericolanti e inabitabili. Danni di varia entità furono riscontrati in altre 50 località circa, di cui alcune situate nella valle del fiume Guil, sul versante francese del Monviso. A Torino vi furono danni leggeri.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita in un’area molto ampia, dalla valle del Rodano a Ginevra, a Genova.&lt;br&gt;La forte replica avvenuta alle ore 20:15 GMT dello stesso 2 aprile causò un generale aggravamento dei danni della scossa precedente. Le fonti, tuttavia, non consentono di distinguerne con precisione gli effetti, se non per poche località: a Bricherasio e Torre Pellice crollarono alcuni edifici già gravemente danneggiati. L’area di risentimento fu meno ampia della precedente: da Acqui Terme a Embrun, in Francia.&lt;br&gt;Una nuova forte scossa avvenne il 16 aprile alle ore 1:15 GMT. Ebbe i massimi effetti a Barge, Bricherasio, Torre Pellice e San Giovanni, dove causò ulteriori danni agli edifici. Furono riscontrate lesioni anche in località non danneggiate dalle scosse precedenti: Airasca, Riva e None.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita fortemente a Torino, ad Acqui Terme e a Ivrea; in queste ultime due località la scossa fu più intensa delle precedenti. L’area di risentimento si estese fino a Marsiglia.&lt;br&gt;Vassalli-Eandi (1808) rilevò che gli edifici maggiormente danneggiati furono quelli costruiti in mattoni su terreno alluvionale o di riporto; le case a prevalente struttura in legno o edificate su terreno roccioso subirono danni minori.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Furono rilevati effetti di vario genere sulle acque: nuove sorgenti scaturirono a Porte e a Perosa Argentina; altre sorgenti aumentarono la portata d’acqua o si intorbidarono, in alcuni casi variando il chimismo, a Pomaretto, San Germano Chisone, Paesana, Torre Pellice, Villar Pellice, Malanaggio, Bricherasio e San Secondo di Pinerolo; si alzò il livello dei pozzi e dei corsi d’acqua a Luserna, dove straripò il canale; a Torino il Po subì variazioni nella portata d’acqua.&lt;br&gt;Furono segnalati anche effetti sui suoli, come il distacco di materiale roccioso dalle montagne di Villar Pellice, e la comparsa di spaccature nel terreno ad Abbadia Alpina, Pomaretto, Luserna e Torre Pellice; a Marene fu notato uno sprofondamento del suolo e a Toulon un sollevamento.&lt;br&gt;Gli abitanti di Torino, Pinerolo e Paesana avvertirono la presenza di esalazioni solforose o gassose; a Paesana furono notati anche fenomeni elettrici.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>Il 2 aprile 1808, alle ore pomeridiane 5.43 e 9.15 secondo l’uso orario francese (16:43 GMT e 20:15 GMT), furono registrate le due fortissime scosse che causarono i danni maggiori. Seguirono numerosissime repliche per tutta la durata di aprile e fino al 23 maggio; le più violente, che causarono nuovi danni, furono quelle del 14, 15, 16, 18 e 20 aprile. La scossa del 14 aprile 1808, delle ore 5.25 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:25 GMT) fu fortissima a Torre Pellice e a Luserna, dove causò nuovi danni; la scossa del 15 aprile, delle 2.00 antimeridiane secondo l’uso orario francese (1:00 GMT), causò danni a Luserna, Barge, Paesana, Cavour, Bricherasio, Revello e Pinerolo; quella del 16 aprile, delle 2.15 antimeridiane secondo l’uso orario francese (1:15 GMT), causò danni a San Germano Chisone, Torre Pellice, San Giovanni, Pinerolo, Barge, Bricherasio, Torino, None e Riva. Le scosse del 18 aprile causarono danni a Fenestrelle e quella del 20 a Pinerolo e Luserna. Il periodo sismico si protrasse, con scosse meno frequenti, fino al 30 ottobre, quando alle ore 11.15 antimeridiane secondo l’uso orario francese (10:15 GMT), un numero imprecisato di forti scosse aggravarono i danni a Torre Pellice.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>Scossa del 2 aprile 1808, delle ore 16:43 GMT: a Bibiana, Bricherasio, Luserna, Perosa Argentina, San Germano Chisone e Torre Pellice vi furono gravissimi danni al patrimonio edilizio con crolli totali, numerosi crolli parziali e gravi lesioni a tutti gli edifici, molti dei quali divennero pericolanti e inabitabili. Danni di varia entità furono riscontrati in altre 50 località circa, alcune delle quali nella valle del Guil, sul versante francese del Monviso. A Torino vi furono danni leggeri. La scossa fu avvertita in un’area molto ampia, dalla valle del Rodano a Ginevra, da Milano a Genova.&lt;br&gt;Scossa del 2 aprile 1808, delle ore 20:15 GMT: fu molto violenta e causò un generale aggravamento dei danni nei paesi colpiti dalla scossa precedente; a Bricherasio e Torre Pellice vi furono crolli di edifici già gravemente danneggiati; a Torino fu avvertita. L’area di risentimento fu meno ampia della precedente: da Acqui Terme a Embrun.&lt;br&gt;Scossa del 2 aprile 1808, delle ore 21:00 GMT: avvertita nel pinerolese.&lt;br&gt;Scossa del 2 aprile 1808, delle ore 22:00 GMT: avvertita nel pinerolese.&lt;br&gt;Scossa del 2 aprile 1808, delle ore 23:00 GMT: avvertita nel pinerolese.&lt;br&gt;Scossa del 3 aprile 1808, delle ore 0:00 GMT: avvertita a Torino e a Carmagnola.&lt;br&gt;Scossa del 3 aprile 1808, delle ore 1:00 GMT: avvertita nel pinerolese.&lt;br&gt;Scossa del 3 aprile 1808, delle ore 2:00 GMT: avvertita nel pinerolese.&lt;br&gt;Scossa del 3 aprile 1808, delle ore 9:00 GMT: di mediocre intensità a Torre Pellice e a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 3 aprile 1808, delle ore 16:00 GMT: fortemente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 4 aprile 1808, delle ore 0:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scosse del 4 aprile 1808, dalle ore 3:00 GMT alle 4:00 GMT: alcune di mediocre intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 4 aprile 1808, delle ore 9:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 4 aprile 1808, delle ore 13:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 4 aprile 1808, delle ore 17:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 4 aprile 1808, delle ore 20:00 GMT: fortemente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 4 aprile 1808, delle ore 23:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 5 aprile 1808, delle ore 0:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 5 aprile 1808, delle ore 9:00 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 5 aprile 1808, delle ore 14:00 GMT: leggermente avvertita a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 5 aprile 1808, delle ore 17:00 GMT: fortemente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scosse del 6 e 7 aprile 1808: numerose e leggere a Barge.&lt;br&gt;Scosse del 7 aprile 1808, dalle ore 6:00 GMT alle 7:00 GMT: alcune di mediocre intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa dell’8 aprile 1808, delle ore 22:30 GMT: di mediocre intensità a Pinerolo.&lt;br&gt;Scosse del 9 aprile 1808, delle ore 5:00 GMT circa: numerose di leggera e mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scosse del 9 aprile 1808, delle ore 20:00 GMT circa: numerose di leggera e mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 9 aprile 1808, delle ore 22:00 GMT: di mediocre intensità a Pinerolo.&lt;br&gt;Scossa del 10 aprile 1808, delle ore 5:00 GMT: leggermente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 10 aprile 1808, delle ore 9:38 GMT: abbastanza forte a Torre Pellice e leggermente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 10 aprile 1808, delle ore 14:00 GMT: leggermente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 10 aprile 1808, delle ore 20:00 GMT: abbastanza forte a Torre Pellice e leggermente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scosse del 10 aprile 1808, dalle ore 21:00 GMT alle 22:00 GMT: alcune di leggera intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 10 aprile 1808, delle ore 23:10 GMT: molto forte a Torre Pellice e a Bricherasio, e numerose scosse leggere a San Germano Chisone.&lt;br&gt;Scossa dell’11 aprile 1808, delle ore 1:00 GMT: fortemente avvertita a Bricherasio.&lt;br&gt;Scossa dell’11 aprile 1808, delle ore 6:00 GMT: leggermente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa dell’11 aprile 1808, delle ore 12:00 GMT: leggermente avvertita a Barge.&lt;br&gt;Scossa dell’11 aprile 1808, delle ore 23:35 GMT: di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 12 aprile 1808, delle ore 1:00 GMT: di mediocre intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 12 aprile 1808, delle ore 2:00 GMT (segnalata da Vassalli-Eandi $(080137)$ e da considerare, secondo Mercalli $(000014)$, un duplicato o della scossa precedente o di quella successiva avvertite a Torre Pellice): abbastanza forte a Perosa Argentina.&lt;br&gt;Scossa del 12 aprile 1808, delle ore 3:00 GMT: di mediocre intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 12 aprile 1808, delle ore 9:00 GMT: di mediocre intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 12 aprile 1808, delle ore 10:00 GMT: di mediocre intensità a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scosse della mattinata del 13 aprile 1808: quattro avvertite a Torre Pellice e una leggermente avvertita a Barge (9:00 GMT).&lt;br&gt;Scossa del 13 aprile 1808, delle ore 21:00 GMT: fortemente avvertita a Torre Pellice, Villar Pellice e Bobbio Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 13 aprile 1808, delle ore 22:00 GMT: fortemente avvertita a Torre Pellice, Villar Pellice e Bobbio Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 14 aprile 1808, delle ore 0:00 GMT: leggermente avvertita a Bricherasio.&lt;br&gt;Scossa del 14 aprile 1808, delle ore 14:00 GMT: avvertita a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 14 aprile 1808, delle ore 14:15 GMT: fortissima a Bricherasio e abbastanza forte a Torre Pellice.&lt;br&gt;Scossa del 14 aprile 1808, delle ore 15:00 GMT: fortemente avvertita a Torre Pellice e a Revello.&lt;br&gt;Scossa del 14 aprile 1808, delle ore 16:25 GMT: fortissima a Torre Pellice e a Luserna, dove causò nuovi danni, e di mediocre intensità a Barge.&lt;br&gt;Scossa del 15 aprile 1808, delle ore 1:00 GMT: fortissima nel pinerolese.&lt;br&gt;Scossa del 15 aprile 1808, delle ore 13:30 GMT: fortemente avvertita a Barge (della durata di 3 secondi) e abbastanza forte a Bricherasio, a Revello (dove durò 8 secondi) e lungo le valli del Po, della Varaita e della Maira; di mediocre intensità a Torino, fu avvertita fino a Besançon, Gap e Nizza.&lt;br&gt;Scossa del 15 aprile 1808, delle ore 15:30 GMT: fortemente avvertita a Pinerolo.&lt;br&gt;Scossa del 15 aprile 1808, delle ore 16:30 GMT: fortemente avvertita a Pinerolo.&lt;br&gt;Scossa del 15 aprile 1808, delle ore 18:30 GMT: fortemente avvertita a Pinerolo.&lt;br&gt;Scossa del 16 aprile 1808, delle ore 0:00 GMT: leggermente avvertita a Torre Pellice $(000014)$.&lt;br&gt;Scossa del 16 aprile 1808, delle ore 1:15 GMT: causò ulteriori gravi danni agli edifici di Barge, Bricherasio, Torre Pellice e San Giovanni; si aprirono lesioni nelle case di Riva, Airasca e None. Ad Acqui Terme e a Ivrea la scossa fu fortemente avvertita. L’area di risentimento fu estesa da Marsiglia a Genova a Ivrea.&lt;br&gt;Scosse dell’alba del 18 aprile 1808: tre repliche fortemente avvertite causarono danni a Fenestrelle $(080137)$.&lt;br&gt;Scossa del 20 aprile: causò danni a Pinerolo e Luserna $(080137)$.&lt;br&gt;Scosse del 30 ottobre, delle ore 10:15 GMT: aggravarono i danni a Torre Pellice $(000001)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>240107</codbib>
      <autore1>Vassalli-Eandi A.M.</autore1>
      <titolo1>Extrait d’un rapport sur le tremblement de terre qui a commencé le 2 avril 1808 dans le vallées de Pelis, de Cluson, de Pô, etc, fait à la classe des Sciences Physiques et Mathematiques de l’Academie Imperiale de Turin dans sa seance du 2 mai 1808.</titolo1>
      <luogoed>Ginevra</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240109</codbib>
      <autore1>Bossi L.</autore1>
      <titolo1>Rapport sur le tremblement de terre etc. ­ Rapporto sul terremoto che si è cominciato a sentire ai 2 d’aprile 1808 nelle valli del Pelis, del Clusone e del Po: fatto alla classe delle Scienze Fisiche e Matematiche dell’Accademia Imperiale di Torino nella seduta del 2 maggio anno suddetto da A.M.Vassalli Eandi. Estratto del Socio L.Bossi colle osservazioni particolari del medesimo, in "Giornale della Società d’Incoraggiamento delle Scienze e delle Arti", tomo 3, pp.49-75, 137-157.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280326</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura francese, n.87 (1806-13), Restauri, edifici pubblici.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1806 - 1813</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280327</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura francese, n.206 (1806-13), Restauri, edifici pubblici.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1806 - 1813</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280328</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura francese, n.52 (1806-14), Documenti e decreti, Tortona.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1806 - 1814</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280330</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura francese, n.1286 (1805-1810), Corrispondenza dei sindaci di Levante sui danni dei Comuni.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1805 - 1810</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280331</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura francese, n.65 (1806-1814), Lettere di sottoprefetti e di sindaci alla Prefettura di Genova relativamente ad oggetti diversi.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1806 - 1814</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280332</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura francese, n.43 (1810), Incendi, Regolamenti per la costruzione delle case.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1810</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280333</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Genova, Prefettura francese, n.43 (1806-1810), Incendi, Corrispondenza diversa dei 4 circondari relativa alla costruzione delle case e regolamenti sopra gli incendi.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1806 - 1810</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>380018</codbib>
      <autore1>Tommaselli G.</autore1>
      <titolo1>Osservazioni meteorologiche per l’anno 1808, in "Memorie dell’Accademia di Agricoltura, Commercio ed Arti di Verona", vol.3.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1815</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>380071</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Relazione meteorologica dell’anno 1808, in "Giornale astro-meteorologico per l’anno 1810".</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1810</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410086</codbib>
      <autore1>Moroni G.</autore1>
      <titolo1>Dizionario di erudizione storico-ecclesiastica da San Pietro sino ai nostri giorni specialmente intorno ai principali santi, beati, martiri, padri, ai sommi pontefici, cardinali e più celebri scrittori ecclesiastici, 103 voll. + 6 di indici.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1840 - 1879</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440119</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Correggio, Archivio di Memorie patrie, b.154, fasc.4, Pietro Vellani, Diario di notizie patrie compilato (1805-1809).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450006</codbib>
      <autore1>Vincent E.</autore1>
      <titolo1>Circolare ai sottoprefetti, in "Bollettino di leggi decreti manifesti", vol.27.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450007</codbib>
      <autore1>Giacinto</autore1>
      <titolo1>Circolare ai parroci in "Bollettino di leggi decreti manifesti" vol.27</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450008</codbib>
      <autore1>Lameth A.</autore1>
      <titolo1>Ripartizione della commissione centrale di Torino, in "Bollettino di leggi decreti manifesti", 1810</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1810</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450087</codbib>
      <autore1>Galeani Napione G.</autore1>
      <titolo1>Ricerche storiche intorno agli antichi terremoti del Piemonte, in "Memoires de l’Académie de Sciences, Littérature et Beaux-Arts de Turin", vol.19 (1809-1810), pp.143-159.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1811</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450088</codbib>
      <autore1>Billiet A.</autore1>
      <titolo1>Memoire sur le tremblement de terre ressentis en Savoie, in "Mémoires de l’Académie Royale des Sciences, Belle-Lettres et Arts de Savoie", vol.13, pp.245-282.</titolo1>
      <luogoed>Chambery</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470616</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario ordinario, 1808.04.20.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470617</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario ordinario, 1808.04.30.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale Italiano, 1808.04.12.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000014</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Liguria e del Piemonte.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021071</codbib>
      <autore1>Rizzatti F.</autore1>
      <titolo1>I terremoti, in "Dell’estro dei poeti e dell’estro degli armeni", a cura di A.Vallisnieri, vol.7, pp.71-96.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1885</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030204</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Memorie dell’Accademia delle Scienze di Torino, 1783-1900.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1783 - 1900</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030240</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Journal de Verceil, 1807-1811.</titolo1>
      <luogoed>Vercelli</luogoed>
      <datacompl>1807 - 1811</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030248</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Leggi. Raccolta di leggi decreti della prefettura di Torino, 1800-1814.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1800 - 1814</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030262</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annali del Politecnico di Torino, 1806-1813.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1806 - 1813</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030271</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Seminario Vescovile di Asti, s.s., Lettera di A.M.Vassalli-Eandi al signor P.Balbe, Torre 9 aprile 1808, in Stefano Giuseppe Incisa, "Giornale della Città d’Asti dell’anno 1808", allegato n.67.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030272</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Seminario Vescovile di Asti, s.s., Lettera di A.M.Vassalli-Eandi al signor P.Balbe, Torre 11 aprile 1808, in Stefano Giuseppe Incisa, "Giornale della Città d’Asti dell’anno 1808", allegato n.67.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030574</codbib>
      <autore1>Tanzini P.</autore1>
      <titolo1>Alcune notizie sui terremoti compilate da P.T.S.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050077</codbib>
      <autore1>Rothé J.-P.</autore1>
      <titolo1>Les seismes des Alpes Françaises en 1938 et la séismicité des Alpes Occidentales, in "Annales de l’Institut de Physique du Globe", n.s., vol.3, pt.3 (Géophysique), pp.1-105.</titolo1>
      <luogoed>Mende</luogoed>
      <datacompl>1941</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050397</codbib>
      <autore1>Goiran A.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Verona.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070238</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Terremoti del 1808-10 a Cavour, in "Bollettino Meteorologico dell’Osservatorio del Real Collegio C.Alberto in Moncalieri", vol.14, 1878-79</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080137</codbib>
      <autore1>Vassalli-Eandi A.M.</autore1>
      <titolo1>Rapport sur le tremblement de terre qui a commencé le 2 avril 1808 dans les vallées de Pélis, de Cluson, de Pô, etc. Fait à la Classe des Sciences Physiques et Mathématiques de l’Académie Impériale de Turin dan sa Séance du 2 mai 1808.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095080</codbib>
      <autore1>Cattaneo M. e Merlanti F.</autore1>
      <titolo1>The Pinerolo earthquake of April 2, 1808, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.78-79.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>096088</codbib>
      <autore1>Tinti S. e Maramai A.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of tsunamis generated in Italy and in Côte d’Azur, France: a step towards a unified catalogue of tsunamis in Europe, in "Annali di Geofisica", vol.39 (1996), pp.1253-1299 (Corrections, in "Annali di Geofisica", vol.40 [1997], p.781).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>210041</codbib>
      <autore1>Paroletti M.</autore1>
      <titolo1>Correspondance Vaudoise ou recuil de lettres de quelques habitans des Vallees de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808.</titolo1>
      <luogoed>Parigi</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>210060</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del prefetto di Torino E.Vincent, Torino 1 agosto 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230004</codbib>
      <autore1>Caffaro P.</autore1>
      <titolo1>Notizie e documenti della chiesa pinerolese, 6 voll.</titolo1>
      <luogoed>Pinerolo</luogoed>
      <datacompl>1897 - 1903</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230059</codbib>
      <autore1>Larutti D.</autore1>
      <titolo1>Storia della città di Pinerolo.</titolo1>
      <luogoed>Pinerolo</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230070</codbib>
      <autore1>Jalla A.</autore1>
      <titolo1>Luserna, vicende e tradizioni nel quadro della storia valdese.</titolo1>
      <luogoed>Torre Pellice</luogoed>
      <datacompl>1940</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230076</codbib>
      <autore1>Caffaro A.</autore1>
      <titolo1>Pineroliensia ossia vita pinerolese specialmente negli ultimi due secoli del medioevo.</titolo1>
      <luogoed>Pinerolo</luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230082</codbib>
      <autore1>Bertolotti A.</autore1>
      <titolo1>Cumiana. Notizie storiche, corografiche e biografiche.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1879</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230083</codbib>
      <autore1>Pittavino A.</autore1>
      <titolo1>Storia di Pinerolo e del pinerolese.</titolo1>
      <luogoed>Torre Pellice</luogoed>
      <datacompl>1964</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230085</codbib>
      <autore1>Chevallard C. e Frova P.</autore1>
      <titolo1>Cronaca di Torino: 2000 anni di date, avvenimenti e curiosità.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240080</codbib>
      <autore1>Cortemiglia G.C.</autore1>
      <titolo1>Manifestazioni sismiche recenti nel tortonese, in "Julia Dertona", s.II, a.29, fasc.61, pp.5-22.</titolo1>
      <luogoed>Tortona</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240106</codbib>
      <autore1>Muthnon M.</autore1>
      <titolo1>Observations sur les tremblements de terre qui ont eté ressentis en Piemont, in "Journal des Mines", ou recueil de memoires sur les exploitation des mines et sur les sciences et les auts qui s’y rapportent, vol.23, 1 semestre, 1808.</titolo1>
      <luogoed>Parigi</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale Italiano, 1808.04.17.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale Italiano, 1808.04.21.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600005</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale Italiano, 1808.04.23.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Corriere Milanese, 1808.04.09.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600016</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Corriere Milanese, 1808.04.13.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Corriere Milanese, 1808.04.23.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>710030</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Asti, Amministrazione particolare della Diocesi, mazzo 13bis, fasc.8, Carteggio intercorso tra la Curia e la parrocchia di Castello d’Annone (1764-1946).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1764 - 1946</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>710031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Asti, Amministrazione particolare della Diocesi, mazzo 13bis, fasc.15, Carteggio intercorso tra la Curia e la parrocchia di Castelnuovo Calcea (1764-1946).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1764 - 1946</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>710032</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Vescovile di Asti, Amministrazione particolare della Diocesi, mazzo 13bis, fasc.9, Carteggio intercorso tra la Curia e la parrocchia di Vinchio (1588-1954).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1588 - 1954</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>740015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale astrometeorologico per l’anno 1810.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1809</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850004</codbib>
      <autore1>Jervis G.</autore1>
      <titolo1>Delle cause dei movimenti tellurici e dei possibili ripari con riguardo speciale al terremoto alpino dell’inverno dell’anno 1887.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1887</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850005</codbib>
      <autore1>Vassalli-Eandi A.M.</autore1>
      <titolo1>Saggio sopra il tremuoto che da sette mesi scuote le valli del Pelice del Chisone e del Po, in "Memorie di Matematica e Fisica della Società Italiana delle Scienze", tomo 14, parte II, pp.238-281.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850009</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Nouvelles recherches sur les tremblements de terre ressentis en Europe et dans les parties adiacentes de l’Afrique et de l’Asie, de 1801 à juin 1843, in "Comptes Rendus l’Academie des Sciences", tomo 17, pp.608-625.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1843</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850017</codbib>
      <autore1>Vincent E.</autore1>
      <titolo1>Eccitamento a varie autorità per animare il pubblico ad essere benefico verso i danneggiati dalle scosse del 1808 in Val Pellice, in "Raccolta di leggi, decreti, eccezionali pubbllici nel bollettino delle leggi e di provvedimenti proclamati in circostanze eccezionali dalle varie autorità", vol.27.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850018</codbib>
      <autore1>Vincent A.</autore1>
      <titolo1>Eccitamento agli abitanti del dipartimento del Po per un soccorso volontario a favore dei danneggiati dalle scosse del 1808, nel circondario di Pinerolo, in "Raccolta di leggi, decreti, eccezionali pubblici nel bollettino delle leggi e di provvedimenti proclamati in circostanze eccezionali dalle varie autorità", vol.27.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850019</codbib>
      <autore1>Vincent E.</autore1>
      <titolo1>Lettera d’invito del Prefetto del Po ai membri componenti la commissione stabilita in Torino per la distribuzione dei soccorsi ai danneggiati dalle scosse del 1808, affinché assumano i loro incarichi, in "Raccolta di leggi, decreti, eccezionali pubbllici nel bollettino delle leggi e di provvedimenti proclamati in circostanze eccezionali dalle varie autorità", vol.27.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850020</codbib>
      <autore1>Vincent E.</autore1>
      <titolo1>Lettera prefettizia all’Arcivescovo di Torino, onde faccia seguire nelle chiese della Diocesi una colletta per il soccorso ai danneggiati dalle scosse del 1808, in "Raccolta di leggi, decreti, eccezionali pubblici nel bollettino delle leggi e di provvedimenti proclamati in circostanze eccezionali dalle varie autorità", vol.27.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850021</codbib>
      <autore1>Vincent E.</autore1>
      <titolo1>Commendatizia del Prefetto del Po ai signor Fisici Vassalli-Eandi, Carena e Borson, al Sottoprefetto di Pinerolo, perche li faccia ben accogliere nelle loro visite di ispezione degli effetti delle scosse del 1808, in "Raccolta di leggi, decreti, eccezionali pubbllici nel bollettino delle leggi e di provvedimenti proclamati in circostanze eccezionali dalle varie autorità", vol.27.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850022</codbib>
      <autore1>Vincent E.</autore1>
      <titolo1>Decreto di Nomina dei collettori dei soccorsi volontari che gli abitanti di Torino accordarono agli abitanti del circondario di Pinerolo infortunati dalle scosse del 1808, in "Raccolta di leggi, decreti, eccezionali pubblici nel bollettino delle leggi e di provvedimenti proclamati in circostanze eccezionali dalle varie autorità", vol.27.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850023</codbib>
      <autore1>Vincent E.</autore1>
      <titolo1>Invito alla direzione dell’accademia drammatica del teatro di Sutera per una rappresentazione a favore dei danneggiati dalle scosse del 1808 e graziosa risposta di detta accademia, in "Raccolta di leggi, decreti, eccezionali pubblici nel bollettino delle leggi e di provvedimenti proclamati in circostanze eccezionali dalle varie autorità", vol.28.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850024</codbib>
      <autore1>Raccolta di leggi, decreti eccezionali pubblici</autore1>
      <titolo1>Estratto della lettera di S.E. il Ministro dell’Interno al Prefetto del Po circa la concessione di un soccorso di 50 mila franchi agli abitanti del Po danneggiati dalle scosse del terremoto del 1808, in "Bollettino delle leggi e di provvedimenti proclamati in circostanze eccezionali dalle varie autorità", vol.28.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850025</codbib>
      <autore1>Vincent E.</autore1>
      <titolo1>Dichiarazione prescritta agli abitanti del circondario di Pinerolo per poter usufruire del soccorso di 500 mila franchi accordato da Napoleone ai danneggiati dalle scosse del 1808, in "Raccolta di leggi, decreti, eccezionali pubblici nel bollettino delle leggi e di provvedimenti proclamati in circostanze eccezionali dalle varie autorità", vol.28.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860039</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Seminario Vescovile di Asti, s.s., Incisa Stefano Giuseppe, Giornale della città d’Asti dell’anno 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860054</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Luserna, c.158, fasc.1101, Registre des deliberations de la Mairie de Luserne commencé le 29 mars 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860055</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Luserna, c.158, fasc.1102, Registre des deliberations du conseil municipal commencé le 28 Jullet 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860056</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Seminario Vescovile di Asti, s.s., M.Arri, Cronaca astigiana (-1848), ms. sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860057</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Seminario Vescovile di Asti, s.s., Lettera di A.M.Vassalli-Eandi al signor P.Balbe, Pinerolo 8 aprile 1808, in Stefano Giuseppe Incisa, "Giornale della Città d’Asti dell’anno 1808", allegato n.67.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860058</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Seminario Vescovile di Asti, s.s., Lettera di G.B.Alloati all’ex-provinciale de’ Carmelitani Carlo Alloati, Villa Franca 18 aprile 1808, in Stefano Giuseppe Incisa, "Giornale della città d’Asti dell’anno 1808", allegato n.68.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860063</codbib>
      <autore1>Eandi G.</autore1>
      <titolo1>Statistica della provincia di Saluzzo.</titolo1>
      <luogoed>Saluzzo</luogoed>
      <datacompl>1833</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Descrizione dei danni subiti dal comune di Osasco a causa del terremoto del 2 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860066</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Elenco e descrizione dei danni subiti dagli edifici del comune di Torre Pellice a causa del terremoto del 2 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Bricherasio G.Bolla al sottoprefetto di Pinerolo sui danni causati dal terremoto del 2 aprile 1808, Bricherasio 9 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860068</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Relazione di perizie eseguite su edifici pubblici e privati del comune di Pinasca danneggiati dal terremoto del 2 aprile 1808, Pinasca 10 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860069</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, G.Turina, Delibérations de la Mairie (extrait des registres) 3 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860070</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Luserna G.Beja al sottoprefetto di Pinerolo, Luserna 3 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860071</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Famolasco S.Buffa al sottoprefetto di Pinerolo sui danni causati dal terremoto del 2 aprile 1808, Famolasco 8 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860072</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Campiglione J.Massel al sottoprefetto di Pinerolo sui danni causati dal terremoto del 2 aprile 1808, 12 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860073</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Torre Pellice G.P.Brezzi al sottoprefetto di Pinerolo sui danni causati dal terremoto del 2 aprile 1808, Torre Pellice 8 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860074</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Elenco dei danni causati dal terremoto del 2 aprile 1808 nel comune di Roletto.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860075</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Bibiana Bertini al sottoprefetto di Pinerolo sui danni causati dal terremoto del 2 aprile 1808, Bibiana 4 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860076</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del segretario comunale di Luserna e Rorà C.Bolla al sottoprefetto di Pinerolo, Luserna 3 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860077</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di San Giovanni P.Volle al sottoprefetto di Pinerolo sui danni del terremoto del 2 aprile 1808, San Giovanni 3 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860078</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Fenile G.Boeris al sottoprefetto di Pinerolo sui danni causati dal terremoto del 2 aprile 1808, Fenile 8 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860079</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Luserna al sottoprefetto di Pinerolo sui danni causati dalle repliche del terremoto del 2 aprile 1808, 8 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860080</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del prefetto di Torino E.Vincent al sottoprefetto di Pinerolo, Torino 4 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860081</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Villar Pellice D.Vigne al sottoprefetto di Pinerolo sui danni causati dal terremoto del 2 aprile 1808, Villar Pellice 8 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Val Balsille T.Poet al sottoprefetto di Pinerolo sui danni causati dal terremoto del 2 aprile 1808, Val Balsille 7 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860083</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Pinasca al sottoprefetto di Pinerolo sul terremoto del 2 aprile 1808, con elenchi dei danneggiati, Pinasca 6 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860084</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Villafranca Barberis all’architetto Arbora sui danni causati dal terremoto del 2 aprile 1808, Villafranca 11 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860085</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Verbale della perizia eseguita dal capomastro J.M. Bottano sugli edifici danneggiati dal terremoto del 2 aprile 1808, Perosa 6 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860086</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Verbale del sindaco di Mean J.Vingon di verifica dei danni causati dal terremoto del 2 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Valutazione del sindaco di Mean dei danni subiti dagli edifici pubblici a causa del terremoto del 2 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860088</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Bricherasio al sottoprefetto di Pinerolo sul terremoto del 2 aprile 1808, Bricherasio 4 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860089</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del sindaco di Torre Pellice G.P.Brezzi al sottoprefetto di Pinerolo sui danni causati dal terremoto del 2 aprile 1808, Torre Pellice 8 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860090</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera privata del sindaco di Torre Pellice G.P.Brezzi riguardante il terremoto del 2 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860094</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Relazione di perizie eseguite su edifici pubblici e privati del comune di Villarperosa danneggiati dal terremoto del 2 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860096</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Corrispondenza varia, 1808-1813.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860097</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Perizia eseguita dall’architetto S.Angelin sugli edifici del comune di Cavour danneggiati dal terremoto del 2 aprile 1808, 11 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860098</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettre première d’un commerçant de Pignerol à un banquier à Turin, Pignerol le 7 avril 1808, in "Correspondance Vaudois ou recueil de lettres de quelques habitans des Vallées de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808", edité par M.Paroletti.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860099</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettre II d’une dame à son amie La Tour, le 6 avril 1808, in "Correspondance Vaudois ou recueil de lettres de quelques habitans des Vallées de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808", edité par M.Paroletti.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860100</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettre III d’un officier réformé à une dame de Turin du Château de..., 11 avril 1808, in "Correspondance Vaudois ou recueil de lettres de quelques habitans des Vallées de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808", edité par M.Paroletti.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860101</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettre IV d’un médecin à son ami, Pignerol 13 avril 1808, in "Correspondance Vaudois ou recueil de lettres de quelques habitans des Vallées de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808", edité par M.Paroletti.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860102</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettre V d’un mari à sa femme, Pignerol le 13 avril 1808, in "Correspondance Vaudois ou recueil de lettres de quelques habitans des Vallées de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808", edité par M.Paroletti.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860103</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettre VI d’un voyageur qui parcourt les Vallées, Saint Jean le 15 avril 1808, in "Correspondance Vaudois ou recueil de lettres de quelques habitans des Vallées de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808", edité par M.Paroletti.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860104</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettre VII contenant des notes physiques et historiques sur le tremblement de terre, Pérouse le 23 mai 1808, in "Correspondance Vaudois ou recueil de lettres de quelques habitans des Vallées de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808", edité par M.Paroletti.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860105</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettre VIII d’une dame à sa cousine, Pignerol, le 4 juin 1808, in "Correspondance Vaudois ou recueil de lettres de quelques habitans des Vallées de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808", edité par M.Paroletti.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860106</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettre IX d’un homme de loi à la mere de sa prétendue, Villaret le 4 avril 1808, in "Correspondance Vaudois ou recueil de lettres de quelques habitans des Vallées de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808", edité par M.Paroletti.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860107</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettre X d’un jeune amant, La Tour le 5 avril 1808, in "Correspondance Vaudois ou recueil de lettres de quelques habitans des Vallées de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808", edité par M.Paroletti.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860108</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettre XI d’un proprietaire des Vallées, Saint-Germain le 19 jullet 1808, in "Correspondance Vaudois ou recueil de lettres de quelques habitans des Vallées de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808", edité par M.Paroletti.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860109</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Lettre XII d’un ministre du Saint Evangie, Pomaret le 20 jullet 1808, in "Correspondance Vaudois ou recueil de lettres de quelques habitans des Vallées de Pignerol sur le tremblement de terre de 1808", edité par M.Paroletti.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860110</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del prefetto di Torino E.Vincent al sottoprefetto di Pinerolo, Torino 18 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860111</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del prefetto di Torino E.Vincent al sottoprefetto di Pinerolo, Torino 23 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del prefetto di Torino E.Vincent al sottoprefetto di Pinerolo, Torino 24 giugno 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860113</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del prefetto di Torino E.Vincent al sottoprefetto di Pinerolo, Torino 25 ottobre 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860114</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del prefetto di Torino E.Vincent al segretario generale della Prefettura di Pinerolo Bertini, Torino 3 novembre 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860115</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Torino, Sezioni riunite, Intendenza di Pinerolo, cat.II, sez.14, art.11, Lettera del prefetto di Torino E.Vincent al sottoprefetto di Pinerolo, Torino 24 novembre 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860116</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Reale di Torino, Miscellanea Vernazza di G.Freney, Diario dell’anno 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860125</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico del Comune di Torre Pellice, Delibere originali, vol.7, (1800-1812), Delibera del consiglio comunale di Torre Pellice, 13 aprile 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860126</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Torre Pellice, Delibere originali, vol.7 (1800-1812), Delibera del consiglio comunale di Torre Pellice, 6 dicembre 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860130</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Pinasca, s.s., Delibere del consiglio municipale di Pinasca, Pinasca 2 settembre 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860131</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Pinasca, s.s., Delibera del consiglio municipale di Pinasca, Pinasca 27 novembre 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>860132</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Villar Pellice, s.III, mazzo 67, Varie, Verbale di valutazione delle perdite straordinarie subite dagli abitanti del comune del Villar in Val Pellice causate dal terremoto del 2 aprile 1808, Villar 3 maggio 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1808.04.09, n.29.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1808.04.20, n.32.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870310</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Savona, Comune, serie II, cart.51, Observations meteorologiques, Acqui avril 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870311</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Savona, Comune, serie II, cart.51, Journal barometrique thermometrique higrometrique par l’abbé Seirullo Laurent Jean Baptiste, avril 1808.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1808</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Bibiana</desloc>
      <lat_wgs84>44.7984</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2885</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000164.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bibiana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni a numerosi edifici $(080137)$. Secondo il sindaco, 8-10 case crollarono totalmente e le altre furono gravemente danneggiate; crollò anche la chiesa con la canonica e la parrocchia divenne pericolante $(860075)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Bricherasio</desloc>
      <lat_wgs84>44.8252</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3025</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000223.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bricherasio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò il crollo della facciata di palazzo Buggino; numerose case, soprattutto quelle meglio costruite, fra cui la canonica, subirono crolli parziali, divenendo pericolanti e inabitabili: molti muri si inclinarono o si lesionarono, alcune volte si fessurarono e altre si staccarono dai muri, si ruppero diversi pilastri. Le case costruite sulle rocce furono meno danneggiate delle altre; quelle povere costruite in legno subirono i danni minori; danni e crolli vi furono anche nelle case di campagna e nei fienili $(080137,860067,860088)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu più breve e più violenta della prima $(860088)$ e causò ulteriori danni agli edifici $(080137)$.&lt;br&gt;Le case in peggior stato furono puntellate; vi fu 1 ferito grave $(860088)$.&lt;br&gt;In data 11 aprile il 33% circa delle case era crollato e pochi erano gli edifici che non necessitavano di riparazioni urgenti $(050077)$.&lt;br&gt;La scossa del 15 aprile, delle 2 antimeridiane secondo l’uso orario francese (1:00 GMT), causò ulteriori danni $(080137)$.&lt;br&gt;Vassalli-Eandi segnala una forte scossa il 16 aprile alle ore 3 dopo la mezzanotte che causò gravi danni ai fabbricati. Gli abitanti cercarono scampo nelle tende già innalzate $(080137)$. L’orario indicato non trova riscontro in alcuna altra fonte, pertanto gli effetti sono ragionevolmente riconducibili alla scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT), il cui risentimento è segnalato da Mercalli $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Luserna</desloc>
      <lat_wgs84>44.8086</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2448</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001312.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Luserna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò gravissimi danni a tutti gli edifici $(050077)$: la maggior parte delle case divennero pericolanti e inabitabili; le 2 chiese divennero pericolanti e furono chiuse; il ponte crollò parzialmente; vi furono 2 feriti $(080137,860070)$. Secondo il sindaco, le scosse che seguirono fino all’8 aprile causarono ulteriori danni, allargando le lesioni esistenti: crollò la chiesa e si aggravarono le condizioni della casa parrocchiale di San Giacomo, della missione e del municipio $(860079)$; rimasero senza casa 250 famiglie $(860057)$.&lt;br&gt;La scossa del 15 aprile, delle 2 antimeridiane secondo l’uso orario francese (1:00 GMT) causò ulteriori danni $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) fu avvertita e causò panico negli abitanti, che cercarono scampo nelle tende già innalzate $(080137,000014)$.&lt;br&gt;La scossa del 20 aprile causò ulteriori danni $(080137)$.&lt;br&gt;L’ingegnere dipartimentale decretò l’inabitabilità del paese e la necessità della sua ricostruzione $(240109)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Perosa Argentina</desloc>
      <lat_wgs84>44.9583</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1893</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001582.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Perosa Argentina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò il crollo parziale di circa il 33% delle abitazioni e gravissimi danni alle altre $(080137,050077)$. Secondo una perizia ordinata dal sindaco, la chiesa subì il distacco dei muri e divenne pericolante; la canonica fu resa inabitabile con lesioni ai muri e pericolo di crollo delle volte; i 2 palazzi comunali subirono il crollo delle volte e gravi fenditure ai muri, divennero inabitabili; fu danneggiata la caserma dei gendarmi. Per 11 abitazioni private fu segnalato l’ammontare dei danni $(860085)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>San Germano Chisone</desloc>
      <lat_wgs84>44.8993</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2393</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002138.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Germano Chisone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò gravi danni agli edifici: 5 case crollarono e molte divennero inabitabili; la chiesa divenne pericolante e fu chiusa $(080137,230083)$. Vi fu 1 morto $(860101)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile, delle 2.15 antimeridiane secondo l’uso orario francese (1:15 GMT), causò ulteriori danni $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Torre Pellice</desloc>
      <lat_wgs84>44.8215</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2193</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002378.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torre Pellice</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò gravissimi danni a molte case $(080137)$, rendendone il 50% circa inabitabili $(050077)$. Vi furono alcuni feriti leggeri $(860090)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), causò il crollo di alcune abitazioni già gravemente danneggiate; non vi furono vittime tra la popolazione, che si era accampata nella campagna circostante $(860090)$.&lt;br&gt;Secondo un elenco dei danni subiti dai privati, 35 abitazioni subirono crolli parziali e 20 furono lesionate ai muri, alle volte o ai tetti; il municipio e la chiesa subirono il crollo di volte e gravi lesioni, la canonica fu resa inabitabile e il mulino inservibile $(860066)$.&lt;br&gt;Le scosse che seguirono fino all’8 aprile causarono ulteriori danni e l’aggravamento di quelli già prodotti $(860089)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) fu violenta e causò gravi danni agli edifici. Gli abitanti cercarono scampo nelle tende già innalzate $(000014,080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Cavour</desloc>
      <lat_wgs84>44.7863</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3749</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000576.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cavour</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni a numerosi edifici $(080137)$. Secondo una perizia ordinata dal sindaco, su 60 case che costituivano l’abitato, 6 divennero pericolanti e 50 furono gravemente lesionate; subirono lesioni gravi il municipio, soprattutto alle volte, la chiesa parrocchiale, che fu chiusa, e quelle delle confraternite del Gesù e di Santa Croce $(860097)$.&lt;br&gt;La scossa del 15 aprile, delle 2 antimeridiane secondo l’uso orario francese (1:00 GMT), causò ulteriori danni $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) fu fortemente avvertita $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Miradolo</desloc>
      <lat_wgs84>44.8731</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3059</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002227.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Miradolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò gravi lesioni a tutte le vecchie case rendendole inabitabili; fu lesionata e resa inagibile la pieve $(230004,230083)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Osasco</desloc>
      <lat_wgs84>44.8495</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3436</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001530.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Osasco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò gravi lesioni ai muri perimetrali del castello e danni ingenti al suo interno $(080137)$. Secondo il sindaco, furono danneggiati anche il municipio, la chiesa e la canonica; quasi tutte le abitazioni furono rese inabitabili o danneggiate, soprattutto quelle più alte e meglio costruite $(860065)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Pinasca</desloc>
      <lat_wgs84>44.9423</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2275</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001666.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pinasca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lesioni ai muri e al tetto della chiesa; crollarono 1 casa, 1 scuderia con fienile e furono lesionate 3 case ai tetti e ai muri $(860068)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Pinerolo</desloc>
      <lat_wgs84>44.8857</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3268</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001689.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pinerolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò fenditure nelle volte della chiesa di San Maurizio e lesioni ai muri del prevostato di San Donato e della casa della confraternita del Gesù $(230004)$; gravi danni subirono l’arsenale e la caserma della cavalleria. Più di 400 case divennero inabitabili a causa delle lesioni subite $(230076)$&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu avvertita $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 15 aprile, delle 2 antimeridiane secondo l’uso orario francese (1:00 GMT), danneggiò ulteriormente la chiesa di San Maurizio e la caserma militare $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) aggravò i danni causati agli edifici dalle scosse precedenti. Anche le autorità cittadine, precedentemente rifugiatesi in un edificio di solida costruzione, dovettero cercare scampo e riparo nelle tende già innalzate $(240109,000014,230004)$.&lt;br&gt;Causò ulteriori danni la scossa del 20 aprile $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Rorà</desloc>
      <lat_wgs84>44.7925</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1986</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002044.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rorà</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò crolli e gravi danni alle abitazioni $(860076)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>San Giovanni</desloc>
      <lat_wgs84>44.8188</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2578</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001320.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giovanni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò crolli di volte e gravi lesioni agli edifici del paese e della campagna. I danni maggiori furono riscontrati nei pochi edifici in mattoni, più solidamente costruiti, fra i quali la chiesa protestante $(240106)$. La maggior parte delle abitazioni del paese avevano i muri di pietra, e le case rustiche erano costruite senza impiego di malta $(080137,860077)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) causò gravi danni agli edifici $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>San Secondo di Pinerolo</desloc>
      <lat_wgs84>44.8655</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2985</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002235.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Secondo di Pinerolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò gravi danni ai due padiglioni del castello, che divenne inabitabile, e a 2 case; molte altre subirono lesioni $(080137)$. Secondo il sindaco, tutte le case furono danneggiate e numerose furono rese inabitabili $(860069)$. Vi fu 1 ferito grave $(600004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Abbadia Alpina</desloc>
      <lat_wgs84>44.8886</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3068</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>072559.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Abbadia Alpina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni alle abitazioni e alle volte della chiesa $(230083)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Angrogna</desloc>
      <lat_wgs84>44.8433</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2244</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000082.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Angrogna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò gravi danni agli edifici $(080137)$; 1 palazzo divenne pericolante $(860079)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Barge</desloc>
      <lat_wgs84>44.7273</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3236</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>004886.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Barge</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni a numerosi edifici $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu fortemente avvertita $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 15 aprile, delle 2 antimeridiane secondo l’uso orario francese (1:00 GMT), causò ulteriori danni $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.20 della mattina (1:20 GMT) durò 11 secondi e causò danni a numerosi edifici privati e pubblici $(000014,080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Campiglione</desloc>
      <lat_wgs84>44.802</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3249</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000334.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Campiglione</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 2 aprile causarono danni alle abitazioni; secondo il sindaco, si rese necessario un indennizzo per i proprietari $(860072)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Dubbione</desloc>
      <lat_wgs84>44.9436</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2377</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>072608.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Dubbione</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lesioni alle volte e al tetto della chiesa, ai muri interni e al tetto della canonica e della casa del vicario di Pinasca; crollò parte di una scuderia $(860068)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Meano</desloc>
      <lat_wgs84>44.9774</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1698</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>072476.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Meano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), rese inabitabile il municipio con lesioni a volte, muri e porte; lesionò le volte e i muri della chiesa e della sacrestia, che necessitarono di chiavi di ferro, e della canonica $(860086,860087)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Mondovì</desloc>
      <lat_wgs84>44.3915</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.8195</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>006030.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mondovì</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò gravi danni ad alcune case $(600003)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Villafranca</desloc>
      <lat_wgs84>44.7812</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.5044</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002599</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Villafranca Piemonte (Villafranca Sabauda, Villafranca)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Villafranca Piemonte l’11 gennaio 1863, quella di Villafranca Sabauda l’8 febbraio 1934 e nuovamente quella di Villafranca Piemonte il 1º dicembre 1949.</notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò in quasi tutte le case fenditure nei muri e caduta di fumaioli; la chiesa di Santo Stefano subì lesioni e lo spostamento di una colonna, crollò la volta della canonica; la chiesa di Santa Maria Maddalena subì lesioni e l’abbassamento della volta; il municipio fu reso pericolante e dovette essere rinforzato con 3 chiavi di ferro; dovette essere riparata 1 piccola casa e fu abbattuta la pericolante porta di Salluzzo $(860084)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Villar Pellice</desloc>
      <lat_wgs84>44.808</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.155</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002625.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Villar Pellice</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò il crollo di alcuni tetti e di parti di muri; la chiesa fu lesionata e la casa del pastore evangelico divenne pericolante $(860081)$. Secondo una perizia ordinata dal sindaco, il terremoto causò, fino al 3 maggio, il crollo di 2 capanne e gravi danni, soprattutto ai tetti, a 40 case, che furono rese parzialmente pericolanti $(860132)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Villar Perosa</desloc>
      <lat_wgs84>44.9176</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2486</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002645.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Villar Perosa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò lesioni ai muri, al tetto del municipio e alle volte della chiesa; le coperture dei 2 edifici divennero pericolanti $(860094)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Abriès</desloc>
      <lat_wgs84>44.7925</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.9289</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080124.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Abriès</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni ad alcuni edifici $(000014)$ e il crollo di parte del campanile $(050077,080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Airasca</desloc>
      <lat_wgs84>44.9169</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.4858</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000017.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Airasca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Nel suo sopralluogo dei giorni 17-19 aprile, Bossi rilevò numerose gravi lesioni agli edifici. Allo stato attuale della revisione non sono state reperite segnalazioni di danni relativi alle scosse del 2 aprile. La vicinanza dell’abitato a località che subirono danni a causa della forte replica del 16 aprile rende plausibile attribuire i danni a questa scossa $(240109)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Brancato</desloc>
      <lat_wgs84>44.9659</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1887</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>072606.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Brancato</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni a 8 abitazioni private, secondo una perizia ordinata dal sindaco del comune di Perosa Argentina $(860085)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Buriasco</desloc>
      <lat_wgs84>44.8734</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.411</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000283.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Buriasco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Cantalupa</desloc>
      <lat_wgs84>44.9413</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.334</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000354.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cantalupa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Cercenasco</desloc>
      <lat_wgs84>44.8608</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.5026</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000582.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cercenasco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Cumiana</desloc>
      <lat_wgs84>44.9828</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3759</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000878.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cumiana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(000014)$ e causò qualche danno; al paese furono concesse indennità governative $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Famolasco</desloc>
      <lat_wgs84>44.7872</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2871</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000165.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Famolasco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni alle abitazioni $(860071)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Fenile</desloc>
      <lat_wgs84>44.8084</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.302</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000338.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fenile</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni alle abitazioni $(860078)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Frossasco</desloc>
      <lat_wgs84>44.934</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3501</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001055.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Frossasco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Garzigliana</desloc>
      <lat_wgs84>44.8372</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3746</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001058.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Garzigliana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Inverso Porte</desloc>
      <lat_wgs84>44.888</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2541</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>072610.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Inverso Porte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Le Séchier</desloc>
      <lat_wgs84>44.7841</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.0705</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080397.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Le Séchier</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni a numerosi edifici $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Lusernetta</desloc>
      <lat_wgs84>44.8025</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.25</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001324.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lusernetta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Macello</desloc>
      <lat_wgs84>44.8511</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3993</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001328.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Macello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Oliva</desloc>
      <lat_wgs84>45.04</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.244</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000781.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Oliva</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Piscina</desloc>
      <lat_wgs84>44.9201</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.4249</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001736.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piscina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Pomaretto</desloc>
      <lat_wgs84>44.9564</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1807</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001772.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pomaretto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò lievi danni alle case e il crollo di alcuni muri dell’antico Fort Saint-Louis $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Porte</desloc>
      <lat_wgs84>44.8868</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2692</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001809.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Porte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Prarostino</desloc>
      <lat_wgs84>44.8661</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2679</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001865.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Prarostino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Ristolas</desloc>
      <lat_wgs84>44.7627</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.9569</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080195.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ristolas</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò il crollo parziale del campanile e la caduta di numerosi fumaioli $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Roletto</desloc>
      <lat_wgs84>44.9253</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3313</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002013.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roletto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lesioni ai muri e alla volta della chiesa, che divenne pericolante come il campanile; 2 volte del municipio divennero pericolanti; 3 case divennero pericolanti e molte furono danneggiate; crollarono 18 fumaioli $(860074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Saint-Jacques-en-Valgaudémar</desloc>
      <lat_wgs84>44.7764</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.0419</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080398.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Saint-Jacques-en-Valgaudémar</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni a numerosi edifici $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Saluzzo</desloc>
      <lat_wgs84>44.6449</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.4892</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>006760.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Saluzzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni alle abitazioni e fece crollare parte del campanile della chiesa di San Bernardino $(600003)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu avvertita abbastanza fortemente $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Sanfront</desloc>
      <lat_wgs84>44.6464</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3168</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>006842.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sanfront</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò lievi danni agli edifici $(080137)$.&lt;br&gt;Il terremoto causò danni e lesioni a numerosi edifici senza provocare crolli $(000001,230059,000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Scalenghe</desloc>
      <lat_wgs84>44.8882</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.4964</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002271.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scalenghe</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu incluso nella lista dei comuni danneggiati ai quali destinare soccorsi in denaro $(450008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Tagliaretto</desloc>
      <lat_wgs84>44.8265</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2005</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002386.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tagliaretto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lesioni alle volte e ai tetti della canonica $(860068)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Vigone</desloc>
      <lat_wgs84>44.8431</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.4958</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002574.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vigone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni ai fabbricati; crollarono numerosi fumaioli e 1 soffitto. Vi fu 1 morto $(080137,210041,600004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Balsiglia</desloc>
      <lat_wgs84>44.9687</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.027</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>072609.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Balsiglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo della volta della chiesa di San Martino, già indebolita e pericolante $(860082)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Bobbio Pellice</desloc>
      <lat_wgs84>44.8085</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1174</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000168.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bobbio Pellice</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò lievi danni agli edifici $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Briançon</desloc>
      <lat_wgs84>44.9057</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.6312</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080028.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Briançon</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò la caduta di 7-8 fumaioli e di qualche vecchio muro; suonò per 3 volte la campana della parrocchia $(050077,080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Carmagnola</desloc>
      <lat_wgs84>44.8466</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.7202</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000406.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carmagnola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò la caduta di alcuni fumaioli $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Chiabrano</desloc>
      <lat_wgs84>44.9476</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1007</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001611.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chiabrano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo del muro di una stalla $(860082)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Crissolo</desloc>
      <lat_wgs84>44.6994</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1565</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>005459.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Crissolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò leggeri danni agli edifici $(230059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Paesana</desloc>
      <lat_wgs84>44.6842</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.276</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>006377.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Paesana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò lievi danni agli edifici $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 15 aprile, delle 2 antimeridiane secondo l’uso orario francese (1:00 GMT), causò ulteriori danni $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Pramollo</desloc>
      <lat_wgs84>44.9035</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2121</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001848.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pramollo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni leggeri $(230083)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Revello</desloc>
      <lat_wgs84>44.6555</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3891</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>006561.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Revello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò danni leggeri agli edifici $(230059)$.&lt;br&gt;La scossa del 15 aprile, delle 2 antimeridiane secondo l’uso orario francese (1:00 GMT), causò ulteriori danni $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Savigliano</desloc>
      <lat_wgs84>44.6483</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.6547</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>006907.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Savigliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò la caduta di alcuni camini $(600004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Torino</desloc>
      <lat_wgs84>45.0711</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.6737</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002356.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il 2 aprile, alle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), furono avvertite 2 scosse: la seconda, più forte, seguì dopo 2 secondi la prima $(080137)$; caddero alcuni mobili e si creparono porte e travi $(600003)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu avvertita $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) fu abbastanza forte e causò suono generalizzato di campanelli e grande spavento negli abitanti. Non vi furono danni $(080137,470617)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Asti</desloc>
      <lat_wgs84>44.8997</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.2052</lon_wgs84>
      <provlet>AT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>007260.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Asti</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita fortemente: fece suonare i campanelli delle abitazioni $(080137)$ e causò tremolio di mobili $(860039)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu debolmente avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Castel del Bosco</desloc>
      <lat_wgs84>44.9893</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1504</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>072607.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castel del Bosco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Champoléon</desloc>
      <lat_wgs84>44.7168</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.261</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080396.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Champoléon</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Fenestrelle</desloc>
      <lat_wgs84>45.0348</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.0527</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000996.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fenestrelle</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita senza causare danni $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) fu definita molto forte e di lunga durata $(080137)$.&lt;br&gt;Le 3 scosse avvertite all’alba del 18 aprile causarono danni alle porte e alle volte del forte $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Ferrera Cenisio</desloc>
      <lat_wgs84>45.2051</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.983</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001442</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Moncenisio (Ferrera Cenisio)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Ferrera, assunse la denominazione di Ferrera Cenisio il 4 febbraio 1864 e quella di Moncenisio il 9 gennaio 1940.</notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita nel locale ospizio, dove fece spostare i piatti, rovesciare un candeliere e scricchiolare gli impiantiti $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Gap</desloc>
      <lat_wgs84>44.5623</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.0796</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080039.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gap</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fece suonare la grande campana della città; nelle case suonarono i campanelli e caddero alcuni mobili $(050077,080137,600003)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) fu avvertita $(000014,050077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Incisa Belbo</desloc>
      <lat_wgs84>44.8085</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.3722</lon_wgs84>
      <provlet>AT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>007623</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Incisa Scapaccino (Incisa Belbo)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Incisa, assunse la denominazione di Incisa Belbo l’1 febbraio 1863 e quella di Incisa Scapaccino il 18 ottobre 1928.</notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Magliano Alpi</desloc>
      <lat_wgs84>44.458</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.7989</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>005921.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Magliano Alpi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Malvicino</desloc>
      <lat_wgs84>44.5598</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.412</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>008644.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Malvicino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Mentoulles</desloc>
      <lat_wgs84>45.0249</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.0874</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000998.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mentoulles</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Molines-en-Queyras</desloc>
      <lat_wgs84>44.7299</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.8445</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080284.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Molines-en-Queyras</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Monticello d'Alba</desloc>
      <lat_wgs84>44.7186</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.9412</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>006194.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monticello d’Alba</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Orcières</desloc>
      <lat_wgs84>44.6967</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.3358</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080188.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Orcières</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Pocapaglia</desloc>
      <lat_wgs84>44.7187</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.8846</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>006482.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pocapaglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Riva</desloc>
      <lat_wgs84>44.8926</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3858</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001697.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Riva</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse del 2 aprile furono avvertite fortemente senza causare danni agli edifici $(080137)$. Le lesioni negli edifici riscontrate da Bossi nel suo sopralluogo del 17-19 aprile e lo spopolamento dell’abitato, la cui popolazione si accampò nella sua totalità sotto tende, sono quindi da attribuire a scosse successive, presumibilmente alla forte replica del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) $(240109)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Villaretto</desloc>
      <lat_wgs84>45.0169</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1154</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002048.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Villaretto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Acqui Terme</desloc>
      <lat_wgs84>44.6773</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.4648</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>008038.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Acqui Terme</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita $(870310)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu avvertita $(870310)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.18 della mattina (1:18 GMT) fu fortemente avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Antibes</desloc>
      <lat_wgs84>43.5718</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.1168</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080021.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Antibes</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) fu avvertita $(050077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Boves</desloc>
      <lat_wgs84>44.3302</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.5504</lon_wgs84>
      <provlet>CN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>004998.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Boves</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita $(600003)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Chambery</desloc>
      <lat_wgs84>45.5618</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>5.9012</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080033.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chambery</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita senza causare danni $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Corps</desloc>
      <lat_wgs84>44.8254</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>5.9469</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080155.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Corps</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT) fu avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Embrun</desloc>
      <lat_wgs84>44.5643</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.4876</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080162.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Embrun</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Lyon</desloc>
      <lat_wgs84>45.7622</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>4.8343</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080051.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lyon</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Masino</desloc>
      <lat_wgs84>45.3991</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.9606</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>000375</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caravino (Masino)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Caravino l’8 dicembre 1949.</notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Montbrison</desloc>
      <lat_wgs84>45.6183</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>4.0569</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080180.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montbrison</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Nice</desloc>
      <lat_wgs84>43.6916</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.2516</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080055.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nice</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) fu abbastanza forte $(000014,080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Saint-Jean-de-Maurienne</desloc>
      <lat_wgs84>45.2783</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.3344</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080205.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Saint-Jean-de-Maurienne</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Savona</desloc>
      <lat_wgs84>44.3079</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.4799</lon_wgs84>
      <provlet>SV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>032907.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Savona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Toulon</desloc>
      <lat_wgs84>43.1332</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>5.9256</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080220.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Toulon</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Castell'Alfero</desloc>
      <lat_wgs84>44.982</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.2089</lon_wgs84>
      <provlet>AT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>007462.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castell’Alfero</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu fortemente avvertita $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Aix-en-Provence</desloc>
      <lat_wgs84>43.524</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>5.4492</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080126.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Aix-en-Provence</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il 2 aprile, alle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), furono avvertite 2 scosse nello spazio di 5 secondi $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Genève</desloc>
      <lat_wgs84>46.2062</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>6.1516</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>Switzerland</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080009.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Genève</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita soprattutto nei piani alti degli edifici; suonò la campana di una torre (Tour de Cesar) $(080137,600002,870001)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) fu fortemente avvertita $(000014,050077,080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Grenoble</desloc>
      <lat_wgs84>45.1813</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>5.7076</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080042.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Grenoble</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita e causò il suono del campanello della biblioteca $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) fu fortemente avvertita $(000014,050077,080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Marseille</desloc>
      <lat_wgs84>43.2805</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>5.3763</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080052.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marseille</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il 2 aprile, alle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), furono avvertite 3 scosse della durata complessiva di 19 secondi; la più forte fu la seconda $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) fu avvertita $(050077)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Albisola Superiore</desloc>
      <lat_wgs84>44.3345</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.5121</lon_wgs84>
      <provlet>SV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>032446.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Albisola Superiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), causò leggero tremolio di mobili $(870311)$.&lt;br&gt;La scossa del 2 aprile, delle 9.15 pomeridiane secondo l’uso orario francese (20:15 GMT), fu avvertita $(870311)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Aosta</desloc>
      <lat_wgs84>45.7378</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.3126</lon_wgs84>
      <provlet>AO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>009317.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Aosta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita leggermente $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Genova</desloc>
      <lat_wgs84>44.42</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8971</lon_wgs84>
      <provlet>GE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>033336.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Genova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu leggermente avvertita dalla popolazione $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.00 della mattina (1:00 GMT) fu leggermente avvertita $(470617,600005,600017)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Ivrea</desloc>
      <lat_wgs84>45.4631</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>7.8742</lon_wgs84>
      <provlet>TO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>001180.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ivrea</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu leggermente avvertita $(080137)$.&lt;br&gt;La scossa del 16 aprile delle 2.15 della mattina (1:15 GMT) fu sensibilmente avvertita e durò 20 secondi. Non vi furono danni $(000014,080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Biella</desloc>
      <lat_wgs84>45.5665</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.053</lon_wgs84>
      <provlet>BI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>002765.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Biella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita molto leggermente nei piani più alti degli edifici $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Casale Monferrato</desloc>
      <lat_wgs84>45.133</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.4497</lon_wgs84>
      <provlet>AL</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>008343.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casale Monferrato</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), non fu avvertita $(080137)$; per altre fonti fu avvertita molto debolmente $(050077,450088)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Mâcon</desloc>
      <lat_wgs84>46.3096</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>4.8351</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>France</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>080178.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mâcon</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita molto leggermente $(000014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Milano</desloc>
      <lat_wgs84>45.4652</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1892</lon_wgs84>
      <provlet>MI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>04943</nterr>
      <nloc_cfti>013462.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Milano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 2 aprile, delle 5.43 pomeridiane secondo l’uso orario francese (16:43 GMT), fu avvertita molto leggermente $(080137)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
