<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06149</nterr>
      <nperiod>003023</nperiod>
      <datanum>18361120</datanum>
      <data_label>1836 11 20</data_label>
      <anno>1836</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>20</giorno>
      <time_label>07:30</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.1427</lat>
      <lon>15.7757</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>17</npun>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Basilicata meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata una ricerca bibliografica e archivistica. Lo stato delle conoscenze ha avuto un consistente apporto informativo grazie ai documenti reperiti presso l’Archivio di Stato di Napoli, fondo Ministero dell’Interno, che hanno consentito di dettagliare il quadro complessivo dei danni nelle diverse località colpite. Si tratta del carteggio intercorso fra le autorità centrali e le Intendenze di Basilicata e di Principato Citeriore (l’attuale provincia di Salerno); di rilevante interesse sono, in particolare, i "Quadri generali" dei danni causati a Lagonegro e negli altri comuni del distretto colpiti dal terremoto (Rivello, Nemoli, Trecchina, Lauria, Carbone, Castelsaraceno). È stata anche analizzata la memorialistica coeva (Rossi 1836 $(450262)$, 1837 $(110056)$) e la letteratura scientifica successiva. L’integrazione di queste fonti ha permesso di definire il quadro degli effetti.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>I morti furono 12 e 50 i feriti. Precarietà economica, vulnerabilità dell’edilizia esistente, mancanza quasi totale di vie di comunicazione erano i principali elementi del contesto socio-economico. Le attività produttive di questa area erano l’agricoltura, praticata con sistemi arretrati, e quindi di bassissima resa, e la pastorizia. La viabilità era quasi inesistente: i paesi dell’interno erano raggiungibili solo a dorso di animali. Gli interventi del governo borbonico non superarono le tradizionali misure, limitate alle sole esenzioni fiscali per qualche anno e a sovvenzioni per i danneggiati più poveri. Si dispose la sospensione dell’esazione della tassa fondiaria e furono istituite commissioni comunali per redigere un preciso rapporto sui danni subiti, sui lavori necessari per le riparazioni e sulle condizioni economiche di ogni singola famiglia danneggiata. Ancora un anno dopo, diversi comuni chiedevano assistenza e aiuti ed è attestato che a Lagonegro, a circa tre anni dal terremoto, vi erano ancora molti edifici non riparati.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C1</codtab>
      <testocomm>Il paese di Lagonegro aveva quasi 5.000 abitanti $(450262)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Il Sottintendente di Lagonegro, coadiuvato dall’Intendente di Potenza recatosi sul posto, dispose la costruzione di baracche e la distribuzione di elemosine.&lt;br&gt;Gli amministratori comunali e la Guardia Regia di Montesano e di Casalbuono avevano già autonomamente provveduto a fornire assistenza ai poveri opitando i senza tetto nelle case non danneggiate. L’Intendente di Potenza diede disposizione di costituire una commissione a Montesano composta dal giudice regio, dal sindaco, dal parroco, dal capo urbano e dall’ingegnere chiamato da Padula per redigere un preciso rapporto sui danni subiti, sui lavori necessari per le riparazioni e sulle condizioni economiche di ogni singola famiglia danneggiata. Si dispose inoltre la sospensione dell’esazione della tassa fondiaria; si lamentò, infine, il ritardo con cui il Sottintendente di Sala informò sui danni subiti dai paesi di Montesano e Casalbuono e l’esagerazione dei danni fatta dagli amministratori comunali $(575604,575635)$.&lt;br&gt;La commissione di Lagonegro ebbe a disposizione una somma di 1000 ducati da elargire ai danneggiati dal terremoto in ragione di 50 ducati a testa privilegiando i più poveri e coloro che ebbero vittime $(575647)$.&lt;br&gt;Ferdinando II confermò la sospensione della tassa fondiaria e di ogni dazio comunale nei paesi colpiti dal terremoto $(575606)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>CA</codtab>
      <testocomm>Prima e dopo il terremoto si verificarono copiose e violente precipitazioni che contribuirono a rendere il terreno più soggetto a frane, scivolamenti e spaccature. A Napoli, dove la scossa fu avvertita violentemente, furono sentiti la notte seguente "grandi rumori" dentro il Vesuvio.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto colpì una quindicina di località situate al confine tra la Campania e la Basilicata, nella zona del massiccio del monte Sirino. Il paese più danneggiato fu Lagonegro, dove 804 abitazioni furono distrutte o danneggiate, su un patrimonio edilizio probabilmente di poco superiore a un migliaio di case. La perizia fu effettuata per "stanze", per cui non è possibile desumerne il numero preciso dei crolli totali; complessivamente furono rilevati 311 vani crollati, 589 gravemente danneggiati e da demolire e 1485 lesionati. Crolli di abitazioni si verificarono anche a Casalbuono, Castelsaraceno, Lauria, Montesano sulla Marcellana e Nemoli. La scossa fu avvertita a Napoli e a Potenza.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Nell’area dei maggiori danni vi furono numerose frane, scivolamenti e spaccature del terreno, causati anche dalle violente precipitazioni di pioggia precedenti e seguenti il terremoto.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>La scossa principale delle ore 7:30 GMT del 20 novembre 1836 fu seguita da nuove scosse fino alla fine dell’anno. Le repliche più intense si verificarono il 26 novembre e il 2 dicembre.&lt;br&gt;A Lagonegro vennero avvertite circa 50 scosse tra il 20 e il 29 novembre delle quali particolarmente forte quella del 29 novembre.&lt;br&gt;Altre scosse, più lievi, si avvertirono il 13 febbraio 1837.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030574</codbib>
      <autore1>Tanzini P.</autore1>
      <titolo1>Alcune notizie sui terremoti compilate da P.T.S.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050844</codbib>
      <autore1>Spadea M.C., Vecchi M., Gardellini P. e Del Mese S.</autore1>
      <titolo1>The Lagonegro earthquake of November 20, 1836, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, p.164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050845</codbib>
      <autore1>Greco L.M.</autore1>
      <titolo1>Degli scrittori che han trattato dei tremuoti di Basilicata nel decimonono secolo, in "Atti della Reale Accademia Cosentina", vol.7 (1858).</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060028</codbib>
      <autore1>Mallet R.</autore1>
      <titolo1>Third Report on the Facts of Earthquake Phaenomena (Catalogue of recorded Earthquakes from 1606 B.C. to A.D. 1850), in "Report of the British Association for the Advancement of Science", a.1852, pp.1-176; a.1853, pp.117-212; a.1854, pp.1-326.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1853 - 1855</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071793</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Bologna, 1836.12.07, n.147.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>081939</codbib>
      <autore1>Kárník V.</autore1>
      <titolo1>Seismicity of the European Area, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Dordrecht</luogoed>
      <datacompl>1968 - 1971</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091026</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Italia, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.6.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1936</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091438</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Ferrari G.</autore1>
      <titolo1>Il grande terremoto del 16 dicembre 1857 e gli effetti di altri eventi sismici nel Vallo di Diano e nella Val d’Agri, in "Viaggio nelle aree del terremoto del 16 dicembre 1857. L’opera di Robert Mallet nel contesto scientifico e ambientale attuale del Vallo di Diano e della Val d’Agri", a cura di G.Ferrari, vol.1, pp.111-186.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>2004</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110056</codbib>
      <autore1>Rossi A.A.</autore1>
      <titolo1>Storia dei tremuoti di Calabria negli anni 1835 e 1836.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145181</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I danni prodotti dai terremoti nella Basilicata e nelle Calabrie, in "Relazione della Sotto Giunta Parlamentare d’Inchiesta sulle condizioni dei contadini nelle provincie meridionali e nella Sicilia", vol.5, tomo 3 (Basilicata e Calabria).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145233</codbib>
      <autore1>Almagià R.</autore1>
      <titolo1>Studi geografici sulle frane in Italia, vol.2 (L’Appennino centrale e meridionale. Conclusioni generali), in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.14.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145279</codbib>
      <autore1>De Panfilis M.</autore1>
      <titolo1>Sulla sismicità della zona di Scalea (Cosenza), in "Annali di Geofisica", vol.21 (1968), pp.91-121.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146497</codbib>
      <autore1>Caterini G.</autore1>
      <titolo1>Laino: antichissima comunità calabrese.</titolo1>
      <luogoed>Laino Borgo (CS)</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Correggio, Archivio di memorie patrie, b.154, fasc.1, Diario di notizie patrie ed estere (1806-1839), sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1806 - 1839</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450262</codbib>
      <autore1>Rossi A.A.</autore1>
      <titolo1>De’ tremuoti nella Calabria Citeriore l’anno 1836, in "Annali Civili del Regno delle Due Sicilie", vol.12, fasc.23, pp.12-34.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490328</codbib>
      <autore1>Colla A.</autore1>
      <titolo1>Terremoti sentiti in diversi punti del Globo nell’anno 1836, in "Biblioteca Italiana", a.22, tomo 86 (aprile-giugno 1837), pp.425-429.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>540030</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei terremoti disastrosi avvertiti nel bacino del Mediterraneo dal 1501 al 1929, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.2, pp.25-60.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575600</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.2 (1837), Lettera del Segretario Generale dell’Intendenza di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa alla richiesta di soccorso degli abitanti del Comune di Nemoli danneggiati dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 4 marzo 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575601</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.5 (1836), Lettera del Segretario Generale dell’Intendenza di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa ai danni causati nel Comune di Tramutola dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 6 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575602</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.5 (1836), Lettera del Ministro dell’Interno all’Intendente di Basilicata relativa ai danni causati ai Comuni di Corleto Perticara e Tramutola dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 17 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575603</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 819, fasc.1 (1836), Lettera dell’Intendente di Principato Citeriore al Ministro dell’Interno relativa ai danni causati al Comune di Montesano sulla Marcellana dal terremoto del 20 novembre 1836, Salerno 3 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575604</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 819, fasc.1 (1836), Lettera dell’Intendente di Principato Citeriore al Ministro dell’Interno relativa ai danni causati ai Comuni di Montesano sulla Marcellana e Casalbuono dal terremoto del 20 novembre 1836, Salerno 8 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575605</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 819, fasc.1 (1836), Rapporto del Ministro dell’Interno al re relativo ai danni causati ai Comuni di Montesano sulla Marcellana e Casalbuono dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 26 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575606</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 819, fasc.1 (1836), Lettera del Ministro dell’Interno all’Intendente di Principato Citeriore relativa all’approvazione del re delle disposizioni prese in seguito ai danni causati a Montesano sulla Marcellana e Casalbuono dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 31 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575609</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa a una elargizione del Vescovo di Policastro in favore degli abitanti di Lagonegro danneggiati dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 10 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575611</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa alla scossa di terremoto avvertita a Lagonegro il 28 agosto 1839, Potenza 3 settembre 1839.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1839</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575613</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa alle scosse di terremoto avvertite a Potenza il 20 novembre 1836, Potenza 22 novembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575614</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa ai danni causati a Lagonegro dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 23 novembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575615</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Sottintendente di Lagonegro all’Intendente di Basilicata relativa ai danni causati dal terremoto del 20 novembre 1836, Lagonegro 21 novembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575616</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Ministro dell’Interno all’Intendente di Basilicata relativa ai primi provvedimenti da prendere in seguito ai danni causati a Lagonegro dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 26 novembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575617</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Rapporto del Ministro dell’Interno al re relativo ai danni causati a Lagonegro dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 27 novembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575618</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 819, fasc.1 (1836), Lettera del Ministro dell’Interno all’Intendente di Basilicata relativa all’approvazione del re delle disposizioni prese in seguito ai danni causati a Lagonegro dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 30 novembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575619</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa ai danni causati nei Comuni della Provincia dal terremoto del 20 novembre 1836, Lagonegro 26 novembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575620</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Ministro dell’Interno all’Intendente di Basilicata relativa ai provvedimenti da adottare in seguito ai danni causati nei Comuni della Provincia dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 3 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575621</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Segretario Generale dell’Intendenza di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa all’invio del rapporto del Sottintendente di Lagonegro sui danni causati dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 26 novembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575622</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Sottintendente di Lagonegro all’Intendente di Basilicata relativa alla continuazione delle scosse e alla necessità di costruire baracche per i danneggiati dal terremoto del 20 novembre 1836, Lagonegro 23 novembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575623</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Ministro dell’Interno all’Intendente di Basilicata relativa alla richiesta di costruzione di baracche a Lagonegro per i danneggiati dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 3 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575624</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Segretario Generale dell’Intendeza di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa allo stanziamento di fondi per i danneggiati dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 29 novembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575625</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Segretario Generale dell’Intendeza di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa ai danni prodotti al Comune di Montemurro dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 29 novembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575626</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Ministro per gli Affari Interni all’Intendente di Basilicata relativa alle riparazioni da attuarsi negli edifici comunali di Montemurro danneggiati dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 7 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575627</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa alla continuazione delle scosse e alla distribuzione dei primi soccorsi ai danneggiati dal terremoto del 20 novembre 1836, Lagonegro 29 novembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575628</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Ministro per gli Affari Interni all’Intendente di Basilicata relativa alle richiesta di uno stato dei danni causati nella Provincia dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 7 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575629</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro per gli Affari Interni relativa all’invio dello stato generale dei danni prodotti a Lagonegro dal terremoto del 20 novembre 1836, Lagonegro 4 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575630</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa alla continuazione delle scosse a Lagonegro danneggiato dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 17 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575632</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Rapporto del Ministro per gli Affari Interni al re relativo ai danni prodotti a Lagonegro e in altri paesi della Provincia di Basilicata dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 26 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575633</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Ministro dell’Interno all’Intendente di Basilicata relativa alla richiesta al re di sovvenzioni per i danneggiati dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 4 gennaio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575634</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Ministro dell’Interno al Ministro delle Finanze relativa alla richiesta di sovvenzioni per i Comuni della Provincia di Basilicata danneggiati dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 18 gennaio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575635</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro per gli Affari Interni relativa all’invio dello stato dei danni causati nei Comuni di Rivello, Nemoli, Trecchina, Lauria, Carbone e Castelsaraceno dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 27 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575636</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera del Ministro dell’Interno all’Intendente di Basilicata relativa ai danni causati nei Comuni della Provincia dal terremoto del 20 novembre 1836, Napoli 18 gennaio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575637</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa alla continuazione delle scosse a Lagonegro danneggiato dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 3 gennaio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575639</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa al Reale rescritto contenente le disposizioni adottate in seguito ai danni causati a Lagonegro dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 7 gennaio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575640</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa alla continuazione delle scosse a Lagonegro danneggiato dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 7 gennaio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575642</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa alla continuazione delle scosse a Lagonegro danneggiato dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 24 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575644</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Lettera dell’Intendente di Basilicata al Ministro dell’Interno relativa alla continuazione delle scosse a Lagonegro e nei Comuni vicini danneggiati dal terremoto del 20 novembre 1836, Potenza 18 febbraio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575646</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Quadro generale de’ danni cagionati in alcuni Comuni del Distretto di Lagonegro dal Tremuoto del dì 20 Novembre 1836, Lagonegro 19 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>575647</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, II inventario, fascio 823, fasc.1 (1836-39), Quadro generale de’ danni cagionati nel fabbricato di Lagonegro dal tremuoto del dì 20 novembre 1836, Lagonegro 4 dicembre 1836.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Lagonegro</desloc>
      <lat_wgs84>40.1246</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7637</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>063034.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lagonegro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo di numerose case e gravi danni a quasi tutte le altre che si resero inabitabili o dovettero essere abbattute. In totale furono danneggiate 804 abitazioni per complessive 2385 stanze, delle quali 311 (13%) crollarono, 589 (24,7%) dovettero essere abbattute e 1485 (62,3%) furono lesionate. Fu danneggiato anche il palazzo della Sottintendenza. I morti furono 10 e i feriti 50 su un totale di quasi 5.000 abitanti $(450262,575602,575619,575622,575647)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Casalnuovo</desloc>
      <lat_wgs84>40.2154</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6807</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>061333</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casalbuono (Casalnuovo)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Casalbuono il 14 dicembre 1862.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni in diversi edifici ed il crollo di alcune case. I danni furono però inferiori di quelli di Montesano $(575604)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Castelsaraceno</desloc>
      <lat_wgs84>40.1633</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.9919</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>062953.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelsaraceno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni a 13 abitazioni per complessive 19 stanze delle quali ne crollarono 8 (42,1%), ne furono abbattute 10 (52,6%) e se ne lesionò 1 (5,2%). Lesionata anche la chiesa matrice $(575619,575646)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Lauria</desloc>
      <lat_wgs84>40.0467</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8365</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>063060.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lauria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni a 163 edifici per complessive 1219 stanze delle quali ne crollarono 75 (6,1%), ne furono abbattute 535 (43,8%) e se ne lesionarono 88 (7,2%) $(575646)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Montesano sulla Marcellana</desloc>
      <lat_wgs84>40.2759</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7021</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>061625.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montesano sulla Marcellana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni a diversi edifici: una parte della chiesa e 25 abitazioni crollarono, altri 100 edifici si resero pericolanti e alcuni non fu possibile restaurarli; i morti furono 2 e 10 i feriti $(575603,575604)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Nemoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.0674</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8003</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>063172.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nemoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni a 120 edifici per complessive 247 stanze delle quali ne crollarono 74 (29,9%), ne furono abbattute 85 (34,4%) e se ne lesionarono 88 (35,6%) $(575646)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Carbone</desloc>
      <lat_wgs84>40.141</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.088</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>062945.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carbone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni a 56 edifici per complessive 131 stanze delle quali ne crollarono 4 (3%), ne furono abbattute 49 (37,4%) e se ne lesionarono 78 (59,5%) $(575646)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Chiaromonte</desloc>
      <lat_wgs84>40.1243</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2126</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>062976.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chiaromonte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni in diversi edifici e il crollo di quelli vecchi e mal costruiti.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Corleto Perticara</desloc>
      <lat_wgs84>40.3833</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0414</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>062980.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Corleto Perticara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni in diversi edifici, una parte dei quali, insieme alla chiesa Madre, risultò pericolante $(575602)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Latronico</desloc>
      <lat_wgs84>40.0875</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0114</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>063056.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Latronico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni in diversi edifici e il crollo di quelli vecchi e mal costruiti.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Montemurro</desloc>
      <lat_wgs84>40.2976</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.9909</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>063166.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montemurro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni in diversi edifici e il crollo di quelli vecchi e mal costruiti. Crollò la parte superiore del campanile della chiesa Madre e la cupola della chiesa dell’ex convento dei Domenicani, il quale fu lesionato $(575625)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Rivello</desloc>
      <lat_wgs84>40.078</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7566</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>063273.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rivello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni a 345 edifici per complessive 1190 stanze delle quali ne crollarono 34 (2,8%), ne furono abbattute 129 (10,8%) e se ne lesionarono 1027 (86,3%) $(575646)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Tramutola</desloc>
      <lat_wgs84>40.3154</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7898</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>063346.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tramutola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lesioni in quasi tutti gli edifici, alcuni dei quali dovettero essere puntellati, e il crollo parziale di due case $(575601)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Trecchina</desloc>
      <lat_wgs84>40.0267</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7774</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>063351.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Trecchina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lesioni alla chiesa Madre $(575646)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Napoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.856</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2603</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>060182.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Napoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente $(021126)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Potenza</desloc>
      <lat_wgs84>40.6386</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8053</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>063228.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Potenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito in modo sensibile $(575613)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NC</intpq>
      <desloc>Scalea</desloc>
      <lat_wgs84>39.8145</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7919</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>-1</intpqnum>
      <nterr>06149</nterr>
      <nloc_cfti>064431.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scalea</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>De Panfilis $(145279)$ ipotizza il risentimento della scossa, ma le fonti coeve non ricordano la località tra quelle interessate dal terremoto.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
