<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>06155</nterr>
      <nperiod>003109</nperiod>
      <datanum>18370411</datanum>
      <data_label>1837 04 11</data_label>
      <anno>1837</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>11</giorno>
      <time_label>17:00</time_label>
      <ora>17</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.1754</lat>
      <lon>10.1813</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>10</imax>
      <npun>60</npun>
      <ee_nt>4</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.8</mm>
      <earthquakelocation>Alpi Apuane</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata svolta una ricerca bibliografica e archivistica che ha consentito di migliorare notevolmente le informazioni precedenti basate sui cataloghi di Mercalli (1897) $(000014)$ e Baratta (1901) $(000001)$.&lt;br&gt;La ricerca archivistica è stata condotta nell’Archivio di Stato di Massa dove è stato vagliato il fondo dell’archivio storico del comune di Fivizzano, in cui è confluita la documentazione relativa all’amministrazione dei vicari regi del circondario di Fivizzano. Sono stati reperiti numerosi documenti prodotti dall’attività della commissione di soccorso ai danneggiati istituita dal granduca di Toscana Leopoldo II. Si tratta della corrispondenza del commissario regio Giuseppe Zanetti, da un lato con i rappresentanti delle comunità locali, e dall’altro con le autorità del governo centrale: sono conservati dispacci ufficiali, perizie, istanze di comunità o di singoli danneggiati. Di particolare valore informativo sono risultate due dettagliate relazioni tecniche sui danni causati dal terremoto nei vari paesi della Lunigiana toscana. La prima, datata 14 aprile 1837, fu redatta dall’aiuto ingegnere del circondario di Fivizzano Antonio Giuliani $(890099)$; la seconda, datata 6 maggio 1837, fu redatta dall’ingegnere Francesco Guasti, inviato sui luoghi danneggiati dal granduca per il rilievo ufficiale dei danni $(890059)$.&lt;br&gt;Hanno fornito notizie utili alla definizione dell’area di risentimento cronache, lettere e registri di osservazioni reperiti nell’Archivio Comunale di Carpi $(440048)$, nell’Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma $(420022,420028,490188)$, nella Bibblioteca Comunale di Correggio $(440062)$, nella Biblioteca Comunale "Maldotti" di Guastalla $(320141)$, nella Biblioteca Municipale "Panizzi" di Reggio Emilia $(320098)$ e nella Biblioteca dell’Osservatorio Geofisico dell’Università di Modena $(930052)$.&lt;br&gt;Tra le fonti edite va segnalata la relazione di Girolamo Gargiolli (1837) $(745547)$, testimone dell’evento, che rappresenta il principale riferimento per la maggior parte degli studi successivi. Sono state anche utilizzate 21 corrispondenze giornalistiche pubblicate da 10 diverse gazzette.&lt;br&gt;Il terremoto è ricordato in numerosi cataloghi, fra cui: Reginus (1880) $(320050)$, Piovene (1888) $(050398)$, Ragona (1888) $(094020)$, Giovannozzi (1895) $(745115)$, Chistoni (1896) $(440064)$, Benassi (1899) $(700038)$, Rezzadore (1914) $(350218)$, Guidi (1915) $(350089)$.&lt;br&gt;Contributi scientifici su questo evento sono stati elaborati da: Moroni e Grillo (1991) $(092151)$, Pierulivo (1991) $(092201)$, Romby et al. (1997) $(095427)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto colpì paesi di alta collina, posti a varie quote fra 300 e 700 m di altitudine, in un’area ristretta e impervia della dorsale appenninica. La regione colpita era divisa tra il granducato di Toscana, governato da Leopoldo II di Lorena (1824-1859), il ducato di Lucca, governato da Carlo Lodovico di Borbone (1834-1847) e il ducato di Modena, governato da Francesco IV d’Austria-Este (1814-1846).&lt;br&gt;Complessivamente le vittime furono una decina: a Ugliancaldo ci furono 5 morti e 18 feriti; a Minucciano morirono sotto le macerie 3 persone e varie altre furono ferite; ad Argigliano ci furono un morto e 5 feriti.&lt;br&gt;L’intervento del governo del granducato di Toscana fu analogo a quello già messo in atto in occasione del terremoto del 14 febbraio 1834, che aveva colpito la parte più settentrionale della Lunigiana toscana. Dopo una prima ricognizione dei danni, affidata a un ingegnere inviato da Firenze, fu decretata l’esenzione per tre anni delle comunità colpite dal pagamento della tassa prediale. Fu inoltre stanziata la somma di 30.000 lire per i lavori di ricostruzione e ripristino degli edifici danneggiati di proprietari non abbienti, la cui distribuzione fu demandata a una commissione di autorità locali presieduta dal commissario regio di Pontremoli e coordinata dal vicario regio di Fivizzano.&lt;br&gt;Il governo del ducato di Lucca inviò sul posto, nei giorni seguenti, un architetto con l’incarico di rilevare i danni; in seguito furono stanziati soccorsi finanziari a favore della comunità di Minucciano.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>L’area colpita era divisa tra il granducato di Toscana, governato da Leopoldo II di Lorena (1824-1859), il ducato di Lucca, governato da Carlo Lodovico di Borbone (1834-1847) e il ducato di Modena, governato da Francesco IV d’Austria-Este (1814-1846).&lt;br&gt;I domini toscani in Lunigiana dipendevano dal commissario regio di Pontremoli che agiva coaduviato dal vicario regio di Fivizzano. I territori del ducato di Lucca dipendevano direttamente dall’autorità centrale. Il dominio più frammentato era quello del ducato di Modena, diviso in tre governatorati con sedi a Massa, Fosdinovo e Castelnuovo di Garfagnana.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Complessivamente le vittime furono una decina: a Ugliancaldo ci furono 5 morti e 18 feriti; a Minucciano morirono sotto le macerie 3 persone e varie altre furono ferite; ad Argigliano ci furono un morto e 5 feriti.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Il granduca di Toscana Leopoldo II inviò l’ingegnere Francesco Guasti sui luoghi danneggiati per il rilievo ufficiale dei danni $(890053)$. Sulla base delle sue relazioni, il 9 giugno 1837, il granduca decretò l’esenzione per tre anni delle comunità colpite dal pagamento della tassa prediale. Fu inoltre stanziata la somma di 30.000 lire per i lavori di ricostruzione e ripristino degli edifici danneggiati di proprietari non abbienti. La somma fu così ripartita: 19.500 lire a Ugliancaldo e territorio; 7500 lire ad Argigliano; 2000 lire a Regnano, 1000 lire complessive a Casola, Vigneta, Montefiore. Il riparto individuale delle somme fu demandato a una commissione di autorità locali, presieduta dal commissario regio di Pontremoli e coordinata dal vicario regio di Fivizzano $(890056)$.&lt;br&gt;Il ministro dell’Interno del ducato di Lucca nei giorni seguenti il terremoto mandò a Minucciano un architetto per verificare i danni $(052381,071785,470738,480207)$; in seguito furono stanziati soccorsi finanziari a favore della comunità $(090441)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa distruttiva avvenne l’11 aprile 1837 alle ore 17:00 GMT circa e colpì il versante nordorientale delle Alpi Apuane al confine tra la Lunigiana e la Garfagnana. Il paese più colpito fu Ugliancaldo, dove quasi tutti gli edifici crollarono: su un totale di 100 edifici, comprese capanne, "metati" (seccatoi per le castagne), e altre costruzioni accessorie delle abitazioni, 94 crollarono totalmente o furono dichiarati del tutto inabitabili e 2 parzialmente inabitabili. I danni più gravi riguardarono la parte alta del paese, il "castello", dove tutti gli edifici furono rasi al suolo; anche nella parte bassa, detta il "borgo", le distruzioni furono comunque molto estese. Ad Argigliano e Montefiore i danni furono inferiori, ma ugualmente gravissimi: ad Argigliano su un totale di 85 edifici, 24 (28%) subirono gravi danni; di questi 18 (21%) crollarono o divennero del tutto inabitabili e 6 (7%) parzialmente inabitabili. Anche qui, come ad Ugliancaldo, i danni più gravi riguardarono la parte alta del paese, il "castello", dove nessuna casa risultò abitabile; nella parte bassa, la "villa", le case dovettero essere puntellate, ma furono ritenute abitabili. Furono inoltre gravemente danneggiate la chiesa parrocchiale e la canonica. A Montefiore, su un totale di 41 edifici, 14 (34%) furono gravemente danneggiati; di questi, 7 (17%) crollarono o divennero del tutto inabitabili e altrettanti divennero parzialmente inabitabili.&lt;br&gt;In altri 16 paesi ci furono danni gravi. In particolare, a Minucciano 43 edifici crollarono o subirono danni molto gravi; crollò quasi completamente la torre della rocca, le cui macerie travolsero alcune case sottostanti; subirono gravi danni anche la residenza commissariale e la caserma dei carabinieri. A Casola in Lunigiana su un totale di 118 edifici, 15 (13%) subirono gravi danni; di questi 11 (9,5%) crollarono o divennero del tutto inabitabili e 4 (3,5%) parzialmente inabitabili; inoltre crollò parzialmente il campanile della chiesa parrocchiale. In altre 26 località, fra cui Fivizzano, ci furono danni di media entità. La scossa fu sentita fortemente a Lucca e Modena e più leggermente a Genova e in molti centri della pianura Padana.&lt;br&gt;Nella settimana successiva a Fivizzano furono contate 32 repliche; a Minucciano ne furono avvertite 40.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Dai versanti del monte Pizzo d’Uccello si staccarono frane e valanghe di neve; in più luoghi nei dintorni di Ugliancaldo si aprirono spaccature nel terreno. Ad Equi Terme si intorbidarono le sorgenti di acque termali.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>La scossa distruttiva dell’11 aprile 1837, avvenuta alle ore alle ore 17:00 GMT circa, fu seguita da numerose repliche nei giorni seguenti. Nella settimana successiva a Fivizzano furono contate 32 repliche; a Minucciano ne furono avvertite 40 $(071265)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000014</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Liguria e del Piemonte.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050398</codbib>
      <autore1>Piovene G.</autore1>
      <titolo1>Cronaca dei terremoti a Vicenza, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.45-57.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052122</codbib>
      <autore1>Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>Attività sismica dal 1500 al 1965 in Garfagnana, Mugello e Forlivese, CNEN, RT/GEO (68) 19.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052381</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Firenze, 1837.04.15, n.45.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052382</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Firenze, 1837.04.22, n.48.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060008</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Saggio dei materiali per una storia dei fenomeni sismici avvenuti in Italia, raccolti dal prof. Michele Stefano de Rossi, in "Bollettino della Società Geologica Italiana", vol.18, pp.432-460.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060022</codbib>
      <autore1>Giovannozzi G.</autore1>
      <titolo1>Per una storia dei Terremoti toscani, in "La Rassegna Nazionale", a.17, vol.83, fasc.2,  pp.222-239.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071785</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Bologna, 1837.04.15, n.45.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071786</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Bologna, 1837.04.20, n.47.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071787</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Bologna, 1837.04.25, n.49.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090441</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe posta nel santuario della Madonna del Soccorso di Minucciano in memoria del terremoto dell’11 aprile 1837, 11 aprile 1965.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1965</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090491</codbib>
      <autore1>Leopoldo II di Lorena</autore1>
      <titolo1>Il governo di famiglia in Toscana. Le memorie del granduca Leopoldo II di Lorena (1824-1859), a cura di F.Pesendorfer.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092151</codbib>
      <autore1>Moroni A. e Grillo P.</autore1>
      <titolo1>Terremoti e intervento statale in Toscana nel XIX secolo, in "Atti del Convegno, Pisa 25-27 giugno 1990", CNR-GNDT, vol.2 (Macrosismica), a cura di P.Albini e M.S.Barbano, pp.135-153.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092201</codbib>
      <autore1>Pierulivo M.</autore1>
      <titolo1>I periodici toscani del secolo XIX e lo studio dei terremoti, in "Atti del Convegno, Pisa 25-27 giugno 1990", CNR-GNDT, vol.2 (Macrosismica), a cura di P.Albini e M.S.Barbano, pp.187-205.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>094020</codbib>
      <autore1>Ragona D.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei terremoti, avvenuti in Modena e adiacenze, di cui si conserva memoria, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, parte 4 (1886), pp.175-176.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095301</codbib>
      <autore1>Moroni A., Chignola E., Pierulivo M. e Stucchi M.</autore1>
      <titolo1>Earthquakes and frontiers of XIX century in the Northern Apennines, in "Proceedings and Activity Report 1988-1990. XXII General Assembly, European Seismological Commission, Barcelona, 17-22 September 1990", vol.1, pp.345-351.</titolo1>
      <luogoed>Barcelona</luogoed>
      <datacompl>1992</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095427</codbib>
      <autore1>Romby G.C., Orefice G. e Bini M.</autore1>
      <titolo1>Caratteri, insediamenti e storia sismica: il caso di Minucciano in Garfagnana, in "La protezione del patrimonio culturale, la questione sismica", II seminario nazionale di studio, Roma S.Michele ­ Sala dello Stenditoio, 9-10 aprile 1997, coordinato da R.Ballardini, contributi preliminari, a cura di P.R.David e M.Guccione, Ministero per i Beni Culturali e Ambientali, Dipartimento per la Protezione Civile, Comitato Nazionale per la prevenzione del patrimonio culturale dal rischio sismico, pp.27-30.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150011</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta della Provincia di Pavia, a.1, n.17, 1837.04.29.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta della Provincia di Pavia, a.1, n.18, 1837.05.06.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>260025</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Descrizione di Genova e del Genovesato.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320050</codbib>
      <autore1>Reginus</autore1>
      <titolo1>Notizie di terremoti sentiti in Reggio dall’anno 1223 in avanti, in "Il Crostolo. Almanacco istoriografico reggiano per l’anno 1880", pp.84-91.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Emilia</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320098</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Municipale "A.Panizzi" di Reggio Emilia, Manoscritti Reggiani, F.161, Frammenti di cronaca reggiana dal 1830 al 1840, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320141</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "M.A.Maldotti" di Guastalla, Manoscritti Galvani, 88, Filippo Malcisi, Annali di Brescello dalle origini al 1840, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350011</codbib>
      <autore1>Lera G.</autore1>
      <titolo1>Garfagnana.</titolo1>
      <luogoed>Lucca</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350089</codbib>
      <autore1>Guidi P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti lucchesi (anni 1112-1915), Pubblicazioni dell’Osservatorio Ximeniano dei PP. Scolopi, n.120.</titolo1>
      <luogoed>Lucca</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420022</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, 670/1, Lettera di Domenico Ferri ad Antonio Colla, Fidenza 16 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420028</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, 670/1, Lettera di Domenico Ferri ad Antonio Colla, Fidenza 11 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Carpi, Archivio nuovo, filza C/2, Giuseppe Saltini, Memorie (o cronaca) di Carpi tenute in regola da me Giuseppe Saltini, della stessa città dall’anno 1796 all’anno 1864, 8 voll., sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Correggio, Archivio di memorie patrie, b.154, fasc.1, Diario di notizie patrie ed estere (1806-1839), sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1806 - 1839</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440064</codbib>
      <autore1>Chistoni C.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti avvertiti a Modena dal 1830 al 1895 ricavate dal registro del Real Osservatorio, in "Memorie della Regia Accademia di Scienze Lettere ed Arti di Modena", s.II, vol.12, pp.LXIX-LXXXIII.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1896</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470738</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario di Roma, 1837.04.18, n.31.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470739</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario di Roma, 1837.04.22, n.32.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470740</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario di Roma, 1837.04.25, n.33.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480207</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1837.04.29, n.17.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490058</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Parma, 1837.04.12, n.29.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490157</codbib>
      <autore1>Colla A.</autore1>
      <titolo1>Terremoti sentiti in diverse parti del globo nell’anno 1837, in "Giornale Astronomico ad uso comune per l’anno MDCCCXXXIX", a.6, pp.108-114.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1839</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490188</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, 645/22, Diario meteorologico degli anni 1836-1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836 - 1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600676</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1837.04.21.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600677</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1837.04.27.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600678</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1837.04.28.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>630005</codbib>
      <autore1>Pilla L.</autore1>
      <titolo1>Istoria del tremuoto che ha devastato i paesi della costa toscana il dì 14 agosto 1846 (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1985).</titolo1>
      <luogoed>Pisa</luogoed>
      <datacompl>1846</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700038</codbib>
      <autore1>Benassi P.</autore1>
      <titolo1>Materiali per la storia dei fenomeni sismici della regione parmense.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745115</codbib>
      <autore1>Giovannozzi G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti storici apuani, in "Le serate italiane", a.2, fasc.21.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745547</codbib>
      <autore1>Gargiolli G.</autore1>
      <titolo1>Terremoto nella Lunigiana, in "Giornale Agrario Toscano", vol.11, n.43, pp.207-216.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745898</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia. II. Notizie di terremoti sentiti in Reggio Emilia.</titolo1>
      <luogoed>Voghera</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870068</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Genova, 1837.04.12, n.29.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870190</codbib>
      <autore1>De Stefani C.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto del settembre 1920 nella provincia di Massa, in "Memorie della Società Lunigianese G.Capellini per la storia naturale della regione", vol.2 (1920), pp.40-61.</titolo1>
      <luogoed>La Spezia</luogoed>
      <datacompl>1920</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870398</codbib>
      <autore1>Sforza G.</autore1>
      <titolo1>Terremoto in Lunigiana, in "Giornale Storico della Lunigiana", a.5, fasc.1, p.53.</titolo1>
      <luogoed>La Spezia</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890019</codbib>
      <autore1>Caselli C.</autore1>
      <titolo1>La Lunigiana geologica e preistorica con tavole illustrative.</titolo1>
      <luogoed>La Spezia</luogoed>
      <datacompl>1926</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Dispaccio della Presidenza del Buon Governo al vicario regio, Firenze 15 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890052</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del commissario regio di Pontremoli Donato Betti al vicario regio, Pontremoli 18 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890053</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Copia di dispaccio della Segreteria di Stato alla Presidenza del Buon Governo, Firenze 17 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890054</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del commissario regio di Pontremoli Donato Betti al vicario regio, Pontremoli 6 giugno 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890055</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del commissario regio di Pontremoli Donato Betti al vicario regio, Pontremoli 13 giugno 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890056</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Copia di dispaccio della Segreteria di Finanze alla Presidenza del Buon Governo, Firenze 9 giugno 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890057</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Ugliancaldo Gabriello Andreani al vicario regio, Ugliancaldo 12 luglio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890058</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del commissario regio di Pontremoli Donato Betti al vicario regio, Pontremoli 13 luglio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890059</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Copia di relazione dell’ingegnere Francesco Guasti alla Segreteria di Stato sui danni causati dal terremoto dell’11 aprile 1837 nei paesi della Lunigiana toscana, Fivizzano 6 maggio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890060</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera della Commissione ecclesiastica al vicario regio, Firenze 3 giugno 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890061</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera dell’ingegnere Francesco Guasti al commissario regio di Pontremoli Donato Betti, Fivizzano 23 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Nota delle case giudicate inabitabili nei paesi di Regnano e Montefiore redatta dall’aiuto ingegnere Antonio Giuliani, aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera dell’ingegnere Francesco Guasti al vicario regio, Firenze 20 maggio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890064</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera dell’ingegnere Francesco Guasti al vicario regio, Firenze 20 giugno 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del capitano Luca Cojari al vicario regio, Ugliancaldo 12 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890066</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del capitano Luca Cojari al vicario regio, Monte de’ Bianchi 16 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del capitano Pietro Cilla al vicario regio, Argigliano 16 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890068</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del capitano Pietro Cilla al vicario regio, Argigliano 10 maggio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890069</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Aiola Felice Pietrini al vicario regio, Aiola 2 maggio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890070</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del medico Prospero Chiari al vicario regio, Casola in Lunigiana 15 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890071</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Istanza di Ridolfo Ortalli di Fivizzano al vicario regio, maggio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890072</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Regnano Francesco Benetti al vicario regio, Regnano 27 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890073</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Fede del parroco della Pieve di Offiano Clemente Benedetti a favore di Sante Giorgi, Pieve di Offiano 22 maggio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890074</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, cc.391, Istanza di Giovanni Domenico Tonelli di Reusa al vicario regio, aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890075</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Nota dei danni causati dal terremoto dell’11 aprile 1837 nel paese di Casola redatta dal gonfaloniere Ambrogio Ambrosi, Casola in Lunigiana aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890076</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera di Giuseppe Sani Mommi al vicario regio, Vigneta 19 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890077</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Codiponte Giuseppe Mattei al vicario regio, Codiponte 15 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890078</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Nota dei danni causati dal terremoto dell’11 aprile 1837 nel paese di Codiponte redatta dal parroco Giuseppe Mattei, aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890079</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Casciana Francesco Andreani al vicario regio, Casciana 18 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890080</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco della Pieve di Offiano Clemente Benedetti al vicario regio, Pieve di Offiano aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890081</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Po Andrea Martellacci al vicario regio, Po 15 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Moncigoli Cirillo Sani al vicario regio, Moncigoli 15 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890083</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Alebbio Giovanni Sisti al vicario regio, Alebbio 18 giugno 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890084</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Copia di lettera del parroco di Alebbio Giovanni Sisti alla Commissione ecclesiastica, Alebbio 18 giugno 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890085</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Luscignano Morotti al gonfaloniere di Fivizzano Edoardo Sani Mommi, Luscignano 19 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890086</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Relazione dell’ingegnere Olinto Santofelice al vicario regio sui danni causati dal terremoto dell’11 aprile 1837 nella chiesa e nella canonica di Luscignano, Fivizzano 19 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Arlia Domenico Burroni al vicario regio, Arlia 18 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890088</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Pognana Antonio Marchini al vicario regio, Pognana 18 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890089</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Spicciano al gonfaloniere e ai priori di Fivizzano, Spicciano aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890090</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Turano Carlo Micheli al vicario regio, Turano 25 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890091</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Reusa Bartolomeo Carli al vicario regio, Reusa 17 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890092</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Lettera del parroco di Quarazzana Paolo Giannarelli al vicario regio, Quarazzana 15 maggio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890093</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Nota dei danni causati dal terremoto dell’11 aprile 1837 nei paesi di Quarazzana e di Fiacciano redatta dal parroco Paolo Giannarelli, Quarazzana 15 maggio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890094</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Istanza di Antonio Senni di Anticcione al vicario regio, 20 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890095</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Istanza di Sante Tonelli di Turlago al vicario regio, 20 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890096</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Istanza di Jacopo Romanelli di Turlago al vicario regio, 20 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890097</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Nota dei danni causati dal terremoto dell’11 aprile 1837 nel paese di Turano redatta dal parroco Carlo Micheli, Turano 25 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890098</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.555, Affari di terremoti a tempo del vicario regio Giuseppe Zannetti, 1837-1838, Istanza di Francesco Danesi di Collecchia al vicario regio, maggio 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890099</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.116 B, Sezione registri, Copia rapporti, 1831-1837, Relazione dell’aiuto ingegnere Antonio Giuliani al vicario regio sui danni causati dal terremoto dell’11 aprile 1837 nei paesi della Lunigiana toscana, Fivizzano 14 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890100</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Massa, Archivio Storico del Comune di Fivizzano, b.116 B, Sezione registri, Copia rapporti, 1831-1837, Relazione dell’aiuto ingegnere Antonio Giuliani al direttore del Corpo degli ingegneri sull’attività svolta in occasione del terremoto dell’11 aprile 1837, Fivizzano 22 aprile 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910197</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Milano, 1837.04.17, n.107.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910198</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Milano, 1837.04.21, n.111.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>930052</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio geofisico dell’Università di Modena, Registro delle osservazioni meteorologiche dell’anno 1837.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940186</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1837.04.17, n.86.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940187</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1837.04.19, n.88.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940189</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Privilegiata di Venezia, 1837.04.24, n.92.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1837</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>X</intpq>
      <desloc>Ugliancaldo</desloc>
      <lat_wgs84>44.1754</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1813</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>10</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042343.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ugliancaldo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu distrutto pressoché totalmente: su un totale di 100 edifici, comprese capanne, "metati" (seccatoi per le castagne), ed altre costruzioni accessorie delle abitazioni, 94 crollarono totalmente o furono resi del tutto inabitabili e 2 furono resi parzialmente inabitabili. I danni più gravi riguardarono la parte alta del paese, il "Castello", dove tutti gli edifici furono rasi al suolo; anche nella parte bassa, il "Borgo", le distruzioni furono comunque molto estese. Infatti, le case, molte delle quali di costruzione recente, non presentavano segni di gravi danni nei muri di facciata, ma avevano subito lesioni gravissime in tutti gli altri muri perimetrali, le pareti interne erano spaccate, i soffitti, le volte, i tetti erano in gran parte sprofondati. Al momento della scossa il paese era semivuoto, perché quasi tutti gli abitanti si trovavano al lavoro nei campi, il numero delle vittime fu perciò limitato: 5 persone morirono e altre 18 rimasero ferite.&lt;br&gt;Tra i pochi edifici rimasti in piedi vi fu la chiesa parrocchiale di S.Andrea, che fu comunque gravemente danneggiata e dovette essere chiusa al culto; furono infatti riscontrate gravi lesioni nelle volte e nei muri, in particolare in quello della facciata, e il pavimento risultò spaccato longitudinalmente da un’ampia frattura che interessò anche le fondazioni; il campanile subì soltanto un leggero strapiombo e per il resto risultò quasi indenne, così come l’oratorio annesso alla casa di proprietà della famiglia Coiari, dove furono temporaneamente trasferite le funzioni sacre. Di tutte le altre costruzioni rimasero quasi completamente illesi soltanto 4 "metati", uno dei quali fu destinato ad infermeria per il ricovero dei feriti.&lt;br&gt;Complessivamente i danni furono valutati 142.550 lire, di cui 110.000 per gli edifici da ricostruire completamente e 32.550 per le riparazioni $(890059,890099,745547,470739,470740)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Argigliano</desloc>
      <lat_wgs84>44.1917</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1876</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042328.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Argigliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu danneggiato molto gravemente: su un totale di 85 edifici, 24 (28%) subirono gravi danni; di questi 18 (21%) crollarono o furono resi del tutto inabitabili e 6 (7%) furono resi parzialmente inabitabili. I danni più gravi riguardarono la parte alta del paese, il "Castello", dove nessuna casa risultò abitabile; nella parte bassa, la "Villa", le case dovettero essere puntellate, ma furono ritenute abitabili.&lt;br&gt;Fu gravemente danneggiata la chiesa parrocchiale, in particolare la parte posteriore verso il coro, dove si aprì una grande lesione diagonale nella volta, risultò inoltre strapiombato il muro della facciata; il campanile subì gravi danni e fu reso pericolante; la canonica crollò parzialmente dal lato orientale. Fu anche danneggiato un oratorio, dove si aprirono delle fenditure nella volta che dovette essere puntellata.&lt;br&gt;Complessivamente i danni furono valutati 64.840 lire, di cui 45.000 per gli edifici da ricostruire completamente e 19.840 per le riparazioni $(890059,890099,745547,470739,470740)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII-IX</intpq>
      <desloc>Montefiore</desloc>
      <lat_wgs84>44.2191</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.197</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8.5</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042336.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montefiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu danneggiato molto gravemente: su un totale di 41 edifici, 14 (34%) furono gravemente danneggiati; di questi 7 (17%) crollarono o furono resi del tutto inabitabili e 7 (17%) furono resi parzialmente inabitabili.&lt;br&gt;I danni nei paesi di Casola, Montefiore e Vigneta furono complessivamente valutati 13.360 lire $(890059,890062,890062,890099,745547)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Ai Cerri</desloc>
      <lat_wgs84>44.2476</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1811</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>072207.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ai Cerri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu gravemente danneggiato: alcuni edifici crollarono e altri furono resi pericolanti $(890099)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Aiola</desloc>
      <lat_wgs84>44.1631</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1376</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042430.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Aiola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu gravemente danneggiato: alcuni edifici crollarono e altri furono lesionati e resi parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059,890099)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Casola in Lunigiana</desloc>
      <lat_wgs84>44.2013</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1743</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042330.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casola in Lunigiana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu gravemente danneggiato: tutte le abitazioni subirono lesioni più o meno gravi; in particolare, su un totale di 118 edifici, 15 (13%) subirono gravi danni; di questi 11 (9,5%) crollarono o furono resi del tutto inabitabili e 4 (3,5%) furono resi parzialmente inabitabili.&lt;br&gt;Nella chiesa parrocchiale si aprirono varie crepe nella volta e si ruppe la chiave di una catena di ferro; crollò parzialmente il campanile le cui macerie cadendo sfondarono il tetto di un sottostante "metato" (seccatoio per le castagne); nella canonica i muri subirono lesioni molto gravi che resero l’edificio inabitabile, cadde inoltre il camino danneggiando il tetto e crollò parzialmente un piccolo campanile sovrastante la canonica sul lato orientale. Nella chiesa della Madonna del Carmine furono rilevate numerose larghe crepe, ma l’edificio fu ritenuto agibile.&lt;br&gt;I danni nei paesi di Casola, Montefiore e Vigneta furono complessivamente valutati 13.360 lire $(890059,890075,890099,470740)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Castelletto</desloc>
      <lat_wgs84>44.2525</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1725</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042458.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelletto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu gravemente danneggiato: alcuni edifici crollarono e altri furono resi pericolanti $(890099)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Codiponte</desloc>
      <lat_wgs84>44.1919</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1494</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042331.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Codiponte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu gravemente danneggiato: quasi tutti gli edifici furono lesionati; in particolare, in 10 abitazioni o nei loro loro annessi furono rilevati crolli parziali di tetti o muri e gravi danni alle facciate o ai cantoni, resi pericolanti. Nella chiesa parrocchiale dei Ss.Cornelio e Cipriano cadde parte del muro di facciata e si aprirono tre lesioni, due sopra il coro e una sopra la porta d’ingresso; nella canonica risultarono lesionati più o meno gravemente tutti i muri interni ed esterni, soprattutto la parete sud, che risultava fuori piombo, e la volta della cucina $(890059,890078)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Minucciano</desloc>
      <lat_wgs84>44.1708</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.2075</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>043630.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Minucciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu gravemente danneggiato: tutte le case furono lesionate più o meno gravemente; in particolare, 43 edifici crollarono o subirono danni molto gravi. Crollò quasi completamente la torre della rocca, le cui macerie travolsero alcune case sottostanti; subirono gravi danni anche la residenza commissariale e la caserma dei carabinieri; vi furono 3 morti e diversi feriti $(745547,470738,470739,470740,745115,095427)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Pieve San Lorenzo</desloc>
      <lat_wgs84>44.1948</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1941</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>043631.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pieve San Lorenzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Crollarono o furono gravemente danneggiati 15 edifici $(470739,095427)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Po</desloc>
      <lat_wgs84>44.2449</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1712</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042438.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Po</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu gravemente danneggiato: alcuni edifici crollarono e altri furono resi pericolanti; subì gravi danni la chiesa parrocchiale di cui dovette essere demolita la volta $(890059,890099)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Regnano</desloc>
      <lat_wgs84>44.2258</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.2096</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042339.88</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Regnano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu gravemente danneggiato: su un totale di 148 edifici, 32 (21,5%) subirono gravi danni; di questi 25 (17%) crollarono o furono resi del tutto inabitabili e 7 (4,5%) furono resi parzialmente inabitabili.&lt;br&gt;Complessivamente i danni furono valutati 16.700 lire $(890059,890061,890062,745547,470740)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Renzano</desloc>
      <lat_wgs84>44.1926</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.2067</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>043633.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Renzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente il paese causando il crollo di varie abitazioni $(745547,470739)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Uglianfreddo</desloc>
      <lat_wgs84>44.2459</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1785</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042439.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Uglianfreddo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu gravemente danneggiato: alcuni edifici crollarono e altri furono resi pericolanti $(890099)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Vigneta</desloc>
      <lat_wgs84>44.2119</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1821</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042334.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vigneta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu gravemente danneggiato: su un totale di 36 edifici, 8 (22%) furono gravemente danneggiati; di questi 2 (5,5%) crollarono o furono resi del tutto inabitabili e 6 (16,5%) furono resi parzialmente inabitabili.&lt;br&gt;I danni nei paesi di Casola, Montefiore e Vigneta furono complessivamente valutati 13.360 lire $(890059,890099,470740)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Antognano</desloc>
      <lat_wgs84>44.2012</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.2051</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>043622.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Antognano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente il paese $(071786,470739)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Bergiola</desloc>
      <lat_wgs84>44.1883</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1967</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>073774.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bergiola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente il paese $(745547,470739)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Bugliatica</desloc>
      <lat_wgs84>44.1977</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1942</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>073775.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bugliatica</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente il paese $(470739)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Pugliano</desloc>
      <lat_wgs84>44.2071</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1949</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>043634.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pugliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente il paese $(470739)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Agliano</desloc>
      <lat_wgs84>44.1709</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.2438</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>043620.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Agliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Crollarono o furono gravemente danneggiati 2 edifici $(470739,095427)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Albiano</desloc>
      <lat_wgs84>44.1911</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.222</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>043636.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Albiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Crollarono o furono gravemente danneggiati 4 edifici $(745547,095427)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Alebbio</desloc>
      <lat_wgs84>44.2024</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1256</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042454.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Alebbio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono danneggiate la chiesa, la canonica e la casa colonica di proprietà della parrocchia $(890083,890084)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Arlia</desloc>
      <lat_wgs84>44.2657</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1348</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042386.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Arlia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Casciana</desloc>
      <lat_wgs84>44.183</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1541</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042329.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casciana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: varie case furono lesionate e dovettero essere puntellate per il pericolo di crolli; nella canonica si aprirono crepe che si allargarono progressivamente a causa del ripetersi delle scosse $(890059,890079)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Comano</desloc>
      <lat_wgs84>44.2918</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1276</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042347.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Comano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Equi Terme</desloc>
      <lat_wgs84>44.1701</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1519</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042402.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Equi Terme</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Fiacciano</desloc>
      <lat_wgs84>44.2548</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1086</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>072250.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fiacciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: 9 case subirono lesioni e deformazioni delle murature e gravi danni alle stalle e alle capanne annesse alle abitazioni. Nell’oratorio furono rilevate 6 notevoli spaccature nei muri, la parete del coro risultò distaccata da quelle laterali e la volta lesionata in due punti $(890093)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Fivizzano</desloc>
      <lat_wgs84>44.239</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1241</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042408.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fivizzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu preceduta da un cupo e forte rombo ed ebbe una durata di 7s; causò grande panico tra la popolazione e danneggiò quasi tutti gli edifici, anche se in modo non grave: caddero alcuni comignoli, tetti e cornicioni, nei muri interni delle abitazioni si aprirono alcune crepe e vi furono estese cadute degli intonaci. Tra gli edifici pubblici furono danneggiati l’ospedale, le scuole e il tratto orientale delle mura castellane nei pressi del teatro.&lt;br&gt;I danni a Fivizzano e nei numerosi villaggi del suo territorio furono complessivamente valutati 12.550 lire $(890059,470740,745115)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Gramolazzo</desloc>
      <lat_wgs84>44.1629</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.2355</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>043628.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gramolazzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Crollarono o furono gravemente danneggiati 2 edifici $(470739,095427)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Isolano</desloc>
      <lat_wgs84>44.166</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.116</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042428.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Isolano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Luscignano</desloc>
      <lat_wgs84>44.2033</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1502</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042333.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Luscignano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono notevolmente danneggiate la chiesa parrocchiale e la canonica. La chiesa, di costruzione recente, subì danni non gravi: fu rilevata una notevole fenditura nell’arco soprastante il coro per cui si ritenne necessaria l’apposizione di una catena di ferro; furono inoltre puntellati gli architravi di una porta e di una finestra che risultavano pericolanti. Nell’annessa canonica, di costruzione molto vecchia, risultarono gravemente lesionati e strapiombati i muri esterni est e ovest che dovettero essere rinforzati con catene di ferro; anche nell’interno risultarono danneggiati due muri, di cui uno dovette essere parzialmente demolito e ricostruito; risultò inoltre dissestato e pericolante il tetto $(890059,890096)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Moncigoli</desloc>
      <lat_wgs84>44.2212</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.0868</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042423.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Moncigoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Monte de' Bianchi</desloc>
      <lat_wgs84>44.1725</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.13</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042434.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monte de’ Bianchi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Pieve di Offiano</desloc>
      <lat_wgs84>44.2208</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1935</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>073631.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pieve di Offiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fu notevolmente danneggiata la pieve di S.Pietro in cui si ruppe una catena di ferro che teneva unite le due pareti laterali e si aprirono crepe nella volta e fessure in alcuni archi; lesioni e sconnessioni furono rilevate anche nella canonica e nella casa colonica di proprietà della parrocchia $(890059,890080)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Pognana</desloc>
      <lat_wgs84>44.2495</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1273</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042410.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pognana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente il paese: varie case furono lesionate e alcune divennero totalmente o parzialmente inabitabili; risultò fortemente danneggiato il campanile della chiesa parrocchiale $(890088)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Posara</desloc>
      <lat_wgs84>44.2276</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.107</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042405.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Posara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Quarazzana</desloc>
      <lat_wgs84>44.2595</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.0942</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042442.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Quarazzana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: 14 case subirono lesioni e sconnessioni delle murature e gravi danni alle stalle e alle capanne annesse alle abitazioni. Nella chiesa parrocchiale di S.Biagio furono rilevate 9 fenditure, di cui una, in particolare, estesa per tutta la lunghezza della volta del coro; nella sagrestia la volta risultò spaccata nei quattro angoli e un muro esterno risultò lesionato; nella canonica furono riscontrate varie lesioni e sconnessioni nei muri e negli architravi di porte e finestre $(890092,890093)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Reusa</desloc>
      <lat_wgs84>44.2178</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1712</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042341.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reusa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono danneggiate la chiesa parrocchiale, la canonica e 2 abitazioni $(890059,890074,890099)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Terenzo</desloc>
      <lat_wgs84>44.1738</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.0488</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042444.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Terenzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Sermezzana</desloc>
      <lat_wgs84>44.1951</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.2233</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>043635.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sermezzana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Crollò o fu gravemente danneggiato un edificio $(095427)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Soliera</desloc>
      <lat_wgs84>44.2081</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.0679</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042449.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Soliera</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Spicciano</desloc>
      <lat_wgs84>44.2206</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1331</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042456.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Spicciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Tenerano</desloc>
      <lat_wgs84>44.1543</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1023</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042451.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tenerano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059,890099)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Turano</desloc>
      <lat_wgs84>44.2474</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1502</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042420.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Turano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059,890097)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Turlago</desloc>
      <lat_wgs84>44.2244</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1463</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042457.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Turlago</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Vinca</desloc>
      <lat_wgs84>44.139</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1576</lon_wgs84>
      <provlet>MS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>042460.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vinca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese fu notevolmente danneggiato: alcune case furono lesionate e rese parzialmente inabitabili; subì danni la chiesa parrocchiale $(890059)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Castelnuovo di Garfagnana</desloc>
      <lat_wgs84>44.11</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.4106</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>043261.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelnuovo di Garfagnana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(092151)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Lucca</desloc>
      <lat_wgs84>43.8438</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.5049</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>043402.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lucca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, della durata di 4s, fu avvertita fortemente e spaventò la popolazione; causò lo sbattimento degli oggetti appesi e lo scricchiolio delle strutture dei pavimenti; non vi furono danni $(470738)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Modena</desloc>
      <lat_wgs84>44.6478</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9251</lon_wgs84>
      <provlet>MO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>038628.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Modena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente $(930052)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Correggio</desloc>
      <lat_wgs84>44.7719</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7788</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>037489.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Correggio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(440062)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Vicenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.5499</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.549</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>025814.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vicenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(050398)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Reggio nell'Emilia</desloc>
      <lat_wgs84>44.6981</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.631</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>037794.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reggio nell’Emilia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il rintocco della campana dell’orologio $(320098)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Parma</desloc>
      <lat_wgs84>44.8014</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3284</lon_wgs84>
      <provlet>PR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>036605.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Parma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita sensibilmente $(490058,490188)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Borgo San Donnino</desloc>
      <lat_wgs84>44.8663</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.0606</lon_wgs84>
      <provlet>PR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>036177</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fidenza (Borgo San Donnino)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Fidenza il 9 giugno 1927.</notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(420022,420028)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Brescello</desloc>
      <lat_wgs84>44.901</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.515</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>037154.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Brescello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(320141)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Carpi</desloc>
      <lat_wgs84>44.7848</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.8846</lon_wgs84>
      <provlet>MO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>038203.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carpi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(440048)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Firenze</desloc>
      <lat_wgs84>43.7779</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2486</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>045020.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Firenze</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(745547)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Fiumalbo</desloc>
      <lat_wgs84>44.1799</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.6472</lon_wgs84>
      <provlet>MO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>038358.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fiumalbo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(060008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Genova</desloc>
      <lat_wgs84>44.42</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8971</lon_wgs84>
      <provlet>GE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>033336.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Genova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(870068,745547,470738)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Guastalla</desloc>
      <lat_wgs84>44.9218</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.654</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>06155</nterr>
      <nloc_cfti>037545.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Guastalla</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(700038)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
