<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>07939</nterr>
      <nperiod>003110</nperiod>
      <datanum>18530409</datanum>
      <data_label>1853 04 09</data_label>
      <anno>1853</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>12:45</time_label>
      <ora>12</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.8183</lat>
      <lon>15.2153</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>47</npun>
      <ee_nt>3</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stato ampliato lo stato delle conoscenze vagliando la documentazione amministrativa conservata nell’Archivio di Stato di Napoli (fondo Ministero dell’Interno, III inventario) e nell’Archivio di Stato di Salerno (fondo Intendenza di Principato Citeriore), le cronache giornalistiche del tempo (relative a 3 testate) e la letteratura scientifica coeva. Le informazioni più vicine all’evento furono pubblicate dal "Giornale del Regno delle Due Sicilie" $(030619,030442,030443,030444,030445)$. Nelle città dell’Italia settentrionale la notizia arrivò solo 10 giorni dopo il terremoto con l’edizione del 19 aprile della "Gazzetta Ufficiale di Milano" $(910237)$ e della "Gazzetta Uffiziale di Venezia" $(940530)$. Dati di interesse (l’elenco dei centri più colpiti, dettagli sui danni subiti da particolari edifici, descrizione dello stato d’animo della popolazione) sono riferiti nel resoconto presentato dall’amministrazione civile del regno al re Ferdinando II di Borbone, pubblicato negli "Annali civili del Regno delle Due Sicilie" $(450266)$. La stessa rivista pubblicò il saggio monografico dell’accademico Giacomo Maria Paci che diede una dettagliata descrizione geografica e storica dei luoghi colpiti, ma elencò solo sommariamente i danni rilevati in una decina di località. L’attenzione principale dell’autore era rivolta a mettere in relazione le varie scosse di terremoto con fenomeni atmosferici quali vento, pioggia, temperatura, pressione, presunte particolarità del moto ondoso marino e perfino la caduta di un meteorite $(450268)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>B1</codtab>
      <testocomm>La testimonianza più vicina all’evento risale al giorno stesso del terremoto; essa è contenuta nel "Conto reso a Sua Maestà il Re N.S. (D.G.) dalla civile amministrazione pel 1853" $(450266)$. Vi è riportato l’elenco dei centri maggiormente colpiti, notizia di morti, descrizione di danni subiti da particolari edifici, descrizione di frane e dello stato d’animo della popolazione.&lt;br&gt;La notizia dell’evento comparve poi sul "Giornale del Regno delle Due Sicilie" dell’11 aprile 1853 $(030619)$: in un breve articolo viene data l’ora del terremoto, si indica genericamente il Circondario di Campagna come la zona maggiormente colpita, si citano altre città del Regno in cui il terremoto fu avvertito. Sullo stesso giornale nelle due edizioni seguenti del 13 $(030442)$ e 15 aprile $(030443)$ si aggiungono nomi di altre località colpite, nell’edizione del 19 aprile $(030444)$ per la prima volta viene specificato che Caposele fu il centro maggiormente colpito. Solo nell’edizione del 21 aprile $(030445)$ il "Giornale del Regno delle Due Sicilie" dedica più ampio spazio all’accaduto, ma per descrivere non tanto l’entità e il tipo di danni quanto piuttosto i provvedimenti presi dalle autorità governative. La notizia del terremoto fu diffusa a Milano e a Venezia 10 giorni dopo, cioè con l’edizione del 19 aprile rispettivamente della "Gazzetta Ufficiale di Milano" $(910237)$ e della "Gazzetta Uffiziale di Venezia" $(940530)$. G.M.Paci $(450268)$, diede dettagliata descrizione geografica e storica dei luoghi colpiti, ma elencò solo sommariamente i danni riscontrati in una decina di località. La maggiore attenzione dell’autore è posta nel mettere in relazione con le varie scosse di terremoto fenomeni atmosferici quali vento, pioggia, temperature, pressione, una testimonianza di presunte stranezze del moto ondoso del mare e anche la caduta di un meteorite.&lt;br&gt;Il terremoto viene ricordato (con altre scosse successive) da G.Capocci $(021126)$. Vengono elencate le località maggiormente colpite aggiungendo notizia di morti e di frane. Pescatori $(900321)$ descrive gli effetti del terremoto del 9 aprile 1853 in alcune località, precisando che i morti in Caposele furono 12. Il loro numero rimaneva incerto nelle testimonianze contemporanee precedentemente menzionate: essi sarebbero stati "molti" secondo il resoconto annuale dell’amministrazione locale al re $(450266)$ e secondo Capocci $(021126)$; sarebbero stati invece "pochi" secondo i giornali $(030442)$: ovviamente si tratta di oscillazioni soggettive di giudizio.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò 12 morti a Caposele, uno a Senerchia e un altro a Calabritto in seguito a una frana che causò anche 2 feriti gravi. Non si ha notizia di interventi organici del governo a favore della ricostruzione, ma solo di somme destinate genericamente ai bisognosi, secondo un modo d’intervento che caratterizzò l’ultimo periodo del regno borbonico. L’unico provvedimento ulteriore fu l’avvio dei lavori di costruzione di opere pubbliche da tempo progettate, per fornire lavoro alla popolazione.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C1</codtab>
      <testocomm>Paci $(450268)$ riporta i seguenti dati sulla popolazione delle località più colpite dal terremoto: Caposele 4480 abitanti; Campagna 6000 ca.; Calabritto 3100; Senerchia 1500; Quaglietta 1000; Bagnoli 5000 ca.; Lioni 4100.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>Il territorio faceva parte del Regno delle Due Sicilie. Dal punto di vista amministrativo, l’area in cui si ebbero danni afferiva in parte alla provincia di Principato Citeriore, con capoluogo Salerno (Campagna, Calabritto, Colliano, Contursi, Serre, Eboli, Baronissi e Nocera) e in parte alla provincia di Pricipato Ulteriore, capoluogo Avellino (Teora, Bagnoli Solofra, Ariano, Lioni, Solopaca) $(030619,030442,030443)$.&lt;br&gt;Campagna afferiva alla diocesi di Conza e comprendeva sotto la sua giurisdizione le località di Caggiano, Sant’Angelo le Fratte, Salvia e Pietrafesa. Campagna apparteneva alla famiglia Pironti come ducato. Calabritto, afferente alla diocesi di Conza, apparteneva come ducato alla famiglia Mirelli, principi di Teora. Senerchia, afferente alla diocesi di Conza, apparteneva come baronia alla famiglia Macedonio. Quaglietta, afferente alla diocesi di Conza, apparteneva come baronia alla famiglia Del Prato di Calabritto. Bagnoli afferiva alla diocesi di Nusco e apparteneva come ducato alla famiglia Strozzi di Firenze. Lioni afferiva alla diocesi di Sant’Angelo dei Lombardi e apparteneva come principato alla famiglia Imperiali $(450268)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Dal rapporto annuale reso dall’amministrazione locale al re $(450266)$, la popolazione è descritta come "esterefatta" e spaventata, in preda al "terrore" e allo "sgomento".</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Le prime notizie sui provvedimenti presi in favore dei territori colpiti dal terremoto, si trovano nel "Giornale del Regno delle Due Sicilie" del 19 e del 21 aprile. Non si sa quanto questi provvedimenti furono solleciti. Comunque, stando a quanto riportato dai giornali, i primi soccorsi consistettero sostanzialmente nell’elargizione da parte dell’arcivescovo di Campagna di cento ducati per i "poveri" e nell’opera di un caporale, di un arciprete e di un sacerdote volta a confortare spiritualmente la popolazione $(030444)$. Un intendente si recò in Caposele per constatare l’entità dei danni e dirigere i lavori di demolizione degli edifici pericolanti. Ordinò inoltre la chiusura del ponte e la costruzione di un altro provvisorio di legno; la requisizione dai vicini comuni di tavole di legno e di lavoranti per costruire baraccamenti. L’intendente sollecitò e ottenne di realizzare opere pubbliche da tempo in progetto in modo da fornire lavoro alla popolazione. A Campagna e in altri comuni l’intendente ebbe funzione di supervisione sui lavori edilizi e sui rapporti degli ingegneri. Una somma di entità sconosciuta fu messa a disposizione di una commissione governativa per essere destinata ai bisognosi $(030445,900321)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C9</codtab>
      <testocomm>Giacomo Maria Paci pose grande attenzione nel correlare alle scosse di terremoto vari dati meteorologici quali pressione atmosferica, intensità e direzione dei venti, temperature, nuvolosità; accreditò la testimonianza di un sacerdote che il giorno 8 aprile, a Salerno, aveva notato particolari stranezze nel moto ondoso del mare: la superficie dell’acqua sarebbe stata agitatissima, mentre tirava solo un debole vento di scirocco. Anche i pescatori sarebbero stati per svariati giorni impossibilitati nella loro attività a causa della forte agitazione del mare. Paci spiega che i venti in quel mese furono spesso troppo deboli per causare «un tale sconvolgimento» e che quindi esso fosse da imputare a «invisibili movimenti sotterranei» $(450268)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Questo terremoto colpì l’Irpinia meridionale e soprattutto alcuni centri dell’alta valle del fiume Sele. La scossa più violenta avvenne il 9 aprile 1853, alle ore 12:45 GMT e fu seguita da numerose repliche fino alla metà di giugno. In particolare, il 12 aprile (ore 23:55 GMT circa) e l’8 maggio (15:30 GMT) ci furono altre scosse molto forti che aggravarono o resero più evidenti i danni causati dalla prima. Ci furono effetti distruttivi a Caposele dove 200 case crollarono totalmente e tutte le altre subirono crolli parziali o gravi lesioni divenendo pericolanti e in gran parte inabitabili. A Calabritto, Lioni, Senerchia e Teora i crolli totali furono più limitati, ma molti edifici crollarono parzialmente o subirono gravi danni e diffusi dissesti strutturali. Danni notevoli furono rilevati anche a Quaglietta (all’epoca comune autonomo), Bagnoli Irpino, Campagna, Sant’Angelo dei Lombardi e Solofra. Danni più leggeri sono attestati in una ventina di altri centri delle attuali province di Avellino e Salerno, fra cui Eboli, Montella, Nusco, Montoro e negli stessi capoluoghi, dove vari edifici risultarono lesionati. Il terremoto fu sentito fortemente ma non causò danni ad Ariano Irpino e Sarno; più leggermente fu sentito anche a Napoli, Caserta, Foggia e Potenza.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Nei dintorni di Caposele si si formarono larghe fenditure nel terreno. Dai rilievi circostanti Caposele e Calabritto si staccarono molte frane di massi rocciosi.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>La prima fortissima scossa del 9 aprile 1853 (ore 12:45 GMT) fu seguita da circa 100 repliche nelle settimane seguenti. Le più forti avvennero il 12 aprile (ore 23:55 GMT circa) e l’8 maggio (15:30 GMT)</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>L’orario della prima scossa è stato approssimato al quarto d’ora più vicino, mancando l’orario esatto $(002136)$.&lt;br&gt;La durata delle scosse è nota solo per alcune di esse:&lt;br&gt;Scossa del 9.4.1853 ore 13.45: durata 15s.&lt;br&gt;Scossa del 8.5.1853 ore 4.45 pm: durata 6s.&lt;br&gt;La prima forte scossa (9 aprile 1853, ore 3.45) fu seguita da circa 100 repliche nelle settimane seguenti.&lt;br&gt;9 aprile 1853:&lt;br&gt;ore 3.45 pm secondo le fonti massimo risentimento tra Teora e Caposele.&lt;br&gt;Ore 4.50 pm, descritta da Paci come «forte» $(450268)$.&lt;br&gt;Altre 15 scosse di intensità «media» secondo Paci $(450268)$ furono contate nel corso della giornata a orari imprecisati.&lt;br&gt;10 aprile 1853:&lt;br&gt;Ore 11 am, descritta di intensità «forte» da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$.&lt;br&gt;Ore 5 pm, descritta da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$ come molto forte.&lt;br&gt;Ore 5.34 pm, lieve scossa in Nola $(030442)$.&lt;br&gt;Un’altra scossa, descritta di intensità «media» e altre 12 descritte di intensità «leggera» da Paci $(450268)$ furono avvertite nello stesso giorno a orario imprecisato.&lt;br&gt;11 aprile 1853:&lt;br&gt;ore 9.14 am, lieve scossa in Avellino $(030442)$;&lt;br&gt;15 scosse descritte da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$ come leggere furono avvertite durante il giorno a orari imprecisati.&lt;br&gt;12 aprile 1853:&lt;br&gt;11 scosse definite da Paci $(450268)$ «leggere» furono contate durante il giorno.&lt;br&gt;Ore 2 di notte, scossa in Avellino $(030443)$.&lt;br&gt;Ore 6 di notte: scossa in Avellino $(030443)$.&lt;br&gt;13 aprile 1853:&lt;br&gt;una scossa definita da Paci $(450268)$ di intensità «media» fu avvertita a notte avanzata $(030443)$. Secondo Capocci $(021126)$ le «lievi» scosse sarebbero state «alcune».&lt;br&gt;14 aprile 1853:&lt;br&gt;una scossa definita da Paci $(450268)$ di intensità «media» fu avvertita a ora imprecisata.&lt;br&gt;15 aprile 1853:&lt;br&gt;ore 3.08 pm, una scossa definita da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$ «forte».&lt;br&gt;16 aprile 1853:&lt;br&gt;ore 8.30 am, una scossa definita da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$ «forte».&lt;br&gt;17 aprile 1853:&lt;br&gt;ore 3 am, una scossa definita da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$ «forte».&lt;br&gt;8 maggio 1853:&lt;br&gt;ore 4.45 pm, una scossa definita da Paci $(450268)$ «molto forte» e da Capocci $(021126)$ «lieve».&lt;br&gt;ore 8.45 pm: una scossa definita da Paci $(450268)$ «leggera».&lt;br&gt;9 maggio 1853:&lt;br&gt;ore 1 am, una scossa definita da Paci $(450268)$ e da Capocci $(021126)$ leggera.&lt;br&gt;Nei giorni dall’1 al 7 giugno furono contate più di 20 scosse definite da Paci $(450268)$ «leggere» o «di media forza». Esse furono registrate anche da Capocci $(021126)$ e definite «lievi».</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>651216</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del ministro dell’Interno al re Ferdinando II relativa al terremoto in Principato Ultra ed in Melfi del 9 aprile 1853, Napoli 15 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651217</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno sui danni causati a Sant’Angelo dei Lombardi e nei paesi circostanti dal terremoto del 9 aprile 1853 e alle disposizioni date in merito, Avellino 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651218</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Copia di lettera del sindaco di Caposele al sindaco di Lioni relativa ai danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 11 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651219</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Copia di lettera del sindaco di Caposele al sindaco di Lioni relativa ai danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 e alla richiesta di invio di falegnami e legname, Caposele 12 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651220</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa al rapporto del sottintendente di Sant’Angelo dei Lombardi sui danni prodotti dal terremoto del 9 aprile 1853 in Caposele e comuni limitrofi, Avellino 15 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651221</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del ministro dell’Interno al re Ferdinando II relativa ai disastri prodotti in Caposele dal terremoto del 9 aprile 1853, 1853</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651222</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa a nuove scosse avvertitesi nella Provincia in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 16 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651223</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa a nuove scosse avvertitesi nel Distretto di Sant’Angelo dei Lombardi in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 18 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651224</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa a nuove scosse avvertitesi nel Distretto di Sant’Angelo dei Lombardi in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 20 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651225</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Copia del rapporto del sottintendente di Sant’Angelo dei Lombardi all’intendente di Principato Ulteriore relativa alla visita degli Ingegneri nel Distretto di Sant’Angelo in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Sant’Angelo dei Lombardi 19 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651226</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Copia del rapporto dell’ingegnere R.Petrilli e dell’Architetto C.Biancardi al sottintendente di Sant’Angelo dei Lombardi relativo ai danni subiti da suddetto capoluogo in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Sant’Angelo dei Lombardi 18 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651227</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Copia della Lettera del sottintendente di Sant’Angelo dei Lombardi al sindaco di Teora relativa agli ordini da eseguire in occasione della visita degli Ingegneri in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Sant’Angelo dei Lombardi 18 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651228</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Rapporto del giudice regio di Teora al direttore del Ministero dell’Interno relativo ai danni causati in quel comune dal terremoto del 9 aprile 1853 e alle disposizioni date in merito, Teora 24 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651229</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa ai danni causati in Teora dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 24 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651230</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del direttore del Ministero di Guerra e Marina di Napoli al direttore del Ministero dell’Interno contenente i telegrammi dell’intendente di Principato Ultra e del sottintendente di Gerace relativi al terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 2 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651231</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del Segretario Generale dell’Intendenza della Provincia di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla partenza per Teora dell’intendente di Principato Ulteriore in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 1 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651232</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Rapporto del giudice regio di Teora al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla visita dell’intendente di Principato Ulteriore nel comune di Teora in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Teora 3 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651233</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla sua visita nei comuni di Teora e Lioni in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 6 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651234</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla somma occorrente per il restauro della Chiesa Madre di Lioni danneggiata dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 7 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651235</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa a nuove scosse avvertite ad Avellino e Bagnoli in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 9 maggio 1853</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651236</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del Principe di Belgioioso della Real Maggiordomia di Casa Reale al ministro dell’Interno relativa alla polizza di 1500 ducati elargiti dal re Ferdinando II al Comune di Teora danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 10 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651237</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Principato Ulteriore relativa alla polizza di ducati 1500 elargiti dal re Ferdinando II al Comune di Teora colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 12 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651238</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla somma ricevuta di ducati 1500 elargiti dal re Ferdinando II per i poveri di Lioni e di Teora colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 15 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651239</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del sottintendente di Nola all’intendente di Principato Ulteriore relativa a un plico proveniente dal direttore del Ministero dell’Interno e diretto all’intendente, Nola 17 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651240</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del ministro dell’Interno relativa alla somma di ducati mille da prelevare dalla cassa delle Opere Pubbliche provinciali per il restauro della Chiesa di Teora danneggiata dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 18 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002136</codbib>
      <autore1>Magri G. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>The Caposele earthquake of April 9, 1853, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.86-87.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030442</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1853.04.13, n.79.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030443</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1853.04.15, n.81.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030444</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1853.04.19, n.84.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030445</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1853.04.21, n.86.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030601</codbib>
      <autore1>Taramelli T. e Baratta M.</autore1>
      <titolo1>L’acquedotto pugliese. Le frane ed i terremoti.</titolo1>
      <luogoed>Voghera</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030619</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale del Regno delle Due Sicilie, 1853.04.11, n.77.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090478</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Sul periodo sismico Garganico dell’aprile-giugno 1892, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.12, a.1890, parte 1, pp.39-65.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1893</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091438</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Ferrari G.</autore1>
      <titolo1>Il grande terremoto del 16 dicembre 1857 e gli effetti di altri eventi sismici nel Vallo di Diano e nella Val d’Agri, in "Viaggio nelle aree del terremoto del 16 dicembre 1857. L’opera di Robert Mallet nel contesto scientifico e ambientale attuale del Vallo di Diano e della Val d’Agri", a cura di G.Ferrari, vol.1, pp.111-186.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>2004</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092115</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Note sur les tremblements de terre en 1853, avec suppléments pour les années antérieures, in "Mémoires de l’Académie de Dijon", s.II, tomo 3, pp.1-55.</titolo1>
      <luogoed>Dijon</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110019</codbib>
      <autore1>Araneo G.</autore1>
      <titolo1>Notizie storiche della città di Melfi nell’antico Reame di Napoli.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1866</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130346</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Segreteria e Ministero di Stato dei Lavori pubblici, fascio 117, fasc.37, Disposizioni date sul tremuoto accaduto nella provincia (1853).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130384</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Ferrari G.</autore1>
      <titolo1>Contribution to the study of the Basilicata earthquake of 1857, in "Mallet’s macroseismic survey on the Neapolitan earthquake of 16th december 1857", a cura di E.Guidoboni e G.Ferrari, ING, pp.101-147.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450266</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Conto-reso a Sua Maestà il Re N.S. (D.G.) dalla civile amministrazione pel 1853, in "Annali Civili del Regno delle Due Sicilie", vol.52, fascc.103-104, pp.1-173.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>450268</codbib>
      <autore1>Paci G.M.</autore1>
      <titolo1>Descrizione del tremuoto avvenuto in Caposele, e nei limitrofi comuni in aprile 1853, in "Annali Civili del Regno delle Due Sicilie", vol.54, fasc.108, pp.107-118.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 9 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 9 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al sottintendente di Campagna sui provvedimenti da adottare in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 9 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651004</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al direttore del Corpo degli ingegneri di acque e strade sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nel distretto di Campagna, Salerno 9 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651005</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al direttore della Polizia sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nel distretto di Campagna, Salerno 9 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nel comune di Caposele, Campagna 10 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651007</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente sulle nuove scosse di terremoto sentite nel comune di Caposele, Campagna 10 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651008</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al direttore del Ministero dell’Interno sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nel comune di Caposele, Salerno 11 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651009</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del maggiore comandante la Gendarmeria reale nella provincia di Principato Citeriore all’intendente sui provvedimenti adottati in seguito al terremoto del 9 aprile 1853 nel distretto di Campagna, Salerno 11 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nel comune di Senerchia, Campagna 11 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651011</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nel comune di Campagna, Campagna 11 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651012</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del maggiore comandante la Gendarmeria reale nella provincia di Principato Citeriore all’intendente sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nel comune di Caposele, Salerno 11 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651013</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nei comuni del circondario di Calabritto, Campagna 11 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nel comune di Calabritto, Campagna 11 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Relazione degli ingegneri provinciali Dombri e De Luca all’intendente sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nell’abitato di Campagna, Campagna 11 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651016</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Rapporto dell’intendente al direttore della Polizia e del Ministero dell’Interno sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 negli abitati di Campagna, Senerchia, Quaglietta e Caposele, Campagna 11 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa alla richiesta di ulteriori informazioni sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nel distretto di Campagna, Napoli 11 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651018</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Quaglietta all’intendente sui danni causati nel comune dal terremoto del 9 aprile 1853, Quaglietta 12 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651019</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minute di lettere dell’intendente ai sindaci di Quaglietta e Laviano relative all’invio di legname per la costruzione di baracche, Caposele 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651020</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore delle Opere pubbliche nel Principato Citeriore all’intendente relativa alle disposizioni in soccorso della popolazione di Caposele, Caposele 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651021</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Foglio di appunti sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nel distretto di Campagna, s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651022</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di relazione dell’intendente al direttore del Ministero dell’Interno sui danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853 nel distretto di Campagna e sui provvedimenti adottati, Caposele 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651023</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore delle Opere pubbliche nel Principato Citeriore all’intendente relativa ai provvedimenti adottati nel distretto di Campagna in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651024</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al direttore delle Opere pubbliche nel Principato Citeriore relativa all’approvazione dei provvedimenti adottati, Caposele 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651025</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al sindaco di Caposele relativa alle operazioni di soccorso dei danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651026</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa all’approvazione dei provvedimenti adottati in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651027</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Sant’Angelo dei Lombardi all’intendente relativa al reperimento del legname necessario nel comune di Caposele in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Sant’Angelo dei Lombardi 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651028</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Caposele all’intendente relativa all’istituzione di una Commissione per risolvere la situazione causata dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651029</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al sindaco di Caposele relativa alle sovvenzioni ai poveri danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651030</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del capo urbano di Lioni all’intendente sui provvedimenti adottati per soccorrere il comune di Caposele colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Lioni 14 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al sindaco di Calabritto sui provvedimenti adottati in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 16 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651032</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al direttore del Ministero dell’Interno e della Polizia sulle nuove scosse di terremoto sentite nel comune di Caposele, Caposele 16 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651033</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Laviano all’ispettore di Polizia di Caposele sui provvedimenti adottati per l’invio dei materiali necessari in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Laviano 16 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651034</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Sant’Angelo dei Lombardi all’intendente sui provvedimenti adottati per l’invio dei materiali necessari in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Sant’Angelo dei Lombardi 16 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651035</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera al Capitano della Gendarmeria Reale in Campagna relativa alle difficoltà di comunicazione tra i Comuni in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 16 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651036</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa ai provvedimenti emessi nel comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 16 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651037</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente ai Sindaci di Laviano, Santomenna, Castelnuovo, Colliano e Valva relativa alla richiesta di soccorso al comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 17 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651038</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Colliano all’intendente relativa ai provvedimenti emessi nel comune di Colliano per soccorrere Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Colliano 17 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651039</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Valva all’intendente relativa ai provvedimenti emessi per soccorrere il comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Valva 17 aprile 1853</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651040</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Santomenna all’intendente relativa all’impossibilità di eseguire i provvedimenti emessi nel comune di Caposele in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Santomenna 17 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651041</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera, Castelnuovo 17 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651042</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del Maggiore Comandante della Gendarmeria Reale all’intendente relativa ai provvedimenti emessi nel comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 17 aprile 1853</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651043</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del Maggiore Comandante la Gendarmeria Reale all’intendente relativa ad eventi di disturbo nel comune di Eboli in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 17 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651044</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Sant’Angelo dei Lombardi all’intendente della Provincia di Principato Citra relativa all’adempimento dei provvedimenti emessi nel comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Sant’Angelo dei Lombardi 17 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651045</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Laviano all’intendente di Principato Citra relativa all’adempimento dei provvedimenti emessi nel comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Laviano 17 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651046</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Senerchia all’intendente relativa ai danni causati nel comune di Senerchia dal terremoto del 9 aprile 1853, Senerchia 18 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Quaglietta all’intendente relativa ai provvedimenti emessi nel comune di Quaglietta in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Quaglietta 18 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera del capo urbano di Lioni relativa ai provvedimenti emessi nel comune di Lioni in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 18 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651049</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di relazione al direttore dell’Interno relativa ai provvedimenti emessi nel distretto di Campagna in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 18 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del capo urbano di Lioni all’intendente dil Principato Citeriore relativa all’adempimento dei provvedimenti emessi nel comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Lioni 18 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa ai danni causati a Campagna dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 19 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651052</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al sottintendente di Campagna relativa ai provvedimenti emessi per risolvere i danni causati dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 20 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651053</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’arcivescovo di Conza all’intendente relativa alla discussione sulla demolizione del campanile della cattedrale di Campagna colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 19 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651054</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’arcivescovo di Conza all’intendente relativa alla discussione sulla demolizione del campanile della cattedrale di Campagna colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 14 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651055</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’amministratore all’intendente relativa a una lettera ricevuta in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 17 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651056</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa ai provvedimenti emessi per il distretto di Campagna in seguito al terremoto del 9 aprile 1853 ed alle successive scosse, Napoli 17 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651057</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del 1º tenente della compagnia della Gendarmeria reale all’intendente relativa alla comunicazione tra i comuni, Campagna 16 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651058</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’ispettore di Polizia di Campagna all’intendente relativa ai danni causati nei comuni di Senerchia Calabritto Quaglietta e Caposele dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 19 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651059</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’architetto Rocco Stassano all’ispettore di Polizia di Campagna relativa ai danni causati nei comuni di Senerchia Calabritto Quaglietta e Caposele dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 18 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651060</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del capo urbano del comune di Campagna all’intendente relativa alla richiesta di non demolire il campanile della Cattedrale di Campagna in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 20 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651061</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al capo urbano di Campagna relativa alla decisione di non demolire il campanile della Cattedrale di Campagna in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 22 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente all’arcivescovo di Conza relativa alla decisione di non demolire il campanile della cattedrale di Campagna in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 21 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Sant’Angelo dei Lombardi all’intendente della Provincia di Principato Citra in Caposele relativa all’invio di falegnami per riparare i danni causati a Caposele dal terremoto del 9 aprile 1853, Lioni 21 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651064</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Senerchia all’intendente relativa ai provvedimenti emessi per soccorrere il comune di Caposele colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Senerchia 22 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente all’ingegnere di Ponti e Strade in Caposele relativa alla necessità di sollecitare i lavori nel comune di Caposele colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 23 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651066</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del giudice regio di Montella all’intendente relativa all’invio di falegnami nel comune di Caposele colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Montella 22 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651067</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del giudice regio di Montella all’intendente relativa all’invio di falegnami al comune di Caposele colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Montella 22 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651068</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del Ministero dell’Interno all’intendente relativa agli aiuti disposti dal Re delle due Sicilie in soccorso dei danneggiati della provincia dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 21 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651069</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente all’arcivescovo di Conza relativa relativa agli aiuti disposti dal Re delle due Sicilie in soccorso dei danneggiati della provincia dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 23 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651070</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’architetto R.Staffano al sottintendente di Campagna relativo alla specifica di indennità richiesta per il lavoro svolto nei comuni del distretto di Campagna danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 22 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651071</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’arcivescovo di Conza all’intendente relativa agli aiuti disposti dal Re delle due Sicilie da elargire ai poveri del comune di Caposele colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 24 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651072</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del capo urbano della Ricevitoria Distrettuale di Campagna all’intendente della Provincia di Principato Citra in Caposele relativo alle somme disposte dal Re delle due Sicilie in soccorso dei comuni colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 24 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651073</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del capo urbano di Nusco all’intendente relativa all’invio di falegnami secondo gli ordini del giudice regio di Bagnoli in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Nusco 25 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651074</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente della Provincia di Principato Citra al Ricevitore Distrettuale di Campagna relativo all’invio di una somma largita dal Re delle due Sicilie in soccorso dei poveri dei comuni colpiti dalle conseguenze del terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 25 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651075</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’ingegnere capo del Corpo di Acque e Strade della Provincia di Principato Citeriore all’intendente relativa ai lavori disposti nei comuni colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 26 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651076</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Caposele all’intendente della Provincia di Salerno relativa ai fondi in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 26 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651077</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Dettaglio di diverse spese fatte nel comune di Caposele sotto la vigilanza e direzione dell’architetto R.Stassano in aiuto della popolazione a causa del terremoto del 9 aprile 1853, Caposele s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651078</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente all’ingegnere capo del Corpo di Acque e Strade della Provincia di Principato Citeriore relativa al rimborso della spesa erogata per la costruzione delle baracche costruite per dar ricovero ai colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 27 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651079</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Calabritto all’intendente relativa al reperimento di legname necessario per la costruzione delle baracche in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 27 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651080</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Stato degli individui poveri del comune di Caposele più danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 28 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651081</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Stato degli individui che han bisogno delle baracche di legno in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 26 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651082</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di Relazione dell’intendente sul lavoro elaborato dalla Commissione sulle somme in soccorso ai danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 26 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651083</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Dichiarazione da parte del sindaco dell’Arciprete del capo urbano Onorario e Conciliatore di aver ricevuto una somma da parte dell’intendente da inviare in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 26 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651084</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Rapporto dell’intendente al direttore del Ministero dell’Interno relativo alle distribuzioni delle somme e alla costruzione delle baracche in soccorso dei comuni colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 26 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651085</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Descrizione dello stabilimento di baracche in costruzione per ricovero dei poveri del comune di Caposele rimasti privi di tetto a causa del terremoto del 9 aprile 1853 con disegno dimostrativo, Caposele 20 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651086</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del Cassiere di Calabritto alla Commessione di Calabritto relativa ad una somma disposta in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 27 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera in cui i componenti della Commessione di Senerchia dichiarano di aver ricevuto dall’intendente la somma elargita dal Re delle due Sicilie da distribuire in soccorso dei danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Senerchia 27 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651088</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’ingegnere capo del Corpo di Acque e Strade della Provincia di Principato Citeriore all’intendente relativa ai danni subiti da Senerchia in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Senerchia 27 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651089</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’ingegnere capo del Corpo di Acque e Strade della Provincia di Principato Citeriore al sindaco di Senerchia relativa ai danni subiti da Senerchia in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Senerchia 27 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651090</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’ingegnere capo del Corpo di Acque e Strade della Provincia di Principato Citeriore all’intendente relativa ai danni subiti da Calabritto in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 27 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651091</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera in cui i componenti la Commessione di Calabritto dichiarano di aver ricevuto dall’intendente la somma largita dal sovrano da inviare ai bisognosi colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 27 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651092</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Calabritto all’intendente relativa al restauro delle case dei poveri danneggiate dal terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 27 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651093</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Calabritto all’intendente sulla spedizione in ritardo di carte relative al sopraluogo nel suddetto comune, Calabritto 29 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651094</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera della Commessione comunale di Senerchia all’intendente della Provincia di Salerno relativa al lavoro di ricostruzione delle case crollate e cadenti in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Senerchia 29 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651095</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Stato della ripartizione della somma largita dal Re a favore dei poveri di Senerchia danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Senerchia 29 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651096</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa alle somme largite in occasione del terremoto del 9 aprile 1853 nel comune di Caposele, Napoli 30 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651097</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore delle Opere Pubbliche nel Principato Citeriore all’intendente relativa al rapporto circa la situazione delle case di Caposele in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 30 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651098</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Attestazione relativa all’invio alla Commessione elemosiniera di Senerchia della somma di 300 ducati in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, 2 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651099</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del Maggiore Comandante la Gendarmeria Reale di Salerno all’intendente della Provincia di Salerno relativa all’alloggio in Campagna della gendarmeria danneggiata dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 3 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651100</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al Cassiere F.Passan della Provincia di Salerno relativa ai fondi in soccorso dei poveri danneggiati nel comune di Caposele dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 3 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651101</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al Maggiore Comandante la Gendarmeria Reale della Provincia di Salerno relativa al comportamento del caporale R.Campagna distintosi nel portare soccorso ai colpiti del comune di Caposele dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 4 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651102</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al comandante la 2ª divisione e il 2º squadrone della Gendarmeria reale della provincia di Principato Citeriore relativa al trasferimento dell’alloggiamento del tenente F.Lopez da Campagna a Eboli in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 4 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651103</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al sottintendente di Campagna relativa al trasferimento del tenente F.Lopez da Campagna a Eboli in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 4 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651104</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’ingegnere capo del Corpo di Acque e Strade di Principato Citeriore all’intendente relativa a nuove scosse avvertitesi nel comune di Caposele in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 8 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651105</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di rapporto dell’intendente al direttore del Ministero dell’Interno relativo alle operazioni svolte e alla distribuzione delle somme largite dal Re nei comuni di Caposele Calabritto e Senerchia colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 9 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651106</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di rapporto dell’intendente al direttore del Ministero dell’Interno relativo agli aiuti dati da tutte le autorità del distretto alle popolazioni di Caposele colpite dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 9 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651107</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Calabritto all’intendente relativa a una nuova scossa di terremoto simile a quella del 9 aprile 1853 e ai danni recati, Calabritto 9 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651108</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente della Provincia di Salerno relativa a una nuova scossa di terremoto avvertitasi nel distretto di Campagna in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 9 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651109</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al direttore del Ministero dell’Interno relativa a una nuova scossa di terremoto avvertitasi nel distretto di Campagna in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 9 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651110</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al direttore della Polizia e dell’Interno relativa a una nuova scossa di terremoto avvertitasi nel comune di Caposele in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 10 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651111</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa a nuove scosse di terremoto avvertitesi nel circondario di Calabritto in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 10 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa ad una colletta permessa dal Re nelle provincie per il sollievo delle popolazioni di Caposele colpite dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 11 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651113</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al sottintendente di Campagna relativa alle nuove scosse avvertitesi nel circondario di Calabritto in seguito al terremoto del 9 aprile 1853 e alle disposizioni prese, Salerno 11 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651114</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al Reverendo D.R.Fusco del SS.Redentore di Napoli relativa alla colletta permessa dal Re in soccorso delle popolazioni di Caposele colpite dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 12 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651115</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa a nuove scosse di terremoto avvertitesi a Calabritto in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 12 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651116</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al Sig.F.Pastore Cassiere provinciale in Salerno relativa alla somma per la costruzione delle baracche in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 12 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651117</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del Procuratore Generale del Re di Principato Citeriore all’intendente relativa ai danni sofferti dal circondario di Calabritto colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 14 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651118</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del comandante la Gendarmeria Reale di Principato Citeriore all’intendente relativa alla sistemazione dell’alloggio occupato dal tenente F.Lopez e della caserma della cavalleria di campagna in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 12 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651119</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera all’intendente della Provincia di Salerno in cui N.Merola del comune di Caposele rimasto privo di abitazione in seguito al terremoto del 9 aprile 1853 chiede di potere costruire una baracca, Caposele 6 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651120</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al Procuratore Generale del Re di Principato Citeriore relativa alla costruzione di baracche per le cancellerie di Calabritto colpite dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 18 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651121</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno di Napoli all’intendente relativa alla colletta permessa dal Re al Padre D.R.Fusco nelle provincie del Regno in soccorso dei danneggiati di Caposele dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 14 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651122</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa alla sistemazione della Gendarmeria Reale di Caposele danneggiata dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 10 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651123</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa al suo ritorno nel circondario di Calabritto colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 22 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651124</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa alla manchevole esecuzione delle disposizioni date in soccorso dei danneggiati di Caposele dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 21 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651125</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al sottintendente di Campagna relativa a disposizioni prese in soccorso del comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 22 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651126</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno di Napoli all’intendente relativa alle scosse di terremoto avvenute nel comune di Campagna il 9 aprile 1853, Napoli 21 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651127</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente all’ingegnere direttore delle Opere Pubbliche della Provincia di Salerno relativa all’indennizzo per la sua permanenza nel comune di Caposele colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 25 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651128</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’ingegnere direttore delle Opere Pubbliche della Provincia di Salerno all’intendente relativa all’indennizzo per la sua permanenza nel comune di Caposele colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 27 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651129</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa a scosse di terremoto avvertitesi e a somme da distribuire a poveri nel circondario di Calabritto colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 15 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651130</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Copia di verbale della seduta del Decurionato di Calabritto relativo alle disposizioni prese in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 13 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651131</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa all’arrivo in Caposele del Padre R.Fusco per promuovere la colletta a favore dei danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli19 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651132</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore delle Opere Pubbliche di Principato Citeriore all’intendente relativa al terreno acquistato per la costruzione delle baracche in Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 11 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651133</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Verbale di Apprezzo del fondo posto nel tenimento di Caposele da occuparsi per l’impianto delle baracche per il ricovero della popolazione colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 14 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651134</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Relazione dell’intendente al direttore del Ministero dell’Interno relativa al fondo dove impiantare le baracche in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 25 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651135</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di relazione dell’intendente al direttore del Ministero dell’Interno relativa alle disposizioni prese in soccorso dei colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853 nel comune di Caposele, Salerno 28 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651136</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al sottintendente di Campagna relativa al taglio in un bosco comunale di piante per la costruzione di una baracca per il ricovero dei poveri del comune di Campagna colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 21 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651137</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa al compenso da corrispondere ai periti per la verifica delle case colpite dal terremoto del 9 aprile a Calabritto, Caposele 27 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651138</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al sottintendente di Campagna relativa alla costruzione di baracche nel comune di Caposele colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 31 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651139</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco del comune di Caposele all’intendente relativa alle somme da distribuire ai poveri di Caposele danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 29 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651140</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del giudice di 1ª classe all’intendente relativa alla questua del padre R.Fusco a favore dei danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853 in Caposele, Baronissi 4 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651141</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente all’arcivescovo di Conza in cui si ringrazia l’opera della Casa Religiosa de’ Liguorini in Caposele nell’aiuto alle popolazioni colpite dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 4 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651142</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa a due rapporti inviati al Re intorno alle disposizioni date in sollievo dei danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853 di Caposele, Calabritto e Senerchia, Napoli 25 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651143</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa alla costruzione di baracche in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 8 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651144</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al parroco M.Turco di S.Agostino e ai Cavalieri D.Carrara e G.Adinolfi degli Ospizi di Salerno relativa a raccolta di somme in favore del circondario di Calabritto colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 11 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651145</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Relazione del direttore delle Opere Pubbliche nel Principato Citeriore all’intendente relativa all’abbattimento di edifici colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853 in Calabritto e alle opere di ricostruzione nel comune di Caposele, Salerno 1º giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651146</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del capo urbano di Caposele all’intendente relativa ai ringraziamenti del comune nella circostanza del terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 7 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651147</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Calabritto all’intendente relativa ai ringraziamenti del comune nella circostanza del terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 10 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651148</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera in cui il comandante della Tenenza di Campagna ringrazia l’intendente di Principato Citeriore per l’opera di soccorso svolta a Caposele, Calabritto e Senerchia, Eboli 18 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651149</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa alla somma inviata per la costruzione di una baracca per accogliere i poveri di Calabritto colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 8 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651150</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore delle Opere Pubbliche nel Principato Citeriore all’intendente relativo all’importo per le opere di abbattimento e di costruzione svolte in Caposele in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 29 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651151</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Elenco dei muratori ed altri che si impiegano alla diroccazione dei fabbricati in Caposele nella settimana dal 18 aprile al 23 aprile 1853, Caposele 23 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651152</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Nota dei muratori per trasportare i marmi dalla Chiesa al Monastero riunito al Coro nell’anno 1853 in Caposele, Caposele 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651153</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Nota dei muratori ed operai impiegati nella demolizione e sgombero dei fabbricati in Caposele nella settimana dal 25 al 30 aprile 1853, Caposele 30 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651154</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Nota dei muratori ed operai impiegati nella demolizione e sgombero dei fabbricati in Caposele nella settimana dal 2 al 7 maggio 1853, Caposele 7 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651155</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Nota dei muratori ed operai impiegati nella demolizione e sgombero dei fabbricati in Caposele nella settimana dal 9 al 14 maggio 1853, Caposele 14 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651156</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Nota dei muratori ed operai impiegati nella demolizione e sgombero dei fabbricati in Caposele nella settimana dal 16 al 21 maggio 1853, Caposele 21 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651157</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Nota dei muratori ed operai impiegati nella demolizione e sgombero dei fabbricati in Caposele nella settimana dal 23 al 28 maggio 1853, Caposele 28 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651158</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Nota dei muratori ed operai impiegati nella demolizione e sgombero dei fabbricati in Caposele nella settimana dal 30 maggio al 4 giugno 1853, Caposele 4 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651159</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Nota dei muratori ed operai impiegati nella demolizione e sgombero dei fabbricati in Caposele nella settimana dal 6 all’11 giugno 1853, Caposele 11 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651160</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera della Commessione Elemosiniera all’intendente relativa all’invio dello stato dei poveri cui sono state anticipate somme in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Senerchia 11 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651161</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Stato di tutti i poveri che hanno partecipato del pane loro distribuito quotidianamente dalla Commessione Elemosiniera secondo gli ordini dell’intendente dal 24 aprile sino al 20 maggio, s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651162</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del funzionario di Polizia P.Ajello all’intendente di Principato Citeriore, Campagna 7 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651163</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa al comportamento lodevole del Sostituto Giudicato Regio P.Avena dimostrato nell’occasione del terremoto del 9 aprile 1853 a Caposele, Campagna 11 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651164</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Relazione del sottintendente di Campagna relativa alle somme da impiegare per le opere di restauro delle Chiese di Santa Maria a Filetto e di San Michele Arcangelo in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Senerchia 19 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651165</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa alla costruzione di altre baracche in Caposele in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 12 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651166</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente all’ingegnere di Ponti e Strade E.Dombrè relativa alla costruzione di baracche a Calabritto e a Caposele in Caposele in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 2 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651167</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa alla distribuzione di calce ai poveri di Caposele danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 1º luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651168</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al sottintendente di Campagna relativa alla somma da impiegare per la confezione di calce da distribuire ai poveri di Caposele danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 9 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651169</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa alla costruzione di una baracca per i poveri di Calabritto colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 31 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651170</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Detteglio della spesa occorsa per la costruzione della baracca per i poveri di Calabritto colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 27 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651171</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa alla costruzione di baracche nel comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 18 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651172</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al sottintendente di Campagna relativa alla costruzione di altre baracche nel comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 19 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651173</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa alla riedificazione delle case del comune di Caposele danneggiate dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 10 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651174</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa alla riedificazione delle case del comune di Caposele danneggiate dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 19 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651175</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa alla somma di denaro ricevuta in favore dei poveri del comune di Caposele danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 7 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651176</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa ai provvedimenti per i danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 20 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651177</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al sindaco di Calabritto relativa al taglio di legname nelle tenute boschive del suddetto comune per costruire delle baracche per i poveri di Caposele danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 23 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651178</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al direttore del Ministero dell’Interno relativa ai bisogni della popolazione del comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 25 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651179</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’ingegnere direttore del Corpo di Acque e Strade della Provincia di Principato Citeriore all’intendente relativa alla costruzione di baracche costruite per i poveri di Calabritto colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 26 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651180</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Dettaglio della spesa occorsa per la costruzione della baracca destinata al ricovero delle famiglie povere di Calabritto colpite dal terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 27 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651181</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’arcivescovo di Conza all’intendente relativa al ringraziamento per gli aiuti avuti per il comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Sant’Andrea 24 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651182</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Sant’Angelo dei Lombardi all’intendente relativa al ringraziamento per gli aiuti dati al comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Sant’Angelo dei Lombardi 19 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651183</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente relativa al mancato adempimento delle disposizioni date per la confezione della calce e per l’acquisto dei materiali per riattare le case dei poveri di Caposele danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 30 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651184</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al direttore del Ministero dell’Interno relativa alle disposizioni per la confezione della calce e per l’acquisto dei materiali per riattare le case dei poveri di Caposele danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 1º agosto 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651185</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente all’ingegnere Capo del Corpo di Ponti e Strade relativa alla costruzione di baracche nel comune di Caposele danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 6 agosto 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651186</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del capo del 3º ufficio dell’Intendenza di Principato Citeriore all’intendente relativa ai ducati spesi nella costruzione del baraccone in Calabritto per il ricovero dei poveri colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 5 settembre 1857.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651187</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Copia del Verbale della seduta nella Casa comunale di Calabritto relativa alle disposizioni adempiute in aiuto alla popolazione colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 10 maggio 1857.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651188</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Calabritto all’intendente relativa alla somma di denaro data per la costruzione delle baracche in Caposele, Calabritto 31 luglio 1857.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651189</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Delibera del Consiglio comunale di Calabritto relativa alla costruzione del baraccone in seguito al terremoto del 1853 e alle proposte riguardo gli esiti, Calabritto 5 settembre 1857.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651190</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativo all’esito per la costruzione delle baracche in Calabritto in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 12 giugno 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651191</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Calabritto all’intendente relativo all’esito per la costruzione delle baracche in Calabritto in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 6 agosto 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651192</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Calabritto all’intendente relativo all’esito per la costruzione delle baracche e degli embrici della Chiesa Madre nel comune di Calabritto in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 6 agosto 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651193</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativo alle costruzione delle baracche di Calabritto per il ricovero dei poveri colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 7 novembre 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651194</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Calabritto all’intendente relativo alle somme di denaro concesse per la costruzione delle baracche del comune di Caposele colpito dal terremoto del 9 aprile 1853, Calabritto 12 marzo 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651195</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativo alla richiesta di sanatoria per le spese per la costruzione di baracche nel comune di Calabritto in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 19 ottobre 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651196</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del Giudice del Giudicato Regio del circondario di Angri all’intendente relativa alle offerte in soccorso ai danneggiati del comune di Caposele dal terremoto del 9 aprile 1853, Angri 14 dicembre 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651197</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al sindaco del comune di Caposele relativa alla richiesta di soccorso di G.Chiaravalle per l’acquisto di una casetta onde ricoverare la sua famiglia colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 5 ottobre 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651198</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera dell’intendente al sottintendente di Campagna relativa alla consegna da parte di R.Trillo di Caposele al sindaco di Quaglietta di venti canne di tavole di legname per la costruzione delle baracche in occasione del terremoto del 9 aprile 1853 senza averne ricevuto l’equivalente, Salerno 11 ottobre 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651199</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco del comune di Caposele all’intendente relativa alla ricostruzione del paese, s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651200</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sottintendente di Campagna all’intendente relativa alla confezione della calce per la riattazione delle case del comune di Caposele danneggiate dal terremoto del 9 aprile 1853, Campagna 12 settembre 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651201</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al sottintendente di Campagna relativa al ricorso sull’operato del sindaco di Caposele nella compilazione degli atti per la confezione della calce ad uso della ricostruzione del comune di Caposele danneggiata dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 3 settembre 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651202</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente al direttore del distretto di Campagna relativa alla regolarizzazione della spesa occorsa per la costruzione delle baracche ed allo sfratto dei materiali in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 27 agosto 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651203</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Minuta di lettera dell’intendente all’ingegnere provinciale E.Dombrè relativa alle disposizioni date per la costruzione delle baracche nel comune di Caposele, Salerno 10 agosto 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651204</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Calabritto all’intendente relativa al legname somministrato al comune di Caposele per la costruzione delle baracche, Calabritto 5 agosto 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651205</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Salerno, Intendenza di Principato Citeriore, b.1768, Lettera del sindaco di Calabritto all’intendente relativa alla valutazione delle piante recise per la costruzione delle baracche del comune di Caposele, Calabritto 29 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651211</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno per informarlo sui danni recati dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 10 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651212</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativo al rapporto dei comuni colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 11 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651213</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativo a nuove scosse avvertite in Irpinia in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651214</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del ministro dell’Interno al re Ferdinando II relativa a nuove scosse avvertite in Avellino e Sant’Angelo dei Lombardi in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 13 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651215</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa ai danni causati in Irpinia da nuove scosse in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 14 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651241</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla somma ricevuta dalla Tesoreria Generale di ducati mille in soccorso dei poveri di Fragneto Monforte danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 28 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651242</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla somma da liberare per il restauro della Chiesa di Teora danneggiata dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 28 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651243</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Specchio delle somme largite dal Re delle Due Sicilie Ferdinando II in soccorso dei poveri di Lioni e Teora colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 28 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651244</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Copia della relazione del Segretario Generale dell’Intendenza di Principato Ulteriore di Avellino N de Giorgio all’intendente di Principato Ulteriore relativa alle somme distribuite in Lioni e Teora ai colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 28 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651245</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Stato delle somme elargite dal re Ferdinando II ai poveri di Lioni per riparare gli edifici danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, [1853].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651246</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Verbale della seduta della Commissione locale di Lioni relativa alle somme distribuite e ai soccorsi prestati ai poveri di Lioni e Teora colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Lioni 23 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651247</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Stato delle sovvenzioni elargite dal re Ferdinando II ai poveri di Lioni e di Teora colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651248</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Stato delle elemosine elargite dal Re delle Due Sicilie Ferdinando II in occasione del terremoto del 9 aprile 1853 e fornite a coloro che a Lioni non trovano lavoro, Lioni 23 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651249</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Notamento di coloro che in Teora pur non essendo né storpi né infermi meriterebbero soccorso in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, [1853].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651250</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Elenco delle somme consegnate ai poveri di Teora danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853 e prelevate da quelle largite dal Re delle Due Sicilie Ferdinando II, Teora 24 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651251</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Stato delle somme largite dal Re delle Due Sicilie Ferdinando II agli storpi infermi e poveri di Teora colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Teora 24 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651252</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Verbale della seduta della Commissione locale di Teora relativa alle somme distribuite e ai soccorsi prestati ai poveri di Lioni e Teora colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Teora 24 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl></datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651253</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Sonetto in onore del Sovrano delle Due Sicile Ferdinando II in occasione del paterno amore esternato dal Segretario generale della Provincia di Principato Ultra verso gli infelici del Comune di Lioni danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, [1853].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651254</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Discorso pronunziato dall’Arciprete di Lioni al suo popolo in occasione delle sovvenzioni largite dal Re delle Due Sicilie Ferdinando II ai poveri colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651255</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Discorso del Cancelliere Comunale di Lioni per il Segretario generale dell’Intendenza di Principato Ulteriore in occasione del soccorso dato dal re Ferdinando II ai poveri di Lioni colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Lioni 23 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651256</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Relazione del ministro dell’Interno al re Ferdinando II sui soccorsi dati ai comuni di Teora e Lioni colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, [1853].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651257</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla richiesta di onorificenze per il giudice regio e per il capo delle Guardie d’onore di Teora distintisi nel sollevare i poveri colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 4 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651258</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del sindaco di Teora all’intendente di Principato Ulteriore relativa all’esemplare comportamento del capo delle Guardie d’onore di Teora e della sua famiglia nel soccorso ai poveri di Teora colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Teora 28 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651259</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del giudice regio di Teora all’intendente di Principato Ulteriore relativo all’esemplare comportamento del Consigliere Provinciale G.Cassitto nel soccorso ai poveri di Teora colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853, Teora 12 maggio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651260</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’Arcivescovo di Conza al direttore del Ministero dell’Interno relativo allo zelo mostrato dal Giudice di Teora in occasione del terremoto del 9 aprile 1853 nel soccorso dei poveri, Santandrea 2 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651261</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla gratitudine della popolazione di Lioni nei confronti del re Ferdinando II per i soccorsi ai danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 6 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651262</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Ringraziamento dell’Amministrazione Comunale di Lioni al re Ferdinando II per le largizioni concesse in favore dei danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Lioni 1 giugno 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651263</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del ministro dell’Interno al re Ferdinando II in cui si attesta la riconoscenza degli abitanti di Lioni per i generosi soccorsi ad essi largiti in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, [1853].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651264</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla spedizione al Comune di Lioni di ducati 400 per l’istituzione del Montefrumentario ordinato dal re Ferdinando II in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 14 settembre 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651265</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.2, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del direttore del Ministero della Polizia Generale di Napoli al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla questua per la riattazione della chiesa e del convento de’ Minori Riformati in Avellino danneggiata dal terremoto del 9 aprile 1953, Napoli 1 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651266</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.2, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero della Polizia Generale di Napoli relativa alla questua per la riattazione della chiesa e del convento de’ Minori Riformati in Avellino danneggiata dal terremoto del 9 aprile 1853, Avellino 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651267</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.2, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera del direttore del Ministero degli Affari Ecclesiastici e della Istruzione Pubblica di Napoli al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla questua per la riattazione della chiesa e del convento de’ Minori Riformati in Avellino danneggiata dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 6 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651268</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.2, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’ufficiale capo del 1º ripartimento del Ministero dell’Interno all’ufficiale capo del 2º ripartimento sulla questua per la riparazione della chiesa e del convento dei Minori Riformati di Avellino danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 25 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651269</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 960, fasc.2, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Ulteriore, Lettera dell’intendente di Principato Ulteriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa a una nuova scossa avvertita a Sant’Angelo dei Lombardi in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, Avellino [1853].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651270</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Minuta di rapporto del direttore del Ministero dell’Interno relativa a somme inviate in soccorso ai disastri avvenuti in Caposele in seguito al terremoto del 9 aprile 1853, s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651271</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’appaltatore di opere pubbliche Antonio Conforti di Salerno al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla richiesta di pagamento del credito maturato in seguito alla costruzione delle baracche e demolizione delle fabbriche cadenti in Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 3 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651272</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Minuta di lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Salerno relativa alla richiesta di pagamento dell’appaltatore Michele Conforti del credito maturato in seguito alla costruzione delle baracche e demolizione delle fabbriche cadenti in Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 4 marzo 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651273</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Salerno relativa alla richiesta di pagamento dell’appaltatore Michele Conforti del credito maturato in seguito alla costruzione delle baracche e demolizione delle fabbriche cadenti in Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 1º aprile 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651274</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla richiesta di pagamento dell’appaltatore Michele Conforti del credito maturato in seguito alla costruzione delle baracche e demolizione delle fabbriche cadenti in Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, [Salerno 1854].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651275</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa al credito maturato dall’appaltatore di Salerno Michele Conforti in seguito alla costruzione delle baracche e demolizione delle fabbriche cadenti in Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, [Salerno 1854].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651276</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Copia del verbale della Deputazione delle Opere pubbliche provinciali di Principato Citeriore relativo alle somme stanziate per il riattamento delle case dei poveri di Caposele danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 23 agosto 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651277</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del Consiglio Comunale di Caposele all’intendente di Principato Citeriore relativa alla costruzione delle baracche e demolizione delle fabbriche cadenti in Caposele e al credito dell’appaltatore M.Conforti, Caposele26 aprile 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651278</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’appaltatore Antonio Conforti di Salerno al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla richiesta di pagamento del credito maturato in seguito alla costruzione delle baracche e demolizione delle fabbriche cadenti in Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 15 aprile 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651279</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa al reperimento di fondi per la costruzione di baracche e il riattamento delle case dei poveri di Caposele danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 8 giugno 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651280</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Copia del rapporto dell’intendente di Principato Citeriore al presidente del Consiglio provinciale di Salerno relativo alla costruzione delle baracche e demolizione delle fabbriche cadenti in Caposele e al credito dell’appaltatore M.Conforti, Salerno 24 maggio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651281</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Minuta di lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Principato Citeriore relativa al rapporto sui vari esiti fatti in sollievo dei poveri di Caposele danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 9 giugno 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651282</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa all’approvazione del contratto di appalto per l’ampliazione della Chiesa di S.Francesco in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 5 luglio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651283</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’Ingegner A.Fortunato al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla valutazione dei lavori effettuati in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 10 luglio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651284</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Principato Citeriore relativo alla costruzione delle baracche in caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 15 luglio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651285</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa al pagamento dei lavori relativi alla copertura delle baracche in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 29 luglio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651286</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Principato Citeriore relativa al pagamento dei lavori relativi alla costruzione delle baracche in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 13 settembre 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651287</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alle baracche costruite in Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 16 settembre 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651288</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’appaltatore Antonio Conforti di Salerno al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla richiesta di pagamento del credito maturato in seguito alla costruzione delle baracche e alla demolizione delle fabbriche cadenti in Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 25 settembre 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651289</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’Amministrazione di Ponti e Strade di Napoli relativa al credito dell’appaltatore A.Conforti di Salerno maturato in seguito alla costruzione delle baracche e alla demolizione delle fabbriche cadenti in Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 2 novembre 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651290</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’ufficiale del 2º Ripartimento relativa al compenso dell’ingegnere A.Fortunato per lavori di costruzione delle baracche in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 7 dicembre 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651291</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’ingegnere A.Fortunato al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla richiesta di compenso per lavori di costruzione delle baracche in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 24 luglio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651292</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Rapporto del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Principato Citeriore relativo alla delibera della Deputazione delle Opere pubbliche provinciali sui lavori eseguiti dall’appaltatore A.Conforti per la costruzione di baracche in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 7 marzo 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651293</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Verbale del Consiglio degl’Ingegneri di Acque e Strade di Napoli relativo all’esame dei lavori eseguiti per la costruzione delle baracche in Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 14 febbraio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651294</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Copia Copia del verbale della Commissione di Revisione incaricata di esaminare l’incartamento riguardante la costruzione delle baracche in Caposele per il ricovero delle famiglie colpite dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 14 febbraio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651295</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’Amministratore Generale del Consiglio degli Ingegneri di Acque e Strade al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla verifica dei lavori eseguiti per la costruzione di baracche in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 14 febbraio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651296</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del sottintendente di Barletta al direttore del Ministero dell’Interno relativo alla costruzione di baracche in San Marco colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Barletta 23 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651297</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla regolarizzazione della spesa occorsa alla costruzione delle baracche e alla demolizione delle fabbriche cadenti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 27 agosto 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651298</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa all’esame fatto dal Consiglio degli Ingegneri di Acque e Strade sui lavori di costruzione delle baracche in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 16 giugno 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651299</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Copia del verbale della seduta della Deputazione delle Opere pubbliche provinciali del Principato Citeriore relativo alle somme da stanziare per la riattazione delle case dei poveri di Caposele colpiti dal terremoto del 9 aprile 1853 inviata dall’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno, Salerno 23 agosto 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651300</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’Aministratore di Acque e Strade all’intendente di Principato Citeriore relativo alla deliberazione finale del Consiglio di Acque e Strade sui lavori di ricostruzione in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 21 luglio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651301</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa al credito dell’appaltatore A.Conforti di Salerno per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 9 gennaio 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651302</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Minuta di lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Principato Citeriore relativa al credito dell’appaltatore A.Conforti di Salerno per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 9 febbraio 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651303</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla somma dovuta all’appaltatore A.Conforti di Salerno per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 19 aprile 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651304</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’appaltatore A.Conforti di Salerno all’intendente di Principato Citeriore relativa alle somme dovutegli per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 2 aprile 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651305</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Principato Citeriore relativa alla somma dovuta all’appaltatore di Salerno A.Conforti per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 4 giugno 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651306</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Principato Citeriore relativa alla somma dovuta all’appaltatore A.Conforti di Salerno per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 30 agosto 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651307</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alle istanze dell’appaltatore A.Conforti di Salerno per il pagamento della somma dovutagli per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 20 settembre 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651308</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’appaltatore A.Conforti di Salerno al direttore del Ministero dell’Interno relativa alle somme dovutegli per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 27 luglio 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651309</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’appaltatore A.Conforti di Salerno al direttore del Ministero dell’Interno relativa alle somme dovutegli per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 31 ottobre 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651310</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’Amministratore Generale di Ponti e Strade di Napoli al direttore del Ministero dell’Interno relativa alle deliberazioni prese dal Consiglio degli Ingegneri circa le somme destinate alla costruzione delle baracche in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 17 novembre 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651311</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alle somme reclamate a saldo dall’appaltatore di opere pubbliche A.Conforti di Salerno per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 31 ottobre 1857.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651312</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’appaltatore di opere pubbliche A.Conforti di Salerno al ministro dell’Interno relativa alle somme reclamate a saldo per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 28 agosto 1857.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651313</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’appaltatore di opere pubbliche A.Conforti di Salerno al direttore del Ministero dell’Interno relativa alle somme reclamate a saldo per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 10 marzo 1858.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651314</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Principato Citeriore relativa alle somme reclamate dall’appaltatore di opere pubbliche A.Conforti di Salerno a saldo per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 22 giugno 1858.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651315</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alle somme dovute all’appaltatore di opere pubbliche di Salerno A.Conforti a saldo per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 26 ottobre 1858.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651316</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’appaltatore di opere pubbliche A.Conforti di Salerno all’intendente di Principato Citeriore relativa alle somme dovutegli a saldo per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 9 ottobre 1858.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651317</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Principato Citeriore relativa alla somma reclamata dall’appaltatore di opere pubbliche A.Conforti di Salerno a saldo per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 2 novembre 1858.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651318</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno all’intendente di Principato Citeriore relativa alla somma reclamata dall’appaltatore di opere pubbliche A.Conforti di Salerno a saldo per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 28 novembre 1858.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651319</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’appaltatore di opere pubbliche A.Conforti di Salerno al direttore del Ministero dell’Interno in cui sollecita il pagamento a saldo per la costruzione delle baracche e per la demolizione delle case crollanti in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 20 maggio 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651320</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Verbale dei lavori eseguiti dall’appaltatore di opere pubbliche A.Conforti di Salerno per la costruzione di baracche in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853, Caposele 8 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651321</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Analisi del prezzo della tela di Olona spalmata di catrame adoperata per le coperture delle baracche costruite in Caposele a causa del terremoto del 9 aprile 1853 eseguita dall’ingegnere Dombré e annessa alla Misura Finale dei lavori eseguiti per le cennnate baracche dall’appaltatore di opere pubbliche A.Conforti di Salerno, Caposele 8 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651322</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del direttore Generale di Acque e Strade all’intendente di Principato Citeriore relativa alle riflessioni fatte dal Consiglio degli Ingegneri di Acque e strade sulla Misura finale riguardante i lavori delle baracche costruite in Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, Salerno 19 maggio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651323</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Analisi del costo di una canna quadra delle pareti esterne o interne delle baracche costruite in Caposele colpita dal terremoto del 9 aprile 1853 eseguita dal direttore delle Opere Pubbliche e inviata all’intendente di Principato Citeriore, Salerno 19 maggio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651324</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Misura finale dei lavori eseguiti dall’appaltatore di opere pubbliche A.Conforti di Salerno per la costruzione delle baracche in Caposele per dare ricovero ai poveri rimasti privi di tetto a causa del terremoto del 9 aprile 1853 eseguita dall’Ingegner Dombré ed inviata all’intendente di Principato Citeriore, Caposele 8 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651325</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.1, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Copia della Misura finale dei lavori eseguiti dall’appaltatore di opere pubbliche A.Conforti di Salerno per la costruzione delle baracche in Caposele per dare ricovero ai poveri rimasti privi di tetto a causa del terremoto del 9 aprile 1853 eseguita dall’Ingegner Dombré ed inviata all’intendente di Principato Citeriore, Caposele 8 luglio 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651326</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.2, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Sovvenzione in favore di Turi Nicola di Calabritto danneggiato dal terremoto del 9 aprile 1853, s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651327</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.3, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del sottintendente di Campagna al direttore del Ministero dell’Interno relativo all’Invio del conto delle spese fatte per i danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853 di Caposele, Campagna 10 dicembre 1853..</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651328</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.3, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Copia del Conto Morale per i soccorsi apprestati ai danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853 di Caposele inviata dal sottintendente di Campagna al direttore del Ministero dell’Interno, Campagna 2 dicembre 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651329</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.3, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera dell’intendente di Principato Citeriore al direttore del Ministero dell’Interno relativa alla liberanza di altre somme a saldo delle spese occorse in occasione del terremoto in Caposele il 9 aprile 1853, Salerno 28 agosto 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651330</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.4, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Rivaluta di ducati 2.000 anticipati per la confezione della calce distribuita ai poveri di Caposele in occasione del terremoto del 9 aprile 1853, s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651331</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.5, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Liberanza di somme in favore del Comune di Caposele per riparare i dani del terremoto del 9 aprile 1853, s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651332</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.6, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Conferimento della medaglia d’oro al valore civile al Caporale Campagna distintosi in occasione del terremoto del 9 aprile 1853 a Caposele, s.d.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651333</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.7, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Rapporto del sottintendente di Campagna al direttore del Ministero dell’Interno relativo all’avvenuta riattazione delle case di Caposele danneggiate dal terremoto del 9 aprile 1853, Colliano 30 novembre 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651334</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.7, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del direttore del Ministero dell’Interno al sottintendente di Campagna relativa all’avvenuta restaurazione delle case di Caposele danneggiate dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 9 dicembre 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651335</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.7, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del ministro dell’Interno al re Ferdinando II relativa al rapporto ricevuto dal sottintendente di Campagna riguardo all’avvenuta restaurazione delle case di Caposele danneggiate dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651336</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.7, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Minuta di lettera del direttore del Ministero dell’Interno al sottintendente di Campagna relativa all’avvenuta riattazione delle case di Caposele danneggiate dal terremoto del 9 aprile 1853, Napoli 17 dicembre 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>651337</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Ministero dell’Interno, III inventario, fascio 969, fasc.7, Tremuoto del 1853 ­ Provincia di Principato Citeriore, Lettera del sottintendente di Campagna al direttore del Ministero dell’Interno relativa all’espresso compiacimento del re Ferdinando II per l’operato in sollievo dei danneggiati dal terremoto del 9 aprile 1853 di Caposele, Campagna 20 dicembre 1853.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680045</codbib>
      <autore1>Magri G. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>Attività macrosismica in Basilicata, Campania e Puglia dal 1847 al 1861.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900066</codbib>
      <autore1>Nigri V.</autore1>
      <titolo1>La Capitanata. Foggia e il suo clima desunto da 30 anni di osservazioni sulla specola meteorico-sismica.</titolo1>
      <luogoed>San Severo</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900321</codbib>
      <autore1>Pescatori S.</autore1>
      <titolo1>I terremoti dell’Irpinia, in "Rivista economica della provincia di Avellino", a.8, n.3, pp.15-18, n.4, pp.3-10, n.5, pp.3-10, n.6, pp.3-11, n.7, pp.3-7.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900324</codbib>
      <autore1>Passaro G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Irpinia. Cenni storici, in "Civiltà Altirpina", dicembre 1980, pp.5-40.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910237</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ufficiale di Milano, 1853.04.19, n.109.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910238</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ufficiale di Milano, 1853.04.21, n.111.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910239</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ufficiale di Milano, 1853.04.23, n.113.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910240</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ufficiale di Milano, 1853.04.24, n.114.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910242</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ufficiale di Milano, 1853.04.29, n.119.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940530</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Uffiziale di Venezia, 1853.04.19, n.88.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940531</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Uffiziale di Venezia, 1853.04.21, n.90.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940532</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Uffiziale di Venezia, 1853.04.23, n.92.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940534</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Uffiziale di Venezia, 1853.05.02, n.98.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Caposele</desloc>
      <lat_wgs84>40.8135</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2251</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060661.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caposele</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto gravi: numersoe case crollarono totalmente e tutte le altre subirono crolli parziali o gravi lesioni e furono rese pericolanti; circa 600 persone dovettero essere alloggiate in baracche; fu danneggiato il ponte sul fiume Sele, che venne chiuso al traffico e sostituito da uno provvisorio in legno; ci furono 12 morti $(030445,450266,450268,900321)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Calabritto</desloc>
      <lat_wgs84>40.7867</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2181</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060654.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Calabritto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: pochissime case risultarono illese, quasi tutte furono lesionate, anche a causa della pessima costruzione e dei cattivi materiali utilizzati, diverse furono rese inabitabili. Una dozzina di abitazioni risultarono quasi distrutte, parecchie altre furono rese pericolanti e se ne dovettero in parte demolire i piani superiori. Furono gravemente lesionate la chiesa madre e la chiesa di S.Antonio. Furono danneggiati il municipio e la sede del regio giudicato; il carcere subì gravi lesioni e crolli parziali e dovette essere sgombrato; il piano superiore dell’edificio risultò da demolire così come la torretta dell’orologio pubblico che lo sovrastava. La forte replica dell’8 maggio causò danni ulteriori agli edifici già lesionati: 4 case crollarono totalmente e il regio giudicato divenne pericolante $(651013,651090,651111,450266,450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Lioni</desloc>
      <lat_wgs84>40.8769</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1869</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060773.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lioni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto rilevanti: 2 case crollarono totalmente e tutti gli altri edifici furono lesionati, compresa la chiesa madre; ci fu un ferito $(651212,030442,450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Senerchia</desloc>
      <lat_wgs84>40.7403</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2026</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061072.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Senerchia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni gravi: parecchie case crollarono e altre furono rese pericolanti; la chiesa madre e la chiesetta di S.Michele Arcangelo caddero quasi interamente; la cappella di S.Maria a Filetta fu gravemente danneggiata e in seguito restaurata con il contributo degli abitanti. Ci fu un morto $(651010,651046,651164,450266,450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Teora</desloc>
      <lat_wgs84>40.8546</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2548</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061112.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Teora</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente l’abitato: circa 100 case subirono crolli o gravi lesioni, molte furono rese inabitabili, una trentina dovettero essere demolite. Fu gravemente danneggiata la chiesa madre: crollarono gran parte del tetto, la facciata, il campanile e la sagrestia e furono fortemente lesionati tutti gli archi delle volte. I danni furono valutati complessivamente in 7000 ducati $(651215,651217,651228,651229,651233)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Quaglietta</desloc>
      <lat_wgs84>40.7452</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2361</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060655.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Quaglietta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto rilevanti: non ci furono crolli totali, ma molte case subirono forti lesioni. Risultarono molto danneggiate la chiesa madre di S.Maria della Ripa e la cappella rurale di S.Maria delle Grazie situata poco fuori dall’abitato. Non ci furono danni alle persone. La forte replica avvenuta l’8 maggio successivo aggravò i danni $(651013,651111,450266,450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Bagnoli Irpino</desloc>
      <lat_wgs84>40.8302</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0696</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060634.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bagnoli Irpino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni notevoli alle abitazioni; non ci furono danni alle persone $(651211,030619,450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Campagna</desloc>
      <lat_wgs84>40.6659</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1068</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061301.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Campagna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato, in particolare il palazzo della Sottintendenza, la caserma della Gendarmeria e il Duomo; alcune vecchie case, che minacciavano di crollare, furono demolite $(030445,450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Sant'Angelo dei Lombardi</desloc>
      <lat_wgs84>40.9278</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1766</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061034.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Angelo dei Lombardi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto lesionò notevolmente il monastero di S.Francesco e alcune case $(651217,651226)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Solofra</desloc>
      <lat_wgs84>40.8292</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8485</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061091.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Solofra</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto lesionò notevolmente molte case $(651215)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Acerno</desloc>
      <lat_wgs84>40.736</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.058</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061178.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Acerno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lesioni leggere negli edifici $(030444,450266,450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Chiusano di San Domenico</desloc>
      <lat_wgs84>40.9331</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9168</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060688.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chiusano di San Domenico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò e rese pericolante l’edificio dell’ex chiesa di S.Sebastiano, all’epoca utilizzato come magazzino $(651222)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Eboli</desloc>
      <lat_wgs84>40.618</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0549</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061486.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Eboli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò qualche danno $(450266,030443)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Montella</desloc>
      <lat_wgs84>40.8425</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0181</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060853.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò qualche lesione in alcune case e in due chiese $(651211,651222,651223)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Montoro Superiore</desloc>
      <lat_wgs84>40.8176</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7999</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060884.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montoro Superiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lesioni leggere in alcuni edifici $(030444,450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Nusco</desloc>
      <lat_wgs84>40.8873</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0848</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060897.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nusco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò l’abitato; in particolare, 19 edifici subirono lesioni che richiesero lavori di messa in sicurezza una ventina di edifici $(651229)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Salerno</desloc>
      <lat_wgs84>40.6795</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7654</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061838.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Salerno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni in varie abitazioni; la sede dell’Intendenza fu lesionata in alcune stanze $(450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Atripalda</desloc>
      <lat_wgs84>40.9194</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.835</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060621.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Atripalda</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni leggeri in alcune case e nella chiesa madre $(651222)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Colliano</desloc>
      <lat_wgs84>40.7267</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2896</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061466.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Colliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò qualche danno $(450266,030443)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Controne</desloc>
      <lat_wgs84>40.5096</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2051</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061468.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Controne</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò qualche danno $(450266)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Contursi Terme</desloc>
      <lat_wgs84>40.6498</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.238</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061471.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Contursi Terme</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò qualche danno $(450266,030443)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Giffoni Valle Piana</desloc>
      <lat_wgs84>40.7167</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9425</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061516.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Giffoni Valle Piana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò qualche danno $(450266)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Laviano</desloc>
      <lat_wgs84>40.7849</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.3049</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061542.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Laviano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò qualche danno $(450266)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Monteforte Irpino</desloc>
      <lat_wgs84>40.8927</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7114</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060840.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monteforte Irpino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò la sede del regio giudicato $(651222)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Postiglione</desloc>
      <lat_wgs84>40.5586</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2316</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061752.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Postiglione</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò qualche danno $(450266)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Roccadaspide</desloc>
      <lat_wgs84>40.4264</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.191</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061785.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roccadaspide</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò qualche danno $(450266)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Santa Menna</desloc>
      <lat_wgs84>40.8077</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.3208</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061918</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santomenna (Santa Menna)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Santomenna il 13 marzo 1881.</notesito>
      <COMM>Il terremoto causò qualche danno $(450266)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Serre</desloc>
      <lat_wgs84>40.5826</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.1849</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061969.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Serre</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò qualche danno $(450266,030443)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Ariano</desloc>
      <lat_wgs84>41.1538</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.0896</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060620</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ariano Irpino (Ariano di Puglia, Ariano)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Ariano di Puglia il 9 ottobre 1868 e quella di Ariano Irpino il 5 giugno 1930.</notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito fortemente, ma non causò danni agli edifici $(030442,450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Avellino</desloc>
      <lat_wgs84>40.9148</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7907</lon_wgs84>
      <provlet>AV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060627.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Avellino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò la sede dell’Intendenza e l’edificio dei tribunali; subirono danni anche alcune case del rione S.Francesco $(651215)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Montecorvino Rovella</desloc>
      <lat_wgs84>40.6946</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.9769</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061610.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montecorvino Rovella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non causò danni $(030444)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Sarno</desloc>
      <lat_wgs84>40.8141</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6212</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061935.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sarno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non causò danni $(030444)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Baronissi</desloc>
      <lat_wgs84>40.7463</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7701</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061240.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Baronissi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(030443)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Caserta</desloc>
      <lat_wgs84>41.0718</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3331</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>058948.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caserta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(030619)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Cava de' Tirreni</desloc>
      <lat_wgs84>40.701</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7062</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061412.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cava de’ Tirreni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Melfi</desloc>
      <lat_wgs84>40.9944</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.653</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>063156.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Melfi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(030443)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Nocera Inferiore</desloc>
      <lat_wgs84>40.7434</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.6417</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>061634.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nocera Inferiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(030443)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Nola</desloc>
      <lat_wgs84>40.9264</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.5287</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060214.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(030619)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Potenza</desloc>
      <lat_wgs84>40.6386</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8053</lon_wgs84>
      <provlet>PZ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>063228.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Potenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(030443)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Solopaca</desloc>
      <lat_wgs84>41.1924</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.5484</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>059913.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Solopaca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(030445)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Valva</desloc>
      <lat_wgs84>40.7386</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.2703</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>062064.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Valva</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Vietri sul Mare</desloc>
      <lat_wgs84>40.6708</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.7289</lon_wgs84>
      <provlet>SA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>062069.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vietri sul Mare</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(450268)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Napoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.856</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2603</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060182.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Napoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito in modo notevole: due degli orologi a pendolo della Reale Specola si fermarono dopo alcuni minuti $(030619)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Pollena</desloc>
      <lat_wgs84>40.8565</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3808</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060283.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pollena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito in modo notevole $(071265)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Foggia</desloc>
      <lat_wgs84>41.4609</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.5525</lon_wgs84>
      <provlet>FG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>062146.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Foggia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu leggero $(450268,030619)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Marano di Napoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.8968</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1904</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060123.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marano di Napoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertita leggero $(071265)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Resina</desloc>
      <lat_wgs84>40.8084</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.349</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>07939</nterr>
      <nloc_cfti>060059</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ercolano (Resina)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Ercolano il 12 febbraio 1969.</notesito>
      <COMM>Il terremoto fu leggero $(071265)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
