<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>08100</nterr>
      <nperiod>003289</nperiod>
      <datanum>18540212</datanum>
      <data_label>1854 02 12</data_label>
      <anno>1854</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>05:00</time_label>
      <ora>05</ora>
      <minu>00</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0349</lat>
      <lon>12.5839</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>21</npun>
      <ee_nt>1</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Valle del Topino</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), costituita dall’opera di Baratta (1901) $(000001)$ e dal catalogo inedito di Peronaci (1974) $(130464)$. Baratta rimanda, per questo evento ai suoi "Materiali" (Baratta 1897) $(071265)$ e agli scritti sismologici di Serpieri (1873, 1888-1889) $(002129,020939)$. Per integrare lo stato delle conoscenze è stata condotta una ricerca archivistica e bibliografica sulla documentazione amministrativa, sulla stampa coeva quotidiana e sulla letteratura sismologica.&lt;br&gt;Presso l’Archivio Segreto Vaticano nel fondo Segreteria di Stato (anno 1854, Rubrica 36) è stata reperita la corrispondenza intercorsa fra il delegato apostolico di Perugia, monsignor Lo Schiavo, il segretario di Stato cardinale Antonelli e il vescovo di Assisi. Sono 31 documenti, fra lettere e minute contenenti informazioni dettagliate sugli effetti nelle località di Bastia, Cannara, Assisi, Rivotorto, Santa Maria degli Angeli e Perugia; vi sono inoltre informazioni sulle scosse successive $(635601,635602,635603,635604,635605,635606,635607,635608,635609,635610,635611,635612,635613,635614,635615,635616,635617,635618,635619,635620,635621,635622,635623,635624,635625,635626,635627,635628,635629,635630,635631)$.&lt;br&gt;All’Archivio di Stato di Perugia è stato vagliato il fondo della Delegazione Apostolica, che raccoglie la documentazione amministrativa della legazione dell’Umbria comprendente le tre province di Perugia, Spoleto e Rieti. Sono stati individuati alcuni fascicoli contenenti la corrispondenza intercorsa fra i delegati apostolici "pro tempore" e l’ingegnere pontificio Paolo Liverani, perizie, resoconti di spesa e mandati di pagamento relativi ai lavori di restauro al Palazzo Apostolico di Perugia $(395806,395807,395808,395809,395810,395811,395812,395813,395814,395815,395816,395817,395820,395821,395822,395823,395824,395825,395826,395827,395828,395829,395830)$ e agli edifici comunali di Bastia $(395818,395819)$.&lt;br&gt;Presso l’Archivio della Porziuncola di Santa Maria degli Angeli (Assisi) sono stati reperiti 2 documenti: si tratta di una relazione manoscritta ("Opinamento...") dell’architetto Giovanni Battista Tiberi sui restauri da farsi alla basilica di S.Maria degli Angeli presso Assisi $(395980)$ e di una cronaca anonima manoscritta sul terremoto tratta dalle memorie del santuario dal 1837 al 1860 che fornisce puntuali notizie sui danni alla basilica e al convento $(395972)$.&lt;br&gt;All’archivio storico del convento di San Pietro di Perugia che raccoglie le memorie del monastero dal 1846 al 1866 è stata individuata una notizia relativa alla sequenza delle scosse e agli effetti $(395966)$.&lt;br&gt;Per integrare l’analisi delle fonti sono state utilizzate inoltre circa 30 cronache giornalistiche coeve afferenti a 7 testate, che hanno fornito puntuali informazioni sull’entità dei danni a Perugia, Bastia, Assisi, Rivotorto e Santa Maria degli Angeli $(070847,095507,095508,095509,095510,095511,095512,095513,095514,095515,095449,095450,095451,095452,095453,095454,095455,095476,095477,095478,095479,210015,210016,690022,690023,690025,690032,910315,910319,940550)$.&lt;br&gt;Nei contributi sismologici del tempo questo terremoto è citato in modo generico dal catalogo di Mercalli (1883) $(000002)$ e dalle note sui terremoti italiani avvenuti nel 1854 redatte da Perrey (1855) $(092116)$; notizie più specifiche sono riportate dal catalogo dei terremoti storici dell’Umbria di Taramelli (1896) $(630075)$ e dai Documenti raccolti da Malvasia per la storia dei terremoti d’Italia pubblicati da De Rossi (1889) $(030123)$ che riassumono informazioni tratte dalla Gazzetta di Bologna. Informazioni generiche sull’evento sono contenute nell’opera erudita di Moroni (1840-1879) $(410086)$ e nel catalogo di Rezzadore (1914) $(350218)$. il catalogo di Conversini et al. (1990) $(095573)$ ha fornito le stime d’intensità locali.&lt;br&gt;Per quanto riguarda la letteratura recente notizie generiche dell’evento a San Severino Marche sono contenute nella raccolta di informazioni storiche e sismiche locali di Paciaroni (1989) $(095622)$. Per i danni alla basilica di Santa Maria degli Angeli presso Assisi è stato analizzato il lavoro storico di Vignoli (1989) $(095582)$. Menzione degli effetti dell’evento ad Assisi, Rivotorto, Santa Maria degli Angeli e Bastia sono contenuti rispettivamente negli articoli di Santucci (1997) e Venturini (1997) $(095598,095601)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>La scossa del 12 febbraio e le numerose repliche dei giorni successivi causarono molto spavento e disagio nella popolazione. Non vi furono morti, solo qualche ferito, tra cui 3 soldati della guarnigione svizzera di stanza a Perugia. Nel comune di Bastia e nelle frazioni di frazioni di Ospedalicchio, Costano, Campagna e Padule rimasero senza tetto complessivamente 1264 persone. Le condizioni dei senza tetto, accampati fuori dei paesi in baracche di legno, furono aggravate dalla rigida stagione, dalle abbondanti nevicate cadute precedentemente, dalla mancanza di viveri e dal replicare frequente delle scosse.&lt;br&gt;Per quanto riguarda la fase dell’emergenza, il delegato apostolico di Perugia msonsignor Lo Schiavio, nei giorni immediatamente seguenti alla scossa, spedì a Bastia e a Cannara, i due comuni maggiormente colpiti, gli ingegneri pontifici e provinciali e un membro della commissione provinciale permanente perché sovrintendessero alla costruzione di baracche di legno.&lt;br&gt;Il papa Pio IX elargì agli abitanti dei comuni danneggiati 500 scudi del proprio peculio, che furono distribuiti a 291 famiglie, complessivamente a 1264 individui. Fu inoltre indetta dal papa una colletta fra i cittadini di Roma, il cui ricavato fu spedito al cardinale Pecci, vescovo di Perugia. La guarnigione delle guardie svizzere di stanza a Perugia distribuì 200 razioni di pane ai poveri di Bastia.&lt;br&gt;Nel dicembre 1856 fu approvata dal Ministero dell’Interno dello Stato pontificio la perizia redatta dall’ingegnere governativo Paolo Liverani per i lavori di riparazione da farsi nel Palazzo Apostolico di Perugia, ammontanti a scudi 253.33.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Non vi furono morti, vi furono alcuni feriti. Complessivamente nel comune di Bastia e nelle frazioni di Ospedalicchio, Costano, Campagna e Padule, tutti paesi compresi nella diocesi di Perugia, rimasero senza tetto 1.264 persone $(635618)$.&lt;br&gt;A Perugia 3 soldati della compagnia Cacciatori furono feriti dal crollo della volta della caserma unita al convento di San Domenico. La truppa ivi alloggiata fu collocata altrove. L’intera popolazione abbandonò le abitazioni e si riparò in luoghi sotterranei $(635602,095449,395966)$.&lt;br&gt;A Bastia gli abitanti rimasti senza tetto furono costretti a dimorare all’aperto; la loro situazione fu peggiorata dalla rigida stagione, dalle abbondanti nevicate cadute precedentemente, dalla mancanza di viveri e dal replicare frequente delle scosse $(635606,635616,095507,095450,095455,095477,635614,690032)$.&lt;br&gt;Le monache del monastero benedettino di Sant’Anna gravemente danneggiato furono trasferite a cura del vescovo di Assisi nel monastero di Sant’Apollinare ad Assisi. Nel settembre 1854 le monache furono riportate in sede, essendo stata restaurata una parte del convento $(635616,395972,635617,635630,095451)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Il delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavio nei giorni immediatamente seguenti alla scossa distruttiva del 12 febbraio spedì a Bastia e a Cannara, che si trovava nello stesso stato di distruzione di Bastia, gli ingegneri pontifici e provinciali e un membro della Commissione Provinciale permanente perché sovrintendessero alla costruzione di baracche di legno per i senza tetto accampati in aperta campagna in mezzo alla neve. All’ingegnere pontificio fu anticipato un mandato di 190 scudi tratto dalla cassa camerale per provvedere alle prime e più urgenti necessità. La spesa prevista dal delegato apostolico di Perugia per provvedere ai bisogni più urgenti della popolazione fu di circa 640 scudi. Poiché le risorse dei comuni di Bastia e Cannara erano molto scarse il delegato apostolico provvide in parte al sostentamento dei più poveri autorizzando in Bastia la esenzione della tassa detta di castano.&lt;br&gt;La guarnigione delle guardie svizzere di stanza a Perugia distribuì 200 razioni di pane ai poveri di Bastia $(635602,635606,095452,095479)$.&lt;br&gt;Una offerta di 100 scudi fu votata dal consiglio comunale di Foligno in soccorso dei danneggiati di Bastia e dintorni $(095515)$.&lt;br&gt;Il papa Pio IX elargì agli abitanti dei comuni danneggiati 500 scudi del proprio peculio $(635615,635620,690022,095479,095509,095514)$. I 500 scudi, col cambio della moneta diventati 515.24, furono distribuiti a 291 famiglie, complessivamente a 1264 individui $(635620,095514)$.&lt;br&gt;Il papa fece poi indire una colletta fra i cittadini di Roma, il cui ricavato fu spedito al cardinale Pecci, vescovo di Perugia $(690025,095454,095479)$.&lt;br&gt;A Perugia il vicario generale C.Laurenzi indisse tridui in tutte le chiese dei frati Regolari e nelle chiese principali della città $(395966)$; furono anche indette pubbliche preghiere e processioni. In una di esse il popolo della città recò in processione la statua chiamata del Gonfalone del Duomo, immagine solita ad estrarsi in occasione di grandi pericoli, come pestilenze e terremoti e che non veniva portata per le vie da quasi cento anni $(690032)$. A Santa Maria degli Angeli presso Assisi fu esposta l’immagine della madonna $(395972)$. Ad Assisi il vescovo Luigi Landi Vittori indisse un triduo nella cattedrale e una processione con l’immagine di San Rufino patrono e protettore della città; ai parroci della diocesi vennero chiesti gli elenchi delle persone danneggiate dal terremoto $(095598,095599)$.&lt;br&gt;L’ingegnere Santini di Perugia presiedette i lavori di ricostruzione del convento e della chiesa di Santa Maria degli Angeli presso Assisi $(395972)$. Per il finanziamento dei lavori di restauro del santuario il padre provinciale Andrea di Greccio si recò a Roma dal papa che elargì una somma; seguirono l’esempio del papa i cardinali e tutti gli altri prelati, i nobili ed i benefattori della città. Il ministro generale dell’Ordine dei Minori M.Marescalchi, vescovo di Avellino e poi di Caltagirone, donò ai frati del convento 2400 scudi destinati al restauro del santuario $(395972)$.&lt;br&gt;Nel dicembre 1856 fu approvata dal Ministero dell’Interno dello Stato pontificio la perizia redatta dall’ingegnere governativo Paolo Liverani per i lavori di riparazione da farsi nel Palazzo Apostolico di Perugia, ammontanti a scudi 253.33 $(395820,395821,395822,395828)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C7</codtab>
      <testocomm>Il monastero di Sant’Anna di Bastia fu parzialmente restaurato il 15 settembre 1854; quello stesso giorno infatti vi tornarono le monache che erano state evacuate in seguito alla scossa del 12 febbraio 1854. Non essendovi mezzi per procedere coi restauri, la parte restaurata fu separata dall’altra da un muro $(635629)$.&lt;br&gt;La chiesa di Santa Croce di Bastia fu riparata nel 1855. L’intervento fu fatto su disegno di Federico Picconi di Bastia con la sovrintendenza di Francesco Fratini di Foligno. Fu allora ridotta in stile gotico e ingrandita con l’ampliamento dell’abside $(095601)$.&lt;br&gt;Per quanto riguarda i lavori di restauro della basilica di Santa Maria degli Angeli di Assisi, nel 1855 l’architetto Giovan Battista Tiberi suggerì di concatenare tutto il fabbricato della chiesa con dei tiranti di ferro e di sostituire al timpano, troppo pesante, un frontone a scaglioni $(395980)$. I lavori di restauro del convento di Santa Maria degli Angeli furono presieduti dall’ingegnere Santini di Perugia. Sotto il noviziato si costruirono degli archi in luogo delle travi, tutto il braccio del noviziato fu legato ed abbracciato da inchiavature e catene di ferro. Nella chiesa si fece una inchiavatura generale a catene di ferro; la volta di mezzo fu fissata ad una grande spranga posta verticalmente nel muro laterale e legata a vari arpioni; essa fu unita ad altre due catene fermate con palettoni ai 3 pilastri che abbracciano il muro esterno della basilica; sei grossi tiranti di ferro legarono la facciata a tutto il sistema della Chiesa. L’abside del coro fu collegata con catene $(395972)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Due leggere scosse fuorno sentite a Bastia il 28 e il 29 dicembre 1853; una scossa più forte fu sentita il 30 dicembre e causò qualche danno a Perugia e alla chiesa di Santa Maria degli Angeli di Assisi.&lt;br&gt;La scossa più violenta avvenne il 12 febbraio 1854 alle ore 5:00 GMT ca. e colpì l’area compresa fra Perugia, Assisi, Foligno e Spoleto.&lt;br&gt;Gli effetti distruttivi più gravi furono a Bastia e Cannara, paesi situati a pochi km da Assisi, dove molte case crollarono e le rimanenti riportarono gravi lesioni. A Bastia cadde il chiostro del monastero benedettino di Sant’Anna; crollarono parte della casa parrocchiale, del palazzo Angelini e il locale delle scuole pubbliche; crollò la chiesa di San Nicola al Ponte; caddero le volte del palazzo comunale e quelle della chiesa di San Rocco; rimase inagibile la chiesa di santa Croce.&lt;br&gt;Nella campagna circostante, fra Bastia e Spello, molti casali crollarono. Nel comune di Bastia complessivamente rimasero senza tetto circa 291 famiglie (1264 persone).&lt;br&gt;Ad Assisi la scossa causò danni a molte abitazioni e molte lesioni alla parte superiore del convento di San Francesco; non subì invece alcun danno la basilica di San Francesco.&lt;br&gt;A Rivotorto crollarono la chiesa di Santa Maria e il convento dei padri conventuali, primo ricovero di San Francesco e dell’ordine minorita. A Santa Maria degli Angeli subirono danni il convento e la chiesa, da pochi anni riedificata in seguito alla distruzione causata dal terremoto del 1832.&lt;br&gt;A Perugia quasi tutte le case riportarono qualche lesione; rimasero soprattutto danneggiati il convento benedettino di San Pietro, il monastero francescano di San Girolamo dei Minori e il Palazzo Apostolico; nella chiesa di San Domenico cadde un pezzo di cornicione; il convento di San Domenico subì molte avarie e nell’unita caserma la caduta della volta causò il ferimento di 3 soldati. A Bevagna, Foligno, Spello e Spoleto caddero fumaioli e si aprirono lesioni nei muri.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita forte a Cittaducale, Città di Castello, San Severino Marche, Trevi e Urbino; leggera ad Arezzo e a Cetona.&lt;br&gt;Numerose repliche, di cui alcune forti, furono sentite nei giorni successivi fino al 17 febbraio. Il 15 maggio a Bastia una nuova scossa fortissima accompagnata da rombo fece aprire nuove fessure nelle abitazioni. 2 forti scosse replicarono i giorni 1 settembre e 5 ottobre 1854.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>A Santa Maria degli Angeli, lungo la strada verso Bettona, il terremoto causò l’apertura di una estesa fenditura nel terreno.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>29 dicembre 1853&lt;br&gt;Alle ore 23:00 GMT ca. una forte scossa causò qualche danno a Perugia e alla chiesa di Santa Maria degli Angeli. Fu preceduta e seguita da altre scosse più leggere $(690032)$.&lt;br&gt;30 dicembre 1853&lt;br&gt;Alle ore 17:00 GMT fu avvertita ad Urbino una leggera scossa $(020939)$.&lt;br&gt;3 febbraio 1854&lt;br&gt;Alle ore 2:00 GMT una forte scossa causò ulteriore danno a Perugia e alla chiesa di Santa Maria degli Angeli $(690032)$.&lt;br&gt;Alle ore 15:00 GMT ca. una breve scossa accompagnata da rombo fu avvertita a Bastia $(635605)$.&lt;br&gt;Alle ore 19:30 GMT a Bastia una breve scossa spaventò la popolazione senza causare danno $(635605)$. Due leggere scosse a breve distanza furono avvertite ad Urbino $(020939)$.&lt;br&gt;4 febbraio 1854&lt;br&gt;Dalle ore 5:00 alle 6:00 GMT si susseguirono 3 scosse a Bastia $(635605)$.&lt;br&gt;11 febbraio 1854&lt;br&gt;Alle ore 16:30 GMT vi fu una leggera e breve scossa ad Assisi che replicò violenta alle ore 23 GMT ca. e che fu sentita anche a Perugia e Foligno $(020939,000002,210015,071265,940545)$.&lt;br&gt;12 febbraio 1854&lt;br&gt;Alle ore 1:00 GMT ad Assisi vi fu una scossa violenta alla quale replicarono continue scosse fino alle ore 05.00 GMT.&lt;br&gt;Alle ore 2:14 GMT fu avvertita una scossa leggera ad Urbino $(020939)$.&lt;br&gt;Alle ore 5:00 GMT ca. vi fu la scossa principale.&lt;br&gt;14 febbraio 1854&lt;br&gt;Alle ore 21:00 GMT a Bastia fu avvertita una scossa molto forte $(071265)$.&lt;br&gt;15 febbraio 1854&lt;br&gt;Alle ore 3:30 GMT a Bastia vi fu scossa più intensa della precedente $(071265,635623)$.&lt;br&gt;Alle ore 4:00 GMT a Perugia fu avvertita una scossa sensibile $(071265)$.&lt;br&gt;Alle ore 7:30 GMT a Perugia una scossa sensibile causò panico alla popolazione.&lt;br&gt;Alle ore 7:15 GMT a Bastia fu avvertita una scossa sensibile $(071265)$.&lt;br&gt;Alle ore ore 13:30 GMT una scossa più intensa delle altre con rombo fu avvertita a Bastia e Perugia dove causò grande panico alla popolazione. Fu avvertita anche a Bettona, Assisi e Foligno $(071265)$.&lt;br&gt;16 e 17 febbraio 1854&lt;br&gt;Furono avvertite scosse di lieve entità a Bastia $(635613)$.&lt;br&gt;14 maggio 1854&lt;br&gt;Alle ore 21:00 GMT vi fu una forte scossa di 3 secondi a Bastia, propagatasi lievemente anche a Perugia $(635624,000001)$.&lt;br&gt;15 maggio 1854&lt;br&gt;Alle ore 3:30 GMT fu avvertita a Bastia una scossa di 4 secondi più intensa di quella precedente $(635624,000001)$.&lt;br&gt;Alle ore 7:15 GMT fu avvertita a Bastia una scossa di 6 secondi più intensa delle precedenti $(635624)$.&lt;br&gt;Alle ore 13:30 GMT a Bastia una nuova scossa fortissima accompagnata da rombo causò molto panico, fece cadere qualche mattone ed aprire nuove fessure. La scossa produsse spavento anche a Perugia e fu avvertita ad Assisi, Bettona e Foligno $(635624,000001)$.&lt;br&gt;1 settembre 1854&lt;br&gt;Alle ore 19:15 GMT una forte scossa fu avvertita ad Assisi e Valfabbrica $(635628)$.&lt;br&gt;5 ottobre 1854&lt;br&gt;Alle ore 4:20 GMT a Bastia e dintorni fu avvertita una forte scossa, accompagnata da rombo, che causò panico nella popolazione $(635631)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002129</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Rapporto delle osservazioni fatte sul terremoto avvenuto in Italia la sera del 12 marzo 1873, in "Supplemento alla Meteorologia Italiana", a.1872, pp.45-83.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020939</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Scritti di sismologia novamente raccolti e pubblicati da G.Giovannozzi, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1888 - 1889</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>053003</codbib>
      <autore1>Boschi E., Guidoboni E., Ferrari G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti dell’Appennino umbro-marchigiano ­ area sud orientale dal 99 a.C. al 1984, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1998</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070847</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Omnibus, 1854.02.25, n.16.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092116</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Note sur les tremblements de terre ressentis en 1854, avec suppléments pour les années antérieures, in "Bulletin de l’Académie Royale des Sciences, des Lettres et des Beaux Arts de Belgique", tomo 22, n.6, pp.526-572.</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095449</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Roma, 1854.02.14, n.36.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095450</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Roma, 1854.02.17, n.39.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095451</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Roma, 1854.02.18, n.40.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095452</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Roma, 1854.02.20, n.41.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095453</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Roma, 1854.02.21, n.42.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095454</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Roma, 1854.03.04, n.52.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095455</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Roma, 1854.03.10, n.57.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095476</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1854.02.18, n.40.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095477</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1854.02.21, n.42.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095478</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1854.02.28, n.48.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095479</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1854.03.02, n.50.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095507</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale di Fuligno, 1854.02.14, n.13.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095508</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale di Fuligno, 1854.02.17, n.14.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095509</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale di Fuligno, 1854.02.21, n.15.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095510</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale di Fuligno, 1854.02.24, n.16.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095511</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale di Fuligno, 1854.02.28, n.17.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095512</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale di Fuligno, 1854.03.03, n.18.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095513</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale di Fuligno, 1854.03.07, n.19.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095514</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale di Fuligno, 1854.03.24, n.24.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095515</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale di Fuligno, 1854.03.31, n.26.</titolo1>
      <luogoed>Foligno</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095573</codbib>
      <autore1>Conversini P., Lolli O., Molin D., Paciello A. e Pagliacci S.</autore1>
      <titolo1>Ricerche sulla sismicità storica della provincia di Perugia, Quaderni Regione dell’Umbria, n.s., Collana Sismica, vol.1b.</titolo1>
      <luogoed>Perugia</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095581</codbib>
      <autore1>Mancini F.F. e Scotti A. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>La basilica di S.Maria degli Angeli. 1. Storia e architettura.</titolo1>
      <luogoed>Perugia</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095582</codbib>
      <autore1>Vignoli F.</autore1>
      <titolo1>La fabbrica alessiana e il cantiere di Santa Maria degli Angeli dal XVI al XIX secolo, in "La basilica di S.Maria degli Angeli. 1. Storia e architettura", a cura di F.F.Mancini e A.Scotti, pp.97-159.</titolo1>
      <luogoed>Perugia</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095598</codbib>
      <autore1>Santucci F.</autore1>
      <titolo1>Assisi: una storia di terremoti, in "Subasio", supplemento degli "Atti Accademia Properziana del Subasio", a.5, n.4, 30 dicembre 1997, pp.1-4.</titolo1>
      <luogoed>Assisi</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095599</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Avviso sacro riguardante l’indizione di un triduo e di una processione da celebrarsi nella chiesa cattedrale di Assisi dopo il terremoto del 12 febbraio 1854, Assisi 15 marzo 1854, in F.Santucci, Assisi: una storia di terremoti, "Subasio", supplemento degli "Atti Accademia Properziana del Subasio", a.5, n.4, 30 dicembre 1997, p.4.</titolo1>
      <luogoed>Assisi</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095601</codbib>
      <autore1>Vetturini E.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto a Bastia: ieri come oggi, in "Subasio", supplemento degli "Atti Accademia Properziana del Subasio", a.5, n.4, 30 dicembre 1997, pp.38-40.</titolo1>
      <luogoed>Assisi</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095622</codbib>
      <autore1>Paciaroni R.</autore1>
      <titolo1>Memorie sismiche sanseverinati.</titolo1>
      <luogoed>San Severino Marche</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095665</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione topografica dei terremoti nell’Umbria, in "Bollettino della Società Geografica Italiana", s.III, vol.35, pp.488-499.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130464</codbib>
      <autore1>Peronaci F.</autore1>
      <titolo1>Elenco cronologico dei terremoti verificatisi nel territorio nazionale dal 1700 al 1973, Ministero dei Lavori Pubblici (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>210015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1854.02.21.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>210016</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Piemontese, 1854.02.23.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395806</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.1 (1854), Riassunto delle spese sostenute per i lavori di manutenzione e restauro eseguiti nel Palazzo Apostolico di Perugia durante l’anno 1854 redatto dall’ingegnere pontificio Paolo Liverani, Perugia 9 gennaio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395807</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.1 (1854), Resoconto dei lavori di manutenzione e restauro eseguiti nel Palazzo Apostolico di Perugia durante l’anno 1854 dal maestro muratore Napoleone Bartoccioli, Perugia 6 gennaio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395808</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.1 (1854), Resoconto dei lavori di manutenzione e restauro eseguiti nel Palazzo Apostolico di Perugia durante l’anno 1854 dal falegname Benigno Soli, Perugia gennaio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395809</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.1 (1854), Resoconto dei lavori di manutenzione e restauro eseguiti nel Palazzo Apostolico di Perugia durante l’anno 1854 dal fabbro Luigi Cruciani, Perugia gennaio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395810</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.1 (1854), Resoconto dei lavori di manutenzione e restauro eseguiti nel Palazzo Apostolico di Perugia durante l’anno 1854 dal verniciatore Luigi Angelini, Perugia gennaio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395811</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.1 (1854), Resoconto dei lavori di manutenzione e restauro eseguiti nel Palazzo Apostolico di Perugia durante l’anno 1854 dal vetraio e stagnino Bartolomeo Ciani, Perugia gennaio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395812</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.1 (1854), Resoconto dei lavori di manutenzione e restauro eseguiti nel Palazzo Apostolico di Perugia durante l’anno 1854 dal tappezziere Giuseppe Ciuchi, Perugia 23 ottobre 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395813</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.1 (1854), Resoconto dei materiali utilizzati nei lavori di manutenzione e restauro eseguiti nel Palazzo Apostolico di Perugia durante l’anno 1854 forniti dal negoziante Cristoforo Piceller, Perugia gennaio 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395814</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.1 (1854), Stato delle somme da pagare agli artigiani e ai fornitori per i lavori di manutenzione e restauro eseguiti nel Palazzo Apostolico di Perugia durante l’anno 1854, Perugia marzo 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395815</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.1 (1854), Certificato di pagamento dei lavori di riparazione urgente effettuati nel Palazzo Apostolico di Perugia dal falegname Benigno Soli redatto dall’ingegnere pontificio Paolo Liverani, Perugia 12 settembre 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395816</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.1 (1854), Resoconto dei lavori di riparazione urgente effettuati nel Palazzo Apostolico di Perugia dal falegname Benigno Soli, Perugia 12 settembre 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395817</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.1 (1854), Minuta di lettera dell’ingegnere pontificio Paolo Liverani al delegato apostolico di Perugia, Perugia 14 settembre 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395818</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.2 (1855), Lettera del delegato apostolico di Perugia all’ingegnere pontificio Liverani, Perugia 28 novembre 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395819</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.3 (1856), Minuta di lettera dell’ingegnere pontificio Paolo Liverani al delegato apostolico di Perugia, Perugia 11 gennaio 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395820</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.3 (1856), Lettera del delegato apostolico di Perugia all’ingegnere pontificio Liverani, Perugia 4 giugno 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395821</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.3 (1856), Estratto del verbale della sessione del 24 aprile 1856 del Consiglio d’arte relativo alla valutazione della perizia per i lavori di restauro del Palazzo Apostolico di Perugia, Roma aprile 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395822</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.3 (1856), Perizia dei lavori necessari per il restauro del Palazzo Apostolico di Perugia redatta dall’ingegnere pontificio Paolo Liverani il 15 marzo 1854 con capitolato speciale di riforma, Perugia 20 agosto 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395823</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.3 (1856), Minuta di lettera dell’ingegnere pontificio Paolo Liverani al delegato apostolico di Perugia, Perugia 20 agosto 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395824</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.3 (1856), Minuta di lettera dell’ingegnere pontificio Paolo Liverani al delegato apostolico di Perugia, Perugia 10 ottobre 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395825</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.3 (1856), Perizia dei lavori necessari per il restauro della scala principale del Palazzo Apostolico di Perugia redatta dall’ingegnere pontificio Paolo Liverani, Perugia 17 ottobre 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395826</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.3 (1856), Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Tancredi Bella all’ingegnere pontificio Liverani, Perugia 24 novembre 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395827</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.3 (1856), Minuta di lettera dell’ingegnere pontificio Paolo Liverani al delegato apostolico di Perugia monsignor Bella, Perugia 27 novembre 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395828</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.3 (1856), Notificazione del delegato apostolico di Perugia monsignor Tancredi Bella relativa alla gara d’appalto dei lavori di restauro del Palazzo Apostolico di Perugia, Perugia 16 dicembre 1856.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1856</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395829</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.3 (1856), Lettera del delegato apostolico di Perugia all’ingegnere pontificio Liverani, Perugia 26 aprile 1858.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395830</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Delegazione Apostolica di Perugia, b.5355, fasc.3 (1856), Minuta di lettera dell’ingegnere pontificio Paolo Liverani al delegato apostolico di Perugia, Perugia 27 aprile 1858.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395966</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico del Convento di San Pietro di Perugia, Memorie del Monastero dal 1847 al 1866.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1847 - 1866</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395972</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Porziuncola di Santa Maria degli Angeli, sala B, scansia IX/b, vol.7, Memorie relative al Santuario ed al Convento  di S.Maria degli Angeli dal 1837 al 1860.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1837 - 1860</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395980</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Porziuncola di Santa Maria degli Angeli, Carte sciolte, Opinamento sulle grandi riparazioni da farsi alla Basilica di S.Maria degli Angioli presso Asisi per danni cagionati dal terremoto accaduto il dì 11 Febbrajo 1854 redatto dall’architetto Giovanni Battista Tiberi, Perugia 20 ottobre 1855.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410086</codbib>
      <autore1>Moroni G.</autore1>
      <titolo1>Dizionario di erudizione storico-ecclesiastica da San Pietro sino ai nostri giorni specialmente intorno ai principali santi, beati, martiri, padri, ai sommi pontefici, cardinali e più celebri scrittori ecclesiastici, 103 voll. + 6 di indici.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1840 - 1879</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>630075</codbib>
      <autore1>Taramelli T.</autore1>
      <titolo1>Dei terremoti di Spoleto nell’anno 1895 con catalogo dei terremoti storici nella Valle Umbra compilato dal sig. prof. P.F.Corradi, in "Atti dell’Accademia dei Lincei", a.293 (1896), s.V, Memorie della Classe di scienze fisiche, matematiche e naturali, vol.2, pp.143-181.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1896</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635601</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavo al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 3 gennaio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635602</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavo al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 12 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635603</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Minuta di lettera del segretario di Stato cardinale Antonelli al delegato apostolico di Perugia, Roma 14 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635604</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavo al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 13 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635605</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavo al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 9 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635606</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavo al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 15 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635607</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Minuta di lettere del segretario di Stato cardinale Antonelli al pro-ministro delle Finanze e al controllore geerale, Roma 20 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635608</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Minuta di lettera del segretario di Stato cardinale Antonelli al delegato apostolico di Perugia, Roma 20 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635609</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Minuta di lettera del segretario di Stato cardinale Antonelli al delegato apostolico di Perugia, Roma 16 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635610</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del vescovo di Assisi al segretario di Stato cardinale Antonelli, Assisi 18 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635611</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Copia di lettera del gonfaloniere di Assisi Francesco Cilleni al vescovo di Assisi, Assisi 17 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635612</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Minuta di lettera del segretario di Stato cardinale Antonelli al vescovo di Assisi, Roma 22 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635613</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavo al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 19 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635614</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Minuta di lettera del segretario di Stato cardinale Antonelli al delegato apostolico di Perugia, Roma 22 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635615</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavo al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 16 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635616</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del vescovo di Assisi al segretario di Stato cardinale Antonelli, Assisi 16 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635617</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Minuta di lettera del segretario di Stato cardinale Antonelli al vescovo di Assisi, Roma 27 febbraio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635618</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavo al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 17 marzo 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635619</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Biglietto del cardinale vicario al sostituto della Segreteria di Stato monsignor Berardi, Roma 28 marzo 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635620</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavo al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 26 marzo 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635621</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavo al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 30 marzo 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635622</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Minuta di lettera del segretario di Stato cardinale Antonelli al delegato apostolico di Perugia, Roma 7 aprile 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635623</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavo al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 16 maggio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635624</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Copia di lettera del priore di Bastia al delegato apostolico di Perugia, Bastia 15 maggio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635625</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Minuta di lettera del segretario di Stato cardinale Antonelli al delegato apostolico di Perugia, Roma 20 maggio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635626</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia monsignor Lo Schiavo al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 22 maggio 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635627</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 12 agosto 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635628</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 2 settembre 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635629</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del vescovo di Assisi al segretario di Stato cardinale Antonelli, Assisi 16 settembre 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635630</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Minuta di lettera del segretario di Stato cardinale Antonelli al vescovo di Assisi, Roma 25 settembre 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635631</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, 1854, rubrica 36, Lettera del delegato apostolico di Perugia al segretario di Stato cardinale Antonelli, Perugia 7 ottobre 1854.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690022</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1854.02.21, n.14.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690023</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1854.02.28, n.16.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690025</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1854.03.10, n.19.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690032</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1854.02.24, n.15.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690032</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1854.02.24, n.15.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690032</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1854.02.24, n.15.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910315</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ufficiale di Milano, 1854.02.21, n.52.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>910319</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ufficiale di Milano, 1854.03.10, n.69.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940545</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Uffiziale di Venezia, 1854.02.21, n.42.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>940550</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Uffiziale di Venezia, 1854.03.02, n.50.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1854</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Bastia Umbra</desloc>
      <lat_wgs84>43.0656</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5517</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>048470.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bastia Umbra</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Due scosse leggere furono avvertite il 28 e il 29 dicembre 1853, una scossa più forte avvertita il 30 dicembre causò spavento nella popolazione, la caduta di molti camini, la rovina di diversi pezzi di grondaie e di qualche piccolo tratto di mura $(635601)$.&lt;br&gt;La scossa del 12 febbraio 1854 causò la rovina di molti edifici, moltissime case rimasero gravemente lesionate. Cadde il chiostro del monastero benedettino di Sant’Anna da cui, per ordine del vescovo, vennero fatte evacuare le monache. Crollò parte della casa parrocchiale, del palazzo Angelini e il locale delle scuole pubbliche; crollò la chiesa di San Nicola al Ponte; caddero le volte del palazzo comunale e la volta della chiesa di San Rocco. La chiesa di Santa Croce subì danni non precisati. Nella campagna circostante molte case rimasero sconnesse e pericolanti. Secondo Perrey (1855) furono distrutte 100 case coloniche disseminate nei dintorni, 6 chiese e 5 conventi $(092116)$. Molte famiglie rimasero senza tetto, La popolazione per varie notti dormì accampata all’aperto e furono costruite capanne di legno per i senza tetto $(095507,095508,095451,095455,095476,095477,210015,395818,395819,395972,635616,635617,690032,690022,910315)$.&lt;br&gt;Il 15 maggio 1854 una nuova scossa fortissima accompagnata da rombo causò molto panico, fece cadere qualche mattone e aprire nuove fessure nei muri $(635624)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Cannara</desloc>
      <lat_wgs84>42.9951</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5829</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>048509.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cannara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò gravi danni a quasi tutte le case come a Bastia; furono costruite capanne di legno per i senza tetto $(635604,635606)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Rivotorto</desloc>
      <lat_wgs84>43.044</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.617</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>048447.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rivotorto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo della chiesa di Santa Maria e del convento dei padri conventuali, primo ricovero di San Francesco e dell’ordine minorita. Del convento rimasero in piedi solo una parte dei muri principali del convento e il tempietto di San Francesco presso la porta maggiore, rimase illesa la cappella della Madonna della Misericordia $(095512,635606,635611,635613,635616,690032,095598,395972)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Bastiola</desloc>
      <lat_wgs84>43.0763</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5428</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>048472.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bastiola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente l’abitato $(690032)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Campagna</desloc>
      <lat_wgs84>43.0496</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5011</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>073668.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Campagna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente l’abitato; alcune famiglie rimasero senza tetto $(635618)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Costano</desloc>
      <lat_wgs84>43.0444</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5325</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>048476.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Costano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente l’abitato; alcune famiglie rimasero senza tetto $(635618)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Ospedalicchio</desloc>
      <lat_wgs84>43.0793</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5035</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>048479.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ospedalicchio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente l’abitato; alcune famiglie rimasero senza tetto $(635618,690032)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Assisi</desloc>
      <lat_wgs84>43.0709</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6161</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>048435.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Assisi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lesioni a quasi tutte le costruzioni, soprattutto a quelle di campagna. Il convento di S.Francesco riportò molte lesioni nella parte superiore; le fonti consultate concordano nel riportare che la basilica non subì alcun danno $(635606,070847,095477,030123,092116,690032,070847,395972)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Perugia</desloc>
      <lat_wgs84>43.1068</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3862</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>049390.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Perugia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il 29 dicembre 1853 alle ore 23:00 GMT ca. una forte scossa causò qualche danno.&lt;br&gt;Il 4 febbraio 1854 un’altra forte scossa causò danni in vari punti del convento di San Pietro.&lt;br&gt;La scossa del 12 febbraio 1854 delle ore 5:00 GMT causò danni a molte case, quasi tutte riportarono qualche lesione. Rimasero lesionati il convento benedettino di San Pietro, i cui danni furono valutati intorno a 1000 scudi $(395966)$ e il monastero francescano di San Girolamo dei Minori; nella chiesa di San Domenico cadde un pezzo di cornicione; il convento di San Domenico subì molte avarie e nell’unita caserma la caduta della volta causò il ferimento di 3 soldati. Nel Palazzo Apostolico nella parte adibita a residenza delegatizia si aprirono notevoli screpolature nei muri della camera da letto e della sala aderente alla loggia; diverse sconnessioni si osservarono nella volta della prima galleria; notevole danno riportò la volta della stanza dei ricevimenti; il muro esterno del palazzo nell’angolo nord-est rimase scollegato. La popolazione abbandonò, in preda al panico, le proprie case $(095476,095507,095508,095510,095512,095449,095450,095451,210015,635602,092116,395806,395821,395822,395825,395966,690022,690032,910315,940545)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Santa Maria degli Angeli</desloc>
      <lat_wgs84>43.0591</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5792</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>048451.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Maria degli Angeli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò guasti di un certo rilievo al convento e alla chiesa soprattutto nelle parti non solidamente restaurate dopo il terremoto del 1832. Nel convento più di ogni altra parte subirono danni le celle situate ad est e a ovest del refettorio grande; riportò lesioni il noviziato che era stato ricostruito con poca solidità $(395972)$; cadde il soffitto di due camere, si aprirono fessure nella foresteria interna e rovinò la foresteria esterna delle donne. Nella chiesa si aprirono notevoli fessure nell’abside del coro, nei due cappelloni della crociera laterali alla cupola e nel cupolino; riportarono lesioni le navate piccole anche se fabbricate di nuovo; nella facciata cadde la croce di travertino; furono danneggiate le cappelle di Sant’Antonio, di Santa Giuliana e dell’altare maggiore; il coro rimase pericolante; una larga fenditura si aprì nella cappella di San Francesco e nella cappella del Roseto; il noviziato e l’infermeria (cappella del Transito) divennero inagibili. La chiesa nuova e la cupola subirono pochi danni. Riportarono danni il cimitero e le case del villaggio $(095477,095451,095598,635606,690032,070847,395980)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Bevagna</desloc>
      <lat_wgs84>42.9329</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6078</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>048487.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bevagna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò caduta di fumaioli e l’apertura di fessure nei muri $(690032)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Foligno</desloc>
      <lat_wgs84>42.9557</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7035</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>048817.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Foligno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la caduta di fumaioli e l’apertura di fessure nei muri $(092116,635606)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Spello</desloc>
      <lat_wgs84>42.9924</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6679</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>049634.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Spello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò caduta di fumaioli e l’apertura di fessure nei muri $(690032)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Spoleto</desloc>
      <lat_wgs84>42.7326</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7357</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>049693.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Spoleto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò caduta di fumaioli e l’apertura di fessure nei muri $(690032)$</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Città di Castello</desloc>
      <lat_wgs84>43.4572</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2385</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>048680.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Città di Castello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu forte, senza danni $(635606)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>San Severino Marche</desloc>
      <lat_wgs84>43.2294</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.1773</lon_wgs84>
      <provlet>MC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>052040.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Severino Marche</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu forte e fu preceduta da una scossa più leggera avvenuta il giorno precedente 11 febbraio $(095622)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Trevi</desloc>
      <lat_wgs84>42.8779</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7465</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>049824.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Trevi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non causò danni, ma molto panico nella popolazione $(000001,630075)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Urbino</desloc>
      <lat_wgs84>43.7266</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.636</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>051050.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Urbino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu violenta. Fu preceduta, nella notte fra l’11 e il 12 febbraio, da scosse più leggere $(092116,000002,020939)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Cittaducale</desloc>
      <lat_wgs84>42.3869</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9487</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>053186.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cittaducale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita senza causare danno $(940550,071265,000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Cetona</desloc>
      <lat_wgs84>42.9639</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9017</lon_wgs84>
      <provlet>SI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>047606.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cetona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Perrey (1855) riporta dubitativamente che la scossa fu avvertita in modo leggero $(092116)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Arezzo</desloc>
      <lat_wgs84>43.4635</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8791</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>08100</nterr>
      <nloc_cfti>046638.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Arezzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo Perrey (1855) la scossa fu avvertita leggermente $(092116)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
