<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09548</nterr>
      <nperiod>000714</nperiod>
      <datanum>18701030</datanum>
      <data_label>1870 10 30</data_label>
      <anno>1870</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>30</giorno>
      <time_label>18:34</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.1334</lat>
      <lon>12.0623</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>41</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Romagna</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata condotta una ricerca bibliografica e archivistica che ha consentito di precisare notevolmente le informazioni precedentemente note.&lt;br&gt;Baratta 1901 $(000001)$ utilizzò l’autorevole scritto del forlivese Guarini (1880) $(092003)$ e soprattutto la relazione ufficiale pubblicata da Michez (1870) $(745617)$. Tale relazione raccoglie i dati raccolti dalla commissione governativa costituita dal senatore Scarabelli di Imola e dai professori Bombicci, Palagi e Michez dell’Università di Bologna, con la stima dei danni.&lt;br&gt;La documentazione amministrativa reperita nella sezione di Cesena dell’Archivio di Stato di Forlì (Carteggio amministrativo, tit.XXVII, Strade e Fabbricati, 1870 e 1871) ha fornito informazioni sulla risposta istituzionale e sulla gestione e la distribuzione dei sussidi; tale documentazione è costituita da un carteggio intercorso fra il prefetto di Forlì, il sindaco e il sottoprefetto di Cesena fra il novembre 1870 e il gennaio 1871 $(391582,391583,391584,391585,391586)$; da una circolare a stampa inviata il primo novembre 1870 dal prefetto di Forlì A.Malusardi ai sindaci della provincia di Forlì $(391581)$; da una nota delle richieste di sussidio presentate al municipio di Cesena $(391587)$; dal resoconto a stampa delle somme raccolte e dei sussidi concessi ai danneggiati dal terremoto nella provincia di Forlì $(391591)$; da una domanda di sussidio presentata da un colono di Calisese (Montiano) il primo febbraio 1871 $(391588)$ e da 2 certificati del 30 gennaio 1871 attestanti il decesso per malore di una donna di Calisese $(391589,391590)$. &lt;br&gt;Importanti per la localizzazione, per dettagliare l’entità dei danni in ambito urbano a Cesena e per distinguere le numerose repliche dei mesi seguenti, sono due cronache manoscritte conservate nella Biblioteca Comunale Malatestiana di Cesena: si tratta delle memorie manoscritte di G.Sassi (sec.XIX) $(395417)$ e di una anonima cronaca del secolo XIX $(070055)$. Le memorie biografiche edite di Fattiboni (1888) $(395377)$, testimone diretta dell’evento, hanno aggiunto informazioni sugli effetti a Cesena. Altre fonti memorialistiche hanno dato notizia del risentimento dell’evento in altre località: si tratta delle notizie manoscritte sulla città di Cento dal 1815 al 1879 di Lenzi (Archivio comunale di Cento) $(410081)$, del manoscritto di Lodi sulle memorie di Ferrara dal 1688 al 1892 (Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara $(692007)$, delle memorie manoscritte sulla città di Valdagno dal 1836 al 1892 di Soster (Biblioteca Civica di Valdagno) $(510113)$ e del sunto edito di una lettera dell’erudito Crespini (1888) sui terremoti di Argenta $(060408)$.&lt;br&gt;La consultazione di 43 corrispondenze giornalistiche coeve afferenti a 5 testate periodiche locali ha ampliato il quadro degli effetti nella zona colpita $(060307,060308,060309,060310,060311,095458,095459,095460,095461,095462,095463,095464,690089,690092,690099,095641,095642,095643,095644,095645,095646,095647,095648,095649,095650,095651,095652,095653,095654,095655,095656,095657,095658,095659,095660,130678,130679,130680,130681,130682,130683,130684,130685)$.&lt;br&gt;Sono state utilizzate le osservazioni metereologiche dell’Osservatorio di Parma (1870-1871) $(490197)$. Testimonianze indirette sono state inoltre fornite dalla cronaca di Bologna di Bottrigari (1961-1962) $(410033)$ e dalla cronaca di Castrocaro di Mengozzi (1979) $(410054)$. Informazioni generiche dell’evento sono state reperite nelle storie locali di Rosetti (1894) $(395392)$ e Mancini Vichi (1959) $(410060)$.&lt;br&gt;L’evento è menzionato nei cataloghi di Mercalli (1883) $(000002)$, Piovene (1888) e Chistoni (1896) $(440064)$. L’evento è stato oggetto di revisioni scientifiche da parte di Ferrari (1984) $(052118)$ e di Camassi e Postpischl (1991) $(052124)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Nel novembre le scosse furono numerose e aggravarono i danni, tenendo in continuo allarme la popolazione. Il Patriziato bolognese, il 24 novembre, promosse un comitato di soccorso per raccogliere offerte in favore dei terremotati rifugiatisi a Bologna dopo la forte replica del 21 novembre. Il giorno 1 dicembre fu presentata una relazione dei danni, redatta dalla "Commissione Geometrica" composta dal senatore Scarabelli, dai professori Bombicci, Plagi e Michez dell’Università di Bologna e da tecnici locali. Il governo, la provincia, molti comuni, alcuni comitati e associazioni elargirono del denaro a favore dei terremotati. Il 4 novembre il prefetto di Forlì nominò un comitato locale per promuovere e raccogliere aiuti. Il disagio della popolazione si protrasse per vari mesi $(092003)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Il 4 novembre il prefetto di Forlì, A.Malusardi, emise una circolare in cui faceva appello alla carità cittadina per il soccorso ai danneggiati. In ogni comune della provincia di Forlì il prefetto istituì una commissione composta dal sindaco, dal pretore del Mandamento, dal presidente della Congregazione di Carità, dai consiglieri provinciali e dal medico condotto che avevano il compito di raccogliere le offerte private e pubbliche da versare nella Tesoreria della Provincia di Forlì $(391581)$.&lt;br&gt;Il governo versò 6.000 lire $(130682)$, il consiglio provinciale di Forlì 3.000 lire, il consiglio provinciale di Ascoli Piceno 300 lire, i comuni della provincia di Forlì versarono 900 lire, i comuni fuori della provincia 1.875 lire, l’esercito 1.304 lire, comitati ed associazioni diverse 1.047 lire, gli impiegati e privati di Forlì 1.006 lire, diversi enti 1.168 lire $(391591)$. In totale dal giorno 8 novembre 1870 al 10 luglio 1871 furono versate alla Deputazione provinciale di Forlì 26.042 lire.&lt;br&gt;Ai fini della distribuzione dei sussidi i danneggiati poveri furono divisi in tre categorie: la prima comprendeva le famiglie che avevano avuto morti o feriti; la seconda le famiglie che avevano sofferto danni per perdita di mobili, generi alimentari e masserizie; la terza comprendeva i piccoli proprietari impossibilitati a riparare i loro stabili escluse le case coloniche $(391591,391586)$.&lt;br&gt;Nel comune di Meldola furono sussidiate un totale di 71 persone appartenenti alle 3 categorie suddette; furono complessivamente assegnate 1.490 lire agli appartenenti alla 1.a categoria, 2.100 lire alla 2.a e 5.455 lire alla 3.a.&lt;br&gt;Nel comune di Bertinoro furono sussidiate un totale di 81 persone; furono complessivamente assegnate 40 lire agli appartenenti alla 1.a categoria, 270 lire alla 2.a e 5.965 lire alla 3.a.&lt;br&gt;Nel comune di Forlì furono sussidiate un totale di 39 persone; furono complessivamente assegnate 1055 lire agli appartenenti alla 2.a categoria, 1.615 lire alla 3.a. &lt;br&gt;Nel comune di Cesena furono sussidiate un totale di 22 persone; furono complessivamente assegnate 360 lire agli appartenenti alla 1. categoria e 1.075,50 lire alla 2.a.&lt;br&gt;Nel comune di Fiumana furono sussidiate un totale di 47 persone; furono complessivamente assegnate 1145 lire agli appartenenti alla 2.a categoria e 330 lire alla 3.a.&lt;br&gt;Nel comune di Teodorano furono sussidiate 9 persone; furono assegnate complessivamente 360 lire agli appartenenti alla 1.a categoria, 565 lire alla 2.a e 250 lire alla 3.a.&lt;br&gt;Nel comune di Predappio furono sussidiate 26 persone; furono complessivamente assegnate 290 lire agli appartenenti alla 2.a categoria e 659.11 lire alla 3.a.&lt;br&gt;Nel comune di Montiano furono sussidiate 8 persone appartenenti alla 3. a categoria cui furono assegnate complessivamente 338 lire.&lt;br&gt;Nel comune di Civitella fu sussidiata 1 persona a cui fu assegnata la somma di 150 lire $(391591)$.&lt;br&gt;Il patriziato bolognese, il 24 novembre 1870, promosse un comitato di soccorso, di cui fu presidente il marchese Prospero Bevilacqua, per raccogliere offerte in favore dei terremotati rifugiatisi a Bologna dopo la forte replica del 21 novembre. Il governo, la provincia, molti comuni, alcuni comitati e associazioni elargirono del denaro a favore dei terremotati $(410033)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale avvenne il 30 ottobre, alle ore 18:34 GMT, e colpita la zona pedeappenninica della Romagna; fu seguita, circa 10 minuti dopo, da un’altra scossa meno forte. I danni più gravi furono rilevati nelle località di Bertinoro, Castrocaro Terme, Meldola e Teodorano, dove vi furono alcuni crolli totali e numerosi crolli parziali. Secondo il parere della commissione governativa, i danni ai fabbricati furono dovuti soprattutto alla natura dei materiali edilizi e al cattivo stato di conservazione di numerosi edifici. In altre 9 località, tra le quali Cesena e Forlì, ci furono danni che riguardarono anche il patrimonio ecclesiastico e pubblico. A Ravenna e Faenza caddero molti fumaioli. L’area di risentimento fu ampia: la scossa fu sentita a Rimini, Parma, Firenze, Urbino, Padova e Venezia.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale fu avvertita il 30 ottobre 1870, alle 19.34 circa (18:34 GMT). Seguirono numerose repliche che si susseguirono pressoché ininterrottamente fino alla fine di febbraio dell’anno seguente.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>30 ottobre 1870: 19.34 circa (18:34 GMT), ora locale, scossa nel forlivese, durata 8s e seguita dopo 10m da un’altra più lieve. I danni maggiori si ebbero a Meldola, a Teodorano, Castrocaro Terme e a Bertinoro; vennero danneggiate anche Forlì e Forlimpopoli e, in maniera meno grave, Ravenna e Cesena. Il terremoto fu avvertito più o meno sensibilmente in tutta la Romagna e in molte località della Toscana e del Veneto $(000001,092003,410054)$.&lt;br&gt;Dal giorno 30 ottobre si verificarono numerose repliche in Romagna, che si susseguirono pressoché ininterrottamente fino alla fine del febbraio 1871; riportiamo solo le scosse avvertite generalmente $(000001)$.&lt;br&gt;31 ottobre, 2.30 circa, 4.30 circa, 6.00 circa, ora locale, repliche avverite nella stessa area della scossa principale $(000001)$.&lt;br&gt;12 novembre, 14.15 e 20.45 circa, ora locale, reliche nella stessa zona $(000001)$.&lt;br&gt;21 novembre, 1.15, 2.30 e 4.30, ora locale, repliche $(000001,070055,092003)$.&lt;br&gt;21 novembre, 11.30 circa, ora locale, replica che causò la fuga dalle case e alcuni danni nella stessa area della scossa principale $(000001,410054)$.&lt;br&gt;Molti forlivesi si accalcarono alla stazione per raggiungere in treno Bologna o Rimini, qui molti di loro trascorsero la notte; altri alloggiarono nelle baracche allestite nel giardino pubblico; altri fuggirono nelle campagne svuotando le case del necessario $(070055,092003)$. Il guarini scrive che quasi 3.000 forlivesi abbandonarono la città $(092003)$.&lt;br&gt;22 novembre, numerose repliche nella notte e nel mattino del 23 novembre che causarono ulteriori danni nelle aree già colpite $(000001,070055,092003)$. A Castrocaro venne allestita una grande baracca capace di ospitare 300 persone $(092003)$.&lt;br&gt;24 novembre, 20.30, ora locale, nuova replica di lunga durata $(000001,070055)$.&lt;br&gt;27 novembre, 19.30 circa, ora locale, replica alquanto forte nelle stesse località danneggiate dalla scossa principale $(000001,070055,092003)$.&lt;br&gt;7 dicembre, 13.45, ora locale, replica $(000001,070055,092003)$.&lt;br&gt;8 dicembre, 11.45, ora locale, replica $(000001,092003)$.&lt;br&gt;8 dicembre, 23.08, ora locale, replica avvertita a Forlì causando grande panico; fu seguita da scosse minori, delle quali 3 furono avvertite a Meldola, dove crollarono alcuni muri già pericolanti $(000001)$.&lt;br&gt;11 dicembre, 2.00 e 6.45, ora locale, repliche avvertite rispettivamente a Forlì e Meldola la prima, solo a Forlì la seconda $(000001,092003)$.&lt;br&gt;16 dicembre, fu segnalata una scossa $(000001,092003)$.&lt;br&gt;30 dicembre, 22.30, ora locale, replica avvertita nella stessa zona $(000001,092003)$.&lt;br&gt;22 gennaio 1871, 20.45, 21.30 e 22.30, ora locale, scosse avvertite a Forlì, a Ravenna e a Fiumana; l’ultima causò il crollo di alcuni comignoli e alcuni muri pericolanti nelle località suddette. Effetti di risentimento senza danni a Firenze e a Modena $(000001)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020940</codbib>
      <autore1>Serpieri A.</autore1>
      <titolo1>Documenti, nuove note e riflessioni sul terremoto della notte 17-18 marzo 1875, in "Supplemento alla Meteorologia Italiana", a.1875, fasc.4, pp.3-51.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1876</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050398</codbib>
      <autore1>Piovene G.</autore1>
      <titolo1>Cronaca dei terremoti a Vicenza, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.45-57.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052118</codbib>
      <autore1>Ferrari G.</autore1>
      <titolo1>Il periodo sismico di Meldola del 1870, in "Vulnerabilità 84 ­ Esercitazione con squadre tecniche per obiettivi di prevenzione e pronto intervento in area sismica 1-12 ottobre 1984", parte 1 (Sismicità storica e scenari sismici), a cura di D.Postpischl e G.Ferrari, pp.2/16-17.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052122</codbib>
      <autore1>Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>Attività sismica dal 1500 al 1965 in Garfagnana, Mugello e Forlivese, CNEN, RT/GEO (68) 19.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052124</codbib>
      <autore1>Camassi R. e Postpischl D.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della Repubblica di San Marino, in "San Marino e il Terremoto", a cura di D.Postpischl, pp.73-94.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060008</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Saggio dei materiali per una storia dei fenomeni sismici avvenuti in Italia, raccolti dal prof. Michele Stefano de Rossi, in "Bollettino della Società Geologica Italiana", vol.18, pp.432-460.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060307</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta dell’Emilia, 1870.10.31, n.302.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060308</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta dell’Emilia, Supplemento straordinario, 1870.10.31, n.113.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060309</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta dell’Emilia, 1870.11.01, n.303.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060310</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta dell’Emilia, 1870.11.02, n.304.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060311</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta dell’Emilia, 1870.11.06, n.308.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060408</codbib>
      <autore1>Crespini C.</autore1>
      <titolo1>Terremoti di Argenta (Ferrara). Sunto di una lettera del signor Crespino Crespini, in data 5 Marzo 1888, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, pt.4, pp.179-180.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>070055</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Malatestiana di Cesena, Manoscritti, XXXI, 23, Notizie dei terremoti avvenuti in Cesena e luoghi limitrofi, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071265</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Materiali per un catalogo dei fenomeni sismici avvenuti in Italia 1800-1872, in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.7, pp.81-164.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092003</codbib>
      <autore1>Guarini F.</autore1>
      <titolo1>I terremoti a Forlì in varie epoche.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>Cf</valb>
      <desvalingl>Catalogue-source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>094020</codbib>
      <autore1>Ragona D.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei terremoti, avvenuti in Modena e adiacenze, di cui si conserva memoria, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, parte 4 (1886), pp.175-176.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095458</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Democratico, 1870.10.31, n.84.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095459</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Democratico, 1870.11.21, n.90.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095460</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Democratico, 1870.11.25, n.91.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095461</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Democratico, 1870.11.28, n.92.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095462</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Democratico, 1870.12.05, n.94.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095463</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Democratico, 1870.12.09, n.95.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095464</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Democratico, 1870.12.12, n.96.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095641</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.11.02, a.2, n.56.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095642</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.11.05, a.2, n.56 bis.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095643</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.11.12, a.2, n.57.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095644</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.11.19, a.2, n.58.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095645</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.11.23, a.2, n.59.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095646</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.11.26, a.2, n.60.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095647</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.11.30, a.2, n.61.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095648</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.12.03, a.2, n.62.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095649</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.12.07, a.2, n.63.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095650</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.12.10, a.2, n.64.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095651</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.12.14, a.2, n.65.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095652</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.12.17, a.2, n.66.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095653</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1870.12.21, a.2, n.67.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095654</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1871.01.04, a.2, n.70.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095655</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1871.01.07, a.2, n.71.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095656</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1871.01.12, a.2, n.72.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095657</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1871.01.21, a.2, n.75.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095658</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1871.01.25, a.2, n.76.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095659</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1871.02.11, a.2, n.81.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095660</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Rubicone, 1871.02.15, a.2, n.82.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095690</codbib>
      <autore1>Bombicci L.</autore1>
      <titolo1>Sui terremoti. Lettura pubblica tenuta nella grande Sala del Liceo musicale Rossini, in Bologna il dì 11 Dicembre 1870. A beneficio dei danneggiati dal tremuoto in Romagna.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130464</codbib>
      <autore1>Peronaci F.</autore1>
      <titolo1>Elenco cronologico dei terremoti verificatisi nel territorio nazionale dal 1700 al 1973, Ministero dei Lavori Pubblici (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130678</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Monitore di Bologna, 1870.10.31, n.302.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130679</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Monitore di Bologna, 1870.11.02, n.304.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130680</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Monitore di Bologna, 1870.11.07, n.309.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130681</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Monitore di Bologna, 1870.11.11, n.313.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130682</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Monitore di Bologna, 1870.11.17, n.319.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130683</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Monitore di Bologna, 1870.11.22, n.324.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130684</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Monitore di Bologna, 1870.11.24, n.326.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130685</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta ufficiale del Regno d’Italia, a.11, n.301 (2 novembre 1870).</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391581</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Sezione di Cesena, Archivio Storico Comunale di Cesena, Carteggio amministrativo, Tit.XXVII (Strade e Fabbricati), Rubrica 9 (Terremoto), 1870, n.3545, Lettera circolare del prefetto di Forlì Antonio Malusardi ai sindaci della provincia, Forlì 1 novembre 1870.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391582</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Sezione di Cesena, Archivio Storico Comunale di Cesena, Carteggio amministrativo, Tit.XXVII (Strade e Fabbricati), Rubrica 9 (Terremoto), 1870, n.3545, Lettera del prefetto di Forlì Antonio Malusardi al sindaco di Cesena Mami, Forlì 8 novembre 1870.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391583</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Sezione di Cesena, Archivio Storico Comunale di Cesena, Carteggio amministrativo, Tit.XXVII (Strade e Fabbricati), Rubrica 9 (Terremoto), 1870, n.3545, Minuta di manifesto della Commissione comunale per i danneggiati dal terremoto di Cesena alla cittadinanza, Cesena 16 novembre 1870.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391584</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Sezione di Cesena, Archivio Storico Comunale di Cesena, Carteggio amministrativo, Tit.XXVII (Strade e Fabbricati), Rubrica 9 (Terremoto), 1870, n.3545, Lettera del sottoprefetto di Cesena D.Carlots al sindaco di Cesena Mami, Cesena 24 novembre 1870.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391585</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Sezione di Cesena, Archivio Storico Comunale di Cesena, Carteggio amministrativo, Tit.XXVII (Strade e Fabbricati), Rubrica 9 (Terremoto), 1870, n.3545, Minuta di lettera del sindaco di Cesena Pietro Mami al sottoprefetto di Cesena Carlots, Cesena 2 dicembre 1870.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391586</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Sezione di Cesena, Archivio Storico Comunale di Cesena, Carteggio amministrativo, Tit.XXVII (Strade e Fabbricati), Rubrica 9 (Terremoto), 1871 n.3546, Lettera circolare del prefetto di Forlì Antonio Malusardi al sindaco di Cesena Mami, Forlì 23 gennaio 1871.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391587</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Sezione di Cesena, Archivio Storico Comunale di Cesena, Carteggio amministrativo, Tit.XXVII (Strade e Fabbricati), Rubrica 9 (Terremoto), 1871 n.3546, Nota delle istanze presentate al Municipio di Cesena per sussidi in causa del terremoto, Cesena gennaio 1871.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391588</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Sezione di Cesena, Archivio Storico Comunale di Cesena, Carteggio amministrativo, Tit.XXVII (Strade e Fabbricati), Rubrica 9 (Terremoto), 1871 n.3546, Richiesta di sussidio del mezzadro A.Evangelisti di Calisese, frazione del Comune di Cesena, alla Deputazione provinciale di Forlì, Montiano1 febbraio 1871.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391589</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Sezione di Cesena, Archivio Storico Comunale di Cesena, Carteggio amministrativo, Tit.XXVII (Strade e Fabbricati), Rubrica 9 (Terremoto), 1871 n.3546, Certificato del parroco Sante Biondi che attesta la morte di T.Fabbri moglie di A.Evangelisti di Calisese in seguito al terremoto del 30 ottobre 1870, Montiano 31 gennaio 1871.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391590</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Sezione di Cesena, Archivio Storico Comunale di Cesena, Carteggio amministrativo, Tit.XXVII (Strade e Fabbricati), Rubrica 9 (Terremoto), 1871 n.3546, Certificato del medico Giovanni Tormagnini che attesta la morte di T.Fabbri moglie di A.Evangelisti di Calisese in seguito al terremoto del 30 ottobre 1870, Montiano 30 gennaio 1871.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391591</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Forlì, Sezione di Cesena, Archivio Storico Comunale di Cesena, Carteggio amministrativo, Tit.XXVII (Strade e Fabbricati), Rubrica 9 (Terremoto), 1871 n.3546, Deputazione provinciale di Forlì, Reso-conto delle somme raccolte a sollievo dei danneggiati dal Terremoto del 30 Ottobre 1870 nella provincia di Forlì, Forlì 24 luglio 1871.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>391600</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Parrocchiale di Meldola, Carte Torricelli, Memoria del terremoto del 30 ottobre 1870, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395377</codbib>
      <autore1>Fattiboni Z.</autore1>
      <titolo1>Memorie storico-biografiche al padre suo dedicate, 3 voll.</titolo1>
      <luogoed>Cesena</luogoed>
      <datacompl>1885 - 1888</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395392</codbib>
      <autore1>Rosetti E.</autore1>
      <titolo1>La Romagna. Geografia e storia (ristampa anastatica, Imola 1979).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1894</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395399</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Imola, Manoscritti, n.130, A/B.5.23, G.A.Cerchiari, Cronaca, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395417</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Malatestiana di Cesena, Manoscritti, 164.70.1, Gioacchino Sassi, Selva di memorie e di fatti riguardanti la città di Cesena, 11 voll., sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410033</codbib>
      <autore1>Bottrigari E.</autore1>
      <titolo1>Cronaca di Bologna dal 1845 al 1871, a cura di A. Berselli, 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1960 - 1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410054</codbib>
      <autore1>Mengozzi G.</autore1>
      <titolo1>Cronache di Castrocaro e dintorni (dalle origini al 1920), 2ª ed.</titolo1>
      <luogoed>Castel Bolognese</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410060</codbib>
      <autore1>Mancini F. e Vichi W.</autore1>
      <titolo1>Castelli, rocche e torri di Romagna.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1959</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410081</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Cento, Manoscritti, 3.3.146-149, Francesco Lenzi, Notizie intorno alla città di Cento dall’anno 1815 al 1879, 4 voll., sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410281</codbib>
      <autore1>Pirona G. A. e Taramelli T.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto del Bellunese del 29 giugno 1873, in "Atti del Regio Istituto Veneto di Scienze, Lettere ed Arti", serie IV, tomo 2, novembre 1872 e ottobre 1873, dispensa IX, pp.1523-74.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440064</codbib>
      <autore1>Chistoni C.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti avvertiti a Modena dal 1830 al 1895 ricavate dal registro del Real Osservatorio, in "Memorie della Regia Accademia di Scienze Lettere ed Arti di Modena", s.II, vol.12, pp.LXIX-LXXXIII.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1896</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490197</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, 646/9, Osservazioni ridotte dal 1º ottobre 1870 al 31 marzo 1875.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1870 - 1875</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510113</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica "Villa Valle" di Valdagno, Giovanni Soster, Memorie di Valdagno dal 1836 al 1892, 18 voll.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1836 - 1892</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690089</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1870.10.31, n.253.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690092</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1870.11.25, n.274.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690099</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1871.09.06, n.105.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691270</codbib>
      <autore1>Davia E.</autore1>
      <titolo1>Cronistoria del terremoto a Ferrara, in "Il Duca", a.2, n.3, pp.1-2, n.5, pp.6-7, n.6, pp.6-7.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692007</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 648, Gaetano Lodi, Memorie dal 1868 al 1892, 9 voll., sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1868 - 1892</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745617</codbib>
      <autore1>Michez J.</autore1>
      <titolo1>Sui recenti terremoti nella Romagna. Relazione della Commissione costituita dei signori senatore Scarabelli d’Imola, prof. Bombicci, dott. Palagi e dott. Michez, della Università, in "Gazzetta Ufficiale del Regno d’Italia", n.339, 10 dicembre 1870, pp.1-2.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1870</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Bertinoro</desloc>
      <lat_wgs84>44.1481</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1342</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041501.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bertinoro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di muri interni e di volte in molte abitazioni; quasi tutte le case risultarono malconce e diroccate $(095641,690092)$. Molte abitazioni presentarono all’interno un ammasso di macerie per la caduta dei tetti e dei muri di tramezzo $(092003,745617)$. Vi furono gravi danni alla villa Colombani e crollò una scalinata in "casina" Prati $(071265,092003)$. Vi furono alcune vittime. La popolazione si accampò all’aperto in capanne di legna $(095641)$.&lt;br&gt;Nel novembre replicarono varie e frequenti scosse; la più forte fu quella del 21 novembre 1870 delle ore 10:30 GMT $(092003)$.&lt;br&gt;Nel comune furono sussidiate un totale di 81 persone, cui furono complessivamente assegnate lire 6.275 lire $(391591)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Castrocaro Terme</desloc>
      <lat_wgs84>44.1726</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9469</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041528.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castrocaro Terme</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò molti crolli; ci furono morti e feriti $(071265)$.&lt;br&gt;Il 21 novembre alle ore 10:30 GMT fu avvertita una violenta scossa che causò danni a varie case; fu eretta nella piazza del Mercato una grande baracca capace di ospitare 30 persone $(092003)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Meldola</desloc>
      <lat_wgs84>44.1273</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0609</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041825.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Meldola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò il crollo totale o parziale di diverse abitazioni nel centro abitato e in località "Dogheria" $(092003,745617)$. Quasi tutte le case risultarono malconce e diroccate $(095641)$. Vi furono 6 morti e 9 feriti $(092003)$. La popolazione si accampò all’aperto in capanne fatte di legna $(095641)$.&lt;br&gt;Nel novembre replicarono varie e frequenti scosse; la più forte fu quella del 21 novembre 1870 delle ore 10:30 GMT $(092003)$.&lt;br&gt;Nel comune furono sussidiate un totale di 71 persone, cui furono complessivamente assegnate 9.045 lire $(391591)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Teodorano</desloc>
      <lat_wgs84>44.0856</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1072</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041840.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Teodorano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò dei crolli e danni gravi ai fabbricati $(092003,745617)$.&lt;br&gt;Nel comune furono sussidiate un totale di 9 persone, cui furono complessivamente assegnate 1.175 lire $(391591)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Polenta</desloc>
      <lat_wgs84>44.1155</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1249</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041507.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Polenta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il paese è citato insieme a Forlimpopoli, Meldola, Bertinoro e Teodorano nella zona in cui la scossa ebbe la massima intensità; non vi è indicazione di effetti $(690092,071265)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Cesena</desloc>
      <lat_wgs84>44.1398</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.243</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041569.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cesena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita con grande panico da tutta popolazione che si riversò all’aperto; causò caduta di lucerne e vasi da fiori, crollo di molti fumaioli; nella casa di un testimone si aprirono larghe fenditure nei muri maestri che dovettero essere riparate con chiavi di ferro. Crollarono i soffitti di varie case $(690092)$; crollarono i tetti di molte case di città e di campagna e si ebbero lesioni in alcuni fabbricati $(071265,395417,095641)$. Quasi tutti i fabbricati riportarono qualche piccola fenditura. Fu lesionata la facciata del palazzo Martinelli, da cui venne rimossa la ringhiera di ferro $(395417)$. Nella chiesa di S.Domenico si aprirono delle fessure; nella cattedrale si discostarono dal muro le due volte delle navate laterali; nella Basilica della Madonna del Monte si aprirono varie e rilevanti fessure, alla statua della Vergine cadde la corona dal capo e caddero a terra i candelieri dell’altare maggiore, la cappella della Vergine fu la parte più danneggiata. Non vi furono vittime né crolli di fabbricati $(395417)$.&lt;br&gt;Tutta la cittadinanza, per paura di crolli o nuove scosse, passò molte notti nella stazione ferroviaria e nelle baracche di legno allestite dal Comune nel prato della chiesa dell’Osservanza, nella piazza maggiore e sul piazzale di S.Francesco $(391585,395417)$. In seguito alle perizie della commissione governativa composta da esperti dell’Università di Bologna e dall’ingegnere municipale, si accertò che le case danneggiate presentavano delle lesioni preesistenti, non determinate dal terremoto; fu comunque disposto lo sgombero di alcune abitazioni $(092003,070055)$.&lt;br&gt;Le scosse replicarono tutto il mese di novembre una scossa violentissima fu avvertita il 21 novembre alle ore 10:30 GMT; molti fuggirono a Bologna altri si ripararono di nuovo nelle baracche $(070055)$. Nuove scosse si susseguirono nel mese di dicembre 1870; replicarono prima numerose nel mese di gennaio, febbraio, marzo 1871 e poi più sporadicamente nei mesi successivi fino al settembre 1871 $(060008,395417)$.&lt;br&gt;Nel comune furono sussidiate un totale di 22 persone, cui furono complessivamente assegnate 1.435,50 lire $(391591)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Fiumana</desloc>
      <lat_wgs84>44.1449</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.987</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041944.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fiumana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni $(095458)$; crollò il "casino" Manuzzi; fu danneggiato il "casino" Seganti $(071265,070055)$.&lt;br&gt;Nel comune furono sussidiate un totale di 47 persone, cui furono complessivamente assegnate 1.475 lire $(391591)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Forlì</desloc>
      <lat_wgs84>44.2174</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.049</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041710.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Forlì</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, preceduta da un prolungato rombo, durò circa 8s; 5 minuti dopo furono avvertite altre 2 scosse. Causò panico nella popolazione, suono di campanelli, arresto di orologi a muro e danni ai fabbricati; non vi furono morti né feriti. Crollarono moltissimi fumaioli; cadde un piano nel palazzo della Finanza, due piani crollarono nel palazzo del Tribunale (già convento dei Serviti) presso la chiesa di S.Pellegrino; nel palazzo del Ginnasio si spaccarono le volte e furono lesionati muri; nel palazzo del Comune cadde una parte dell’attico della facciata sfondando una volta; crollò il soffitto del teatro Santarelli; la chiesa di S.Lucia divenne inagibile; riportò danni l’ospedale civile $(092003,745617)$. In generale tutti i danni ai fabbricati si reputarono riparabili con muri di sostegno e catene di rinforzo. Molte persone passarono la notte nella cattedrale, i restanti pernottarono nel giardino pubblico e nelle campagne $(071265,095458,095459,092003,692007,060309)$.&lt;br&gt;Le scosse, accompagnate da rombi, replicarono frequenti e sensibili in novembre $(060311)$; il 21 novembre, preceduta da scosse leggere, fu avvertita alle ore 10:30 GMT una scossa violenta che causò la caduta di un pezzo del teatro Santarelli già danneggiato dalla scossa precedente; riportarono danni un lato della porta Ravaldino, il palazzo Mangelli nel Borgo Ravaldino e la casa Reggiani (già Acconci) nel Borgo Schiavonia. La popolazione in preda al panico fuggì dalla città, molti raggiunsero la stazione per rifugiarsi a Bologna o a Rimini $(092003)$.&lt;br&gt;Nel comune furono sussidiate un totale di 39 persone, cui furono complessivamente assegnate 2.670 lire $(391591)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Forlimpopoli</desloc>
      <lat_wgs84>44.1885</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1255</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041780.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Forlimpopoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò fenditure a molti fabbricati $(060310,071265,092003,745617)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Pieve Salutare</desloc>
      <lat_wgs84>44.1502</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9247</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041530.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pieve Salutare</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente la chiesa; un’altra scossa replicò con uguale violenza il 21 novembre $(410054)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Predappio</desloc>
      <lat_wgs84>44.1046</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9813</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041949.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Predappio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni non precisati $(070055)$.&lt;br&gt;Nel comune furono sussidiate un totale di 26 persone, cui furono complessivamente assegnate 949,11 lire $(391591)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Rocca delle Caminate</desloc>
      <lat_wgs84>44.1176</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9998</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041831.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocca delle Caminate</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò nella torre della rocca, molto ben costruita, l’apertura di fenditure dal basso in alto larghe 10-12 cm, per cui osservatori coevi ritennero che in quest’area vi fosse stato "il centro dello scuotimento" $(092003,745617)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Santa Maria delle Grazie di Fornò</desloc>
      <lat_wgs84>44.2289</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1135</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>072483.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Maria delle Grazie di Fornò</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fece crollare il quattrocentesco campanile dell’ex monastero che, cadendo, causò a sua volta il crollo di buona parte del tempio annesso $(060310,071265,092003,745617)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Montiano</desloc>
      <lat_wgs84>44.0831</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3044</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041921.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni non precisati $(070055)$.&lt;br&gt;Nel comune furono sussidiate un totale di 8 persone, cui furono complessivamente assegnate 338 lire $(391591)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Ravenna</desloc>
      <lat_wgs84>44.4178</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1982</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041374.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ravenna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, durata 8s circa, causò la fuga delle persone dalle case, la caduta di molti fumaioli e gravi danni ad alcune case di campagna $(071265,060307,060309)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Terra del Sole</desloc>
      <lat_wgs84>44.1858</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9602</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041531.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Terra del Sole</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Camassi e Postpischl (1991) hanno valutato l’intensità della scossa di VI-VII grado MCS $(052124)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Civitella di Romagna</desloc>
      <lat_wgs84>44.0075</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9402</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041617.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Civitella di Romagna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni non precisati $(070055)$.&lt;br&gt;Nel comune fu sussidiata una persona, cui fu assegnata la somma di 150 lire $(391591)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Faenza</desloc>
      <lat_wgs84>44.2886</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8809</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041197.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Faenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di molti fumaioli $(060309,692007)$. Lievi scosse replicarono nel mese di dicembre $(060008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Imola</desloc>
      <lat_wgs84>44.3541</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7137</lon_wgs84>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>039777.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Imola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono avvertite due forti scosse che causarono la caduta di alcuni fumaioli; la popolazione spaventata si accampò all’aperto per alcune ore $(395399)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Rocca San Casciano</desloc>
      <lat_wgs84>44.0609</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.842</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>042047.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocca San Casciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni ai fabbricati secondo l’indicazione di Baratta (1901), che non trova riscontro nella bibliografia citata dall’autore $(000001)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Russi</desloc>
      <lat_wgs84>44.3716</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0323</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041439.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Russi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò panico nella popolazione, screpolature in diversi muri vecchi e in alcuni nuovi, la caduta di 4 fumaioli $(095641)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Calisese</desloc>
      <lat_wgs84>44.1019</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.303</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041572.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Calisese</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita molto fortemente e causò la morte di una donna per convulsioni $(391588,391589,391590)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Argenta</desloc>
      <lat_wgs84>44.6153</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8364</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>040315.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Argenta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu forte $(060408)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Ferrara</desloc>
      <lat_wgs84>44.8363</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6182</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>040627.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ferrara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fece suonare i campanelli delle case $(690089,691270,692007)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Parma</desloc>
      <lat_wgs84>44.8014</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3284</lon_wgs84>
      <provlet>PR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>036605.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Parma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(490197)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Reggio nell'Emilia</desloc>
      <lat_wgs84>44.6981</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.631</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>037794.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reggio nell’Emilia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(071265)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Urbino</desloc>
      <lat_wgs84>43.7266</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.636</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>051050.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Urbino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Furono avvertite 2 scosse a breve distanza l’una dall’altra $(130685)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Venezia</desloc>
      <lat_wgs84>45.4383</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3351</lon_wgs84>
      <provlet>VE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>028470.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Venezia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(745617)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Vicenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.5499</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.549</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>025814.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vicenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(050398)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Cartoceto</desloc>
      <lat_wgs84>43.7657</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8832</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>050397.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cartoceto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu di mediocre intensità $(000002)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Castel San Pietro Terme</desloc>
      <lat_wgs84>44.3987</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.5897</lon_wgs84>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>039524.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castel San Pietro Terme</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Camassi e Postpischl (1991) hanno valutato l’intensità della scossa di IV grado MCS $(052124)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Modena</desloc>
      <lat_wgs84>44.6478</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9251</lon_wgs84>
      <provlet>MO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>038628.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Modena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, cui seguirono altre 2 scosse a 3-4s di intervallo ciascuna, causò l’arresto degli orologi a pendolo $(071265,440064)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Pistoia</desloc>
      <lat_wgs84>43.9327</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9127</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>044294.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pistoia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita e fu seguita poco dopo da un’altra più lieve $(060008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Bologna</desloc>
      <lat_wgs84>44.4986</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3396</lon_wgs84>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>039296.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bologna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, durata pochi secondi, fu avvertita lievemente $(071265,410081,690089,060307,060309)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Castel Bolognese</desloc>
      <lat_wgs84>44.3194</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7989</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041119.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castel Bolognese</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita debolmente $(092003,092003)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Cento</desloc>
      <lat_wgs84>44.7276</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2891</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>040433.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cento</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(410081)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Firenze</desloc>
      <lat_wgs84>43.7779</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2486</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>045020.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Firenze</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita lievemente, ad essa ne seguì un’altra lieve a breve intervallo $(071265,060308)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Padova</desloc>
      <lat_wgs84>45.4073</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8757</lon_wgs84>
      <provlet>PD</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>029123.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Padova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita lievemente e fu seguita da un’altra scossa lieve ad un’ora di distanza $(060008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Rimini</desloc>
      <lat_wgs84>44.06</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5666</lon_wgs84>
      <provlet>RN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>041984.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rimini</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu appena avvertita $(092003)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Siena</desloc>
      <lat_wgs84>43.3217</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3274</lon_wgs84>
      <provlet>SI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>047956.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Siena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu lieve e breve, seguita da altra meno sensibile $(060008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Valdagno</desloc>
      <lat_wgs84>45.6521</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3035</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>09548</nterr>
      <nloc_cfti>025575.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Valdagno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita ai piani superiori delle abitazioni $(510113)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
