<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>09698</nterr>
      <nperiod>003252</nperiod>
      <datanum>18710729</datanum>
      <data_label>1871 07 29</data_label>
      <anno>1871</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>20:45:34</time_label>
      <ora>20</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>34</sec>
      <lat>43.3015</lat>
      <lon>10.6181</lon>
      <rel></rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>13</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Colline Metallifere</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), basata sui cataloghi di Baratta (1901) $(000001)$ e di Kárník (1969) $(081939)$. Fonti di informazioni per Baratta furono la raccolta di materiali storici di De Rossi, pubblicata dallo stesso Baratta (1899) $(060008)$, contenente informazioni tratte dai giornali dell’epoca. Fonti di Kárník sono alcuni cataloghi e bollettini (Milne, Fucks, Montandon, Malaroda e Raimondi), e la raccolta di notizie di Perrey (1875) $(850011)$.&lt;br&gt;Un contributo di Moroni e Grillo (1990) $(092151)$ analizza alcuni elementi amministrativi in ordine alla qualità degli interventi pubblici. La valutazione dell’entità dei danni è stata fornita in tale contributo sulla base sia di documentazione pubblica, sia di corrispondenze giornalistiche. Le perizie condotte da tecnici del Genio civile non contengono la descrizione dei danni, ma solo una loro valutazione economica.&lt;br&gt;Per integrare le informazioni sismologiche note è stata condotta una ricerca bibliografica che ha consentito di utilizzare una circolare del Comitato di soccorso del Comune di Montescudaio (1871) $(770031)$, indirizzata alle amministrazioni provinciali e comunali del regno d’Italia, in cui si traccia un quadro degli effetti locali, e si indicano alcuni elementi quantitativi dei danni. Sono state inoltre utilizzate 6 corrispondenze giornalistiche, che si sono rivelate molto attente sia al quadro degli effetti sia alle conseguenze amministrative e sociali dell’evento $(775061,775062,775063,775064,775065)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Le persone coinvolte furono complessivamente 50, ma non è precisato il numero dei morti e dei feriti. A Montescudaio ci furono 12 feriti. L’area colpita era una zona agricola, nell’immediato entroterra di Cecina, nella parte meridionale della provincia di Pisa. Il tipo di intervento pubblico praticato per questo terremoto produsse documentazione di qualità informativa più scadente rispetto a quella relativa ai danni causati dai terremoti accaduti durante il governo del granducato di Toscana $(092151)$. Le politiche d’intervento del regno d’Italia spesso azzerarono prassi amministrative più avanzate $(130570)$. Ne è una conferma indiretta la lettera del "Comitato di soccorso" di Montescudaio $(770031)$, i cui estensori, nel richiedere interventi economici alle amministrazioni del nuovo regno, espressero il timore di una forte ripercussione delle spese di ricostruzione sulle modeste economie contadine locali, già danneggiate da congiunture produttive negative (una forte grandinata nel giugno precedente aveva arrecato gravi danni all’agricoltura).&lt;br&gt;Furono eseguite perizie da parte di ingegneri del Genio civile per rilevare i danni nei paesi di Montescudaio, Guardistallo, Casale e Bibbona. La stampa del tempo riportò le forti polemiche che tali perizie avevano da più parti suscitato: si sostenne infatti che erano state superficiali e incomplete e che avevano escluso numerose case isolate della campagna; in particolare, si affermò che a Guardistallo solo una metà delle case danneggiate era stata periziata e che non era stata presa in esame nessuna delle 98 case che si trovavano fuori del paese. Questi elementi del contesto sociale pesano ancora nella stima dei danni locali, che oscilla notevolmente secondo le fonti.&lt;br&gt;Secondo fonti non ufficiali, per riparare gli edifici più gravemente danneggiati di Montescudaio e di Guardistallo sarebbero state necessarie rispettivamente L. 500 e L. 400 per ogni casa. Il costo dei danni, solo a Guardistallo, fu indicato di L. 16.720: se si tiene conto dell’indicazione del costo per edificio, risulterebbe che il 15% degli edifici di Guardistallo era stato danneggiato (in Moroni e Grillo, 1990, si indica il 16%). Restano comunque ampi margini di incertezza per l’uso statistico di tali informazioni di base, a causa della notevole approssimazione che le stime economiche contengono, sia per la soggettività dei pareri, sia per le variazioni dei conteggi monetari, che dovevano comprendere i costi dei materiali e della manodopera.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa avvenne il 29 luglio 1871 alle ore 20:46 GMT ca. e colpì il versante nord-occidentale delle Colline Metallifere, al confine tra le province di Livorno e di Pisa. I massimi effetti furono rilevati a Guardistallo e a Montescudaio, dove gli edifici subirono gravi danni, ma non vi furono crolli totali.&lt;br&gt;A Guardistallo, secondo dati elaborati da perizie che purtroppo non forniscono dati qualitativi, su 275 case esistenti, ne furono danneggiate 124 (45%), il 16% delle quali in modo grave. Invece, secondo stime non ufficiali, divenne inabitabile quasi il 90% delle abitazioni. Anche le case coloniche sparse nella campagna subirono gravi danni.&lt;br&gt;A Montescudaio crollò la volta della chiesa e fu lesionato il campanile. I dati contenuti nelle perizie ufficiali sono disomogenei e approssimativi: infatti, da una parte, il dato riguardante le case danneggiate (237), si riferisce all’abitato sparso, dall’altra, in tali perizie è riportato il numero delle case dell’abitato accentrato (209), ma non quello dell’abitato sparso. Sulla base di questi dati è stata calcolata una percentuale indicativa di danno grave riguardante il 14,8% delle case. Secondo fonti non amministrative, le case esistenti sarebbero invece state 170, delle quali 40 (23%) furono gravemente danneggiate, e 130 (76%) richiesero interventi di ripristino.&lt;br&gt;Per gli altri paesi non si possono fare confronti fra fonti; utilizzando l’elaborazione desunta dalle perizie fornita da Moroni e Grillo (1990) si possono indicare le seguenti stime: a Casale Marittimo, delle 177 case del paese, ne furono danneggiate 121 (68%), di cui 11 (6,3%) in modo grave. A Bibbona su 408 case, ne furono danneggiate 100 (24,5%), di cui 16 (3,9%) in modo grave.&lt;br&gt;Danni furono segnalati anche nella campagna di Pomarance, dove alcune case coloniche subirono gravi lesioni, di cui non sono state reperite stime.&lt;br&gt;La scossa fu fortemente avvertita a Pisa e a Livorno $(775063,081939)$, senza danni. L’area di risentimento fu ampia: la scossa fu sentita da Bologna a Rocca di Papa $(000001,000002,002139,060008,081939)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale del 29 luglio 1871 delle ore 20:45 GMT circa (21:35 tempo medio di Roma) fu seguita da una replica avvertita a Rocca di Papa alle ore 23:10 GMT (24:00 tempo medio di Roma).</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002139</codbib>
      <autore1>Galli I.</autore1>
      <titolo1>I terremoti nel Lazio.</titolo1>
      <luogoed>Velletri</luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060008</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Saggio dei materiali per una storia dei fenomeni sismici avvenuti in Italia, raccolti dal prof. Michele Stefano de Rossi, in "Bollettino della Società Geologica Italiana", vol.18, pp.432-460.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>081939</codbib>
      <autore1>Kárník V.</autore1>
      <titolo1>Seismicity of the European Area, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Dordrecht</luogoed>
      <datacompl>1968 - 1971</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092151</codbib>
      <autore1>Moroni A. e Grillo P.</autore1>
      <titolo1>Terremoti e intervento statale in Toscana nel XIX secolo, in "Atti del Convegno, Pisa 25-27 giugno 1990", CNR-GNDT, vol.2 (Macrosismica), a cura di P.Albini e M.S.Barbano, pp.135-153.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130570</codbib>
      <autore1>Guidoboni E.</autore1>
      <titolo1>Dati di base e metodo di indagine: una navigazione fra effetti sismici e contesti storici in "Catalogo dei forti terremoti in Italia dal 461 a.C. al 1980", ING-SGA, pp.20-57.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>770031</codbib>
      <autore1>Comitato di soccorso del Comune di Montescudaio</autore1>
      <titolo1>Lettera circolare alle Amministrazioni Provinciali e Comunali d’Italia relativa alla richiesta di sussidi a favore della Comunità di Montescudaio danneggiata dal terremoto del 29 luglio 1871, Montescudaio 8 agosto 1871.</titolo1>
      <luogoed>Siena</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775060</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1871.08.03.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775061</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1871.08.04.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1871.08.06.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1871.08.07.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775064</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1871.08.10.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1871.08.21.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1871</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850011</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Note sur les tremblements de terre ressentis en 1871, avec suppléments pour les années anterieures de 1843 à 1870, in "Mémoires Couronnés et autres Mémoires publiés par l’Académie Royale des Sciences, des Lettres et des Beaux-Arts de Belgique", vol.24.</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1875</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Guardistallo</desloc>
      <lat_wgs84>43.3128</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.6325</lon_wgs84>
      <provlet>PI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>046197.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Guardistallo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fu la località maggiormente colpita: vi furono diversi feriti, fra cui alcuni in modo grave, e l’abitato subì gravi danni $(000001,060008,775061)$. Secondo dati elaborati da Moroni e Grillo (1990) basati su perizie, su 275 case esistenti, 124 furono danneggiate (45%), di cui il 16% in modo grave $(092151)$. Secondo stime non ufficiali, divennero inabitabili quasi il 90% delle abitazioni. Gravi danni vi furono anche nelle case coloniche sparse nella campagna non citate nelle perizie $(775062,775064)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Montescudaio</desloc>
      <lat_wgs84>43.3261</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.6254</lon_wgs84>
      <provlet>PI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>046236.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montescudaio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lesioni gravi al campanile e il crollo della volta della chiesa. Vi furono 12 feriti $(060008,775061)$. Secondo dati elaborati da perizie, 209 sarebbero state le case nel solo centro abitato; 237 (comprendendo anche quelle fuori paese) sarebbero state danneggiate; per questi dati disomogenei e approssimativi è stata calcolata una percentuale indicativa di danno grave riguardante il 14,8% delle case $(092151)$. Secondo fonti non amministrative il numero delle case esistenti sarebbe stato 170, di cui gravemente danneggiate 40 (23%); le altre 130 (76%) richiedevano interventi di ripristino $(000001,060008,770031,775061)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Bibbona</desloc>
      <lat_wgs84>43.2698</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.5981</lon_wgs84>
      <provlet>LI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>045881.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bibbona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni all’abitato: su un totale di 408 case, ne furono lesionate 100 (24.5%), di cui 16 (3,9%) in modo grave $(000001,000002,060008,081939,092151)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Casale Marittimo</desloc>
      <lat_wgs84>43.2974</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.6164</lon_wgs84>
      <provlet>PI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>046105.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casale Marittimo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni all’abitato: su un totale di 177 case ne furono lesionate 121 (68%), di cui 11 (6.3%) in modo grave $(092151)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Pomarance</desloc>
      <lat_wgs84>43.2996</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.874</lon_wgs84>
      <provlet>PI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>046329.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pomarance</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortissima e durò circa 10 secondi. Gli edifici del paese non subirono danni; nella campagna circostante furono gravemente danneggiate alcune case coloniche $(775060)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Livorno</desloc>
      <lat_wgs84>43.5508</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3207</lon_wgs84>
      <provlet>LI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>045968.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Livorno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fu avvertita una violenta scossa della durata di 3 o 4 secondi $(000001,000002,060008,081939,775063)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Portoferraio</desloc>
      <lat_wgs84>42.8149</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.3189</lon_wgs84>
      <provlet>LI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>046031.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Portoferraio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(000001,000002,060008,081939)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Rocca di Papa</desloc>
      <lat_wgs84>41.761</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7097</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>054017.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocca di Papa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita; ne seguì una seconda alle ore 23:10 GMT (24 locali tempo medio di Roma) $(000002,002139,081939)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Bologna</desloc>
      <lat_wgs84>44.4986</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3396</lon_wgs84>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>039296.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bologna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu abbastanza forte, ma non causò danni $(000001,060008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Firenze</desloc>
      <lat_wgs84>43.7779</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2486</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>045020.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Firenze</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu abbastanza forte, ma non causò danni $(060008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Grottaferrata</desloc>
      <lat_wgs84>41.7873</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6771</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>053800.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Grottaferrata</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fu avvertìta una scossa di moderata intensità $(000002,002139,081939)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Pisa</desloc>
      <lat_wgs84>43.7167</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.4005</lon_wgs84>
      <provlet>PI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>046303.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pisa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita in modo lieve e non causò danni $(000001,000002,060008,081939,092151,775063)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Siena</desloc>
      <lat_wgs84>43.3217</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3274</lon_wgs84>
      <provlet>SI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>09698</nterr>
      <nloc_cfti>047956.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Siena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fu avvertita una leggera scossa che durò quattro secondi $(000001,000002,060008,081939,775063)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
