<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>17066</nterr>
      <nperiod>003142</nperiod>
      <datanum>18990719</datanum>
      <data_label>1899 07 19</data_label>
      <anno>1899</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>19</giorno>
      <time_label>13:18:54</time_label>
      <ora>13</ora>
      <minu>18</minu>
      <sec>54</sec>
      <lat>41.7982</lat>
      <lon>12.6857</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>122</npun>
      <ee_nt>5</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Colli Albani</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) costituita dal catalogo inedito di Dall’Olio e Molin (1980) $(745088)$.&lt;br&gt;La ricerca di elementi macrosismici ha preso l’avvio dall’analisi della letteratura sismologica del tempo, delle cartoline macrosismiche e della stampa. Gli studi scientifici principali riguardanti questo terremoto sono rappresentati da due contributi di Cancani (1899 e 1900) sul "Bollettino della Società Sismologica Italiana" $(235101,000008)$, che costituirono la fonte del successivo catalogo di Cavasino (1935) $(050399)$. Notizie riguardanti questa scossa sono riportate anche nel catalogo di Galli (1906) $(002139)$, che fu testimone diretto dell’evento.&lt;br&gt;Sono state analizzate le cartoline macrosismiche relative a circa 80 località che avevano costituito la base scientifica delle pubblicazioni di Cancani precedentemente citate.&lt;br&gt;Vari riferimenti agli effetti sono conservati nella letteratura sismologica coeva: Baratta (1899) $(745089)$, Bassani (1899) $(745090)$, Tacchini (1899) $(745087)$, Cancani (1903) $(060012)$. Alcuni studi più recenti hanno invece approfondito la ricerca sugli effetti a Roma: Molin et al. (1986) $(146350)$, e Castenetto e Molin (1995) $(095319)$ hanno elaborato carte della localizzazione dei danni sulla città, evidenziando anche il rapporto con la geologia di superficie; Molin e Guidoboni (1989) $(096013)$ e Rossi (1995) $(095165)$ hanno indicato i danni su 15 edifici monumentali romani. Sono inoltre state utilizzate 17 corrispondenze giornalistiche afferenti a 9 testate della stampa coeva; in particolare dei quotidiani romani "Il Messaggero", "La Tribuna", "Il Popolo Romano", "Il Don Chisciotte" e "L’Osservatore Romano", che hanno fornito un dettaglio molto preciso dei danni causati dalla scossa a Roma, Frascati e negli altri paesi dei Colli Albani.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>B1</codtab>
      <testocomm>Le fonti di questo terremoto sono costituite principalmente da scritti coevi di sismologia: le "Notizie sui terremoti" dell’anno 1899 $(000008)$; il "Terremoto laziale del 19 luglio 1899" $(235101)$, e "Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani" $(060012)$, a cura di Cancani; il "Bollettino Mensuale dell’Osservatorio di Moncalieri" $(000078)$; "I terremoti in Italia nel trentacinquennio 1899-1933" $(050399)$, di Cavasino; il "Terremoto laziale del 19 luglio 1899" $(745089)$, e "I terremoti del Lazio" $(745096)$, di Baratta; "Il dinamismo del terremoto laziale del 19 luglio 1899" $(745090)$, di Bassani; "Il terremoto romano del 19 luglio 1899" $(745087)$, di Tacchini. Qualche informazione si evince da alcuni giornali dell’Italia settentrionale che riportano articoli di giornali romani o telegrammi dell’Agenzia Stefani: $(150054,510286,510326,510337,600425,600427,690675,050422)$. Ulteriori notizie si ricavano da recenti studi di storia sismica: di Molin $(745098)$, e di Molin e Guidoboni $(096013)$, quest’ultimo riporta anche la descrizione degli effetti su edifici monumentali di Roma.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>I comuni di Frascati e di Marino, già note località dei castelli romani, avevano rispettivamente 8.453 e 5.663 abitanti residenti. Varie ville di età manieristica di Frascati e dintorni, che rappresentano oggi un prezioso patrimonio storico, furono danneggiate e i restauri necessari per il loro ripristino furono molto costosi.&lt;br&gt;A Roma, che aveva all’epoca 422.411 abitanti, furono danneggiati vari edifici monumentali. Questa scossa è stata la più importante per gli effetti nel centro storico della capitale tra i terremoti con origine nei colli Albani. La popolazione si spaventò molto. In alcune località gli abitanti si riversarono nelle strade e trascorsero la notte all’aperto. A Roma, in particolare, nel manicomio e nelle carceri vi furono scene di panico e tentativi di ammutinamento. Non ci furono morti, ma solo feriti a Roma, Frascati, Montecompatri e Albano Laziale.&lt;br&gt;Il giorno stesso della scossa il presidente del consiglio, Pelloux, si recò sul posto per constatare la situazione. Il giorno seguente, a Frascati e a Marino, ebbero inizio le ricognizioni dei danni condotte dagli ingegneri del Genio Civile.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C1</codtab>
      <testocomm>Dal censimento del 1901 nel comune di Roma risultavano 422.411 abitanti residenti.&lt;br&gt;Nel comune di Frascati gli abitanti erano 8.453; nel comune di Marino 5.663 e in quello di Grottaferrata 2.233.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C2</codtab>
      <testocomm>La zona dei Colli Albani e la costa tirrenica erano dedite all’agricoltura e, nei mesi estivi, erano meta di villeggiatura per i romani. La scossa creò molto spavento tra i villeggianti, ma fu soprattutto il successivo maltempo a complicare una situazione di per sé non disastrosa. Già i 50 giorni precedenti la scossa furono caratterizzati da piogge eccezionali $(235101)$ inoltre, circa un’ora dopo la scossa, si ebbe un violentissimo acquazzone accompagnato da grandine grossa, lampi e tuoni. A Marino il temporale lasciò sassi e fango nelle vie del paese; nella campagna circostante danneggiò i vigneti e distrusse metà del raccolto. Ad Albano Laziale allagò le strade. A Roma intralciò notevolmente le operazioni di soccorso $(110781,110783)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Il presidente del consiglio Pelloux avvisato dei gravi danni accaduti a Frascati, vi si recò il giorno stesso $(600425)$. Prima di partire dispose affinché il ministro della guerra tenesse pronti uomini e materiali da inviare, eventualmente, nella zona dei Colli Albani. Venne avvertito anche il ministro dei lavori pubblici responsabile delle operazioni del Genio Civile $(110782)$. La visita del presidente del consiglio continuò, dopo Frascati, nei paesi di Grottaferrata, Albano e Marino $(110787)$. A Marino visitò il convento delle domenicane e l’asilo infantile e promise di provvedere ai restauri necessari.&lt;br&gt;Il 20 luglio 1899 gli ingegneri del Genio Civile eseguirono a Marino e a Frascati i sopralluoghi. Il sindaco di Frascati fece affiggere in città un manifesto per invitare i cittadini a segnalare i danni $(510286,110781)$. Il 25 luglio 1899 un ingegnere del Genio Civile esaminò la chiesa di S.Lorenzo di Zagarolo.&lt;br&gt;A Roma i vigili puntellarono, il giorno successivo alla scossa, edifici in via del Babbuino, via dei Sardi, via Quintino Sella, in via dei Marsi e in via della Consolazione, fecero inoltre sgomberate alcune abitazioni $(110781)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>CA</codtab>
      <testocomm>In molti luoghi dell’area dei maggiori effetti, gli animali domestici si spaventarono qualche secondo prima che la scossa venisse percepita dalle persone. A Vermicino, a 3 km da Frascati, un cavallo diede segni di particolare agitazione $(235101)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa avvenne il 19 luglio 1899, alle ore 13:28 GMT e colpì l’area dei Colli Albani. I massimi effetti si ebbero a Frascati e a Marino, dove la scossa causò crolli parziali e lesioni ai fabbricati, caduta di comignoli e di pietre. Alcuni edifici divennero pericolanti e inagibili e richiesero successivamente restauri costosi o rafforzamenti con catene. La scossa causò anche la caduta o la rotazione di oggetti e di elementi architettonici decorativi pesanti. I danni agli edifici furono in parte aggravati dal riaprirsi delle lesioni causate dalla scossa del 22 gennaio 1892. Molte ville storiche, come villa Torlonia, Senni, Rasponi, Aldobrandini, Muti e il palazzo della Ruffinella, subirono danni costituiti da lesioni, spostamenti di muri, strapiombamenti, caduta di parti ornamentali.&lt;br&gt;In una decina di località i danni riguardarono per lo più edifici antichi e in cattive condizioni; vi furono alcuni crolli parziali e lesioni e si riaprirono vecchie crepe a Grottaferrata, Zagarolo, Rocca di Papa, Montecompatri, Monte Porzio Catone, Genzano, Ariccia, Albano Laziale, Castel Gandolfo.&lt;br&gt;A Roma, sulla riva sinistra del Tevere, entro il recinto aureliano, si ebbero crolli parziali e lesioni. Furono lesionati vari edifici monumentali: la chiesa del Gesù, S.Giovanni in Laterano, palazzo Chigi, palazzo Sciarra, mura aureliane.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita da Spoleto all’isola di Ventotene e da Stazione di Furbara a Isernia.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Nell’area dei massimi effetti la scossa causò intorbidamenti e variazione di livello delle acque sorgive: a Campoleone l’acqua che alimentava il fontanile si abbassò di livello; a Ciampino le acque della sorgente sotto il tunnel rimasero intorbidate per 2 giorni; a Frascati la sorgente di S.Andrea si intorbidò per 8 giorni. A Castel Gandolfo fu notato che le acque del lago Albano furono agitate sia durante, sia dopo la scossa. Un altro fenomeno, forse collegato alla scossa, fu registrato a Ponte Squarciarelli dove, in una cantina alta 5 m, dopo la scossa iniziò ad uscire un getto continuo di anidride carbonica.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>Questo periodo sismico è caratterizzato da poche scosse, leggere, accadute nel giro di tre giorni.&lt;br&gt;Il 19 luglio 1899 alle ore 13:18 GMT si ebbe la scossa principale. Lo stesso giorno seguirono repliche leggere alle ore 13:49 GMT, alle 13:51 GMT e alle 18:35 GMT.&lt;br&gt;Il 20 luglio 1899 alle ore 02:41 GMT, alle 04:17 GMT, alle 05:56 GMT furono avvertite delle leggere scosse $(000008,510337,110781)$.&lt;br&gt;Il 21 luglio 1899 alle ore 23:04 GMT fu avvertita, da pochi, una leggerissima scossa a Velletri $(000008)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>19 luglio 1899, alla forte scossa delle ore 13.18 GMT, nell’area epicentrale seguirono immediate repliche leggere: alle ore 13.29, 13.31 GMT e alle 19.15 GMT;&lt;br&gt;20 luglio 1899, tre scosse: alle ore 4.16, alle 16.20 e alle 22.00 GMT, queste repliche furono registrate dall’Osservatorio di rocca di Papa, altre leggerissime sarebbero state intese da molte persone per più giorni $(235101)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000008</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1899, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.6 (1900-1901).</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1900</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000078</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bollettino mensuale dell’Osservatorio centrale del Real Collegio Carlo Alberto in Moncalieri, s.II, vol.19.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002139</codbib>
      <autore1>Galli I.</autore1>
      <titolo1>I terremoti nel Lazio.</titolo1>
      <luogoed>Velletri</luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050422</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Provincia. Corriere di Cremona, 1899.07.20, n.161.</titolo1>
      <luogoed>Cremona</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060012</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione dell’intensità delle repliche nei periodi sismici italiani, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.8 (1902-1903), pp.17-48.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1903</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095165</codbib>
      <autore1>Rossi A.</autore1>
      <titolo1>Edifici monumentali di Roma danneggiati dai terremoti [dall’antichità ad oggi], in La geologia di Roma. Il centro storico, coordinamento scientifico R.Funiciello, "Memorie descrittive della carta geologica d’Italia", vol.50, pp.368, 370-375.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095319</codbib>
      <autore1>Castenetto S. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>Terremoto [dei Colli Albani] del 19 luglio 1899, in La geologia di Roma. Il centro storico, coordinamento scientifico di R.Funiciello, "Memorie descrittive della carta geologica d’Italia", vol.50, pp.356-360.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>096013</codbib>
      <autore1>Molin D. e Guidoboni E.</autore1>
      <titolo1>Effetto fonti effetto monumenti a Roma: i terremoti dall’antichità a oggi, in "I terremoti prima del Mille in Italia e nell’area mediterranea. Storia archeologia sismologia", a cura di E.Guidoboni, pp.194-223.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110671</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.211, Annotazioni di Adolfo Cancani sul terremoto del 19 luglio 1899 relative alle ricognizioni dirette effettuate nelle località colpite, luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110672</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.212, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Mentana 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110673</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.213, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Nepi 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110674</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.214, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Nettuno 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110675</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.215, Lettera di F.Keller relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata a G.Agamennone presso l’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Roma 22 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110676</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.216, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Vallepietra 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110677</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.217, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Vallepietra 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110678</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.218, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Rocca Priora 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110679</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.219, Lettera dell’ingegnere agronomo G.Giacci relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Rocca Priora 21 agosto 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110680</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.220, Cartolina dell’ingegnere agronomo G.Giacci relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Rocca Priora 23 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110681</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.221, Telegramma di I.Galli relativo al terremoto del 19 luglio 1899 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Velletri 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110682</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.222, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Genazzano 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110683</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.223, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Vetralla 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110684</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.224, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Guarcino 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110685</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.233, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Nemi 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110686</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.243, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Fiumicino 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110687</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.244, Telegramma relativo al terremoto del 19 luglio 1899 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Anguillara Sabazia 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110688</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.245, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Albano Laziale 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110689</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.246, Telegramma relativo al terremoto del 19 luglio 1899 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Albano Laziale 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110690</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.247, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Canterano 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110691</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.248, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Ceprano 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110692</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.249, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Cerveteri 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110693</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.250, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Fiano Romano 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110694</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.252, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Ischia di Castro 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110695</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.253, Lettera del sindaco di Palombara Sabina relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Palombara Sabina 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110696</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.254, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Piperno 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110697</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.255, Telegramma relativo al terremoto del 19 luglio 1899 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Subiaco 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110698</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.256, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Subiaco 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110699</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.257, Telegramma relativo al terremoto del 19 luglio 1899 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Tivoli 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110700</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.260, Telegramma di A.Cancani relativo al terremoto del 19 luglio 1899 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Rocca di Papa 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110701</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.261, Telegramma di A.Cancani relativo al terremoto del 19 luglio 1899 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Rocca di Papa 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110702</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.263, Lettere di G.B.Compagnoni relative al terremoto del 19 luglio 1899 inviata al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma P.Tacchini, Montegiorgio 19, 21 e 26 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110703</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.264, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Monte Cavo 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110704</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.265, Telegramma di G.Fantoni relativo al terremoto del 19 luglio 1899 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Rocca di Papa 20 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110705</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.266, Telegramma di G.Fantoni relativo al terremoto del 19 luglio 1899 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Rocca di Papa 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110706</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.267, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pistoia (Osservatorio di Giaccherino) 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110707</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.268, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Ventotene 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110708</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.269, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Isernia 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110709</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.270, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Sessa Aurunca 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110710</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.271, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, San Pietro Infine 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110711</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.272, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Isola del Liri 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110712</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.273, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Isola di Ponza 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110713</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.274, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Antrodoco 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110714</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.275, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Fondi 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110715</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.276, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Carsoli 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110716</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.277, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Avezzano 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110717</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.278, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Fiamignano 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110718</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.279, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Narni 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110719</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.280, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Narni 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110720</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.281, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Poggio Catino 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110721</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.283, Lettera di F.Keller relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata a G.Agamennone presso l’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Scandriglia 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110722</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.285, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Rieti 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110723</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.286, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Frosolone 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110724</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.287, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Spoleto 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110725</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.288, Lettera del direttore dell’Osservatorio Geodinamico di Casamicciola G.Grablovitz relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma P.Tacchini, Casamicciola 20 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110726</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.289, Lettera del direttore dell’Osservatorio Meteorologico e Geodinamico di Portici F.Campanili relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Portici 17 agosto 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110727</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.290, Relazione di G.Vicentini sulla registrazione strumentale del terremoto del 19 luglio 1899 a Padova, Padova agosto 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110728</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.290, Relazione sulla registrazione strumentale del terremoto del 19 luglio 1899 a Catania, Catania agosto 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110729</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.292, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Massa Marittima 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110730</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.293, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Castellone al Volturno 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110731</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.294, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Lama dei Peligni 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110732</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.296, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Sperlonga 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110733</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.297, Lettera del sindaco di Pietramelara relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma P.Tacchini, Pietramelara 24 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110734</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.301, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Montereale 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110735</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.302, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Ovindoli 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110736</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.303, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pescina 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110737</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.304, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pesco Costanzo 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110738</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.305, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Popoli 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110739</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.306, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Scanno 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110740</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.308, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Alvito 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110741</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.309, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Esperia 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110742</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.310, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Capriati 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110743</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.312, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Castel di Sangro 22 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110744</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.313, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Leonessa 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110745</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.314, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Bagnorea 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110746</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.315, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Corneto Tarquinia 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110747</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.316, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Camino 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110748</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.317, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Montalto di Castro 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110749</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.319, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Toscanella 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110750</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.320, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Soriano nel Cimino 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110751</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.321, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Valentano 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110752</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.322, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Ascrea 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110753</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.323, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, San Gregorio 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110754</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.324, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Cascia 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110755</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.325, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Castelli Ritaldi 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110756</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.326, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Collazzone 28 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110757</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.327, Relazione sulla registrazione strumentale del terremoto del 19 luglio 1899 a Roma, Roma agosto 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110758</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.328, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Massa Martana 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110759</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.329, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Meggiano 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110760</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.330, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Monte Castello di Vibbio 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110761</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.332, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Montefalco 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110762</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.333, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Vacone 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110763</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.334, Lettera del direttore dell’Osservatorio Geodinamico di Quarto Castello relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Quarto Castello 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110764</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.335, Lettera del direttore dell’Osservatorio Meteorico e Geodinamico di Velletri I.Galli relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma P.Tacchini, Velletri 12 agosto 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110765</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.336, Lettera del direttore dell’Osservatorio Geodinamico di Rocca di Papa A.Cancani relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Rocca di Papa 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110766</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.337, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, San Felice Circeo 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110767</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.338, Telegramma relativo al terremoto del 19 luglio 1899 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Catania 20 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110768</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.339, Telegramma relativo al terremoto del 19 luglio 1899 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Siena 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110769</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.340, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Siena 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110770</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.341, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Padova 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110771</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.342, Telegramma relativo al terremoto del 19 luglio 1899 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Portici 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110772</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.344, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Firenze 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110773</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.351, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Canino 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110774</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, luglio 1899, n.354, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 19 luglio 1899 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Cellere 19 luglio 1899.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110778</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1899.07.20.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110779</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1899.07.21.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110780</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1899.07.26.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110781</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Tribuna, 1899.07.20.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110782</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Tribuna, 1899.07.21.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110783</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Popolo Romano, 1899.07.20.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110784</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Popolo Romano, 1899.07.21.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110785</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Osservatore Romano, 1899.07.20.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110786</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Osservatore Romano, 1899.08.09.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110787</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Don Chisciotte, 1899.07.20.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146350</codbib>
      <autore1>Molin D., Ambrosini S., Castenetto S., Di Loreto E., Liperi L. e Paciello A.</autore1>
      <titolo1>Aspetti della sismicità storica di Roma, in "Memorie della Società Geologica Italiana", a.35 (1986), pp.439-444.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1986</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150054</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Avvenire, 1899.07.20-21, a.1, n.56.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>235101</codbib>
      <autore1>Cancani A.</autore1>
      <titolo1>Terremoto laziale del 19 luglio 1899, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana" vol.5 (1899-1900), pp.244-261.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510286</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Berico, 1899.07.20-21, a.24, n.163.</titolo1>
      <luogoed>Vicenza</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510326</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Berico, 1899.07.26-27, a.24, n.168.</titolo1>
      <luogoed>Vicenza</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510337</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Berico, 1899.07.21-22, a.24, n.164.</titolo1>
      <luogoed>Vicenza</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600425</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Lega Lombarda, 1899.07.20-21.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>600427</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Lega Lombarda, 1899.07.23-24.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690675</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1899.07.20, n.198.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745087</codbib>
      <autore1>Tacchini P.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto romano del 19 luglio 1899, in "Rendiconti dell’Accademia Nazionale dei Lincei", vol.8, pp.291-296.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745088</codbib>
      <autore1>Dell’Olio A. e Molin D.</autore1>
      <titolo1>Catalogo macrosismico del Lazio dall’anno 1000 al 1975, ENEA (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745089</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Terremoto laziale del 19 luglio 1899, in "Bollettino della Società Geografica Italiana", a.33, vol.35, pp.359-361.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745090</codbib>
      <autore1>Bassani C.</autore1>
      <titolo1>Il dinamismo del terremoto laziale del 19 luglio 1899, in "Bollettino Mensuale dell’Osservatorio Centrale del Real Collegio Carlo Alberto in Moncalieri", s.II, vol.19, pp.41-42.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745096</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti del Lazio, in "Rivista Marittima", a.32, pp.249-257.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745098</codbib>
      <autore1>Molin D.</autore1>
      <titolo1>Sulla sismicità storica dei Colli Albani, CNEN, RT/AMB (81) 11.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Frascati</desloc>
      <lat_wgs84>41.8081</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6809</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053781.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Frascati</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortissima. In tutta la città causò gravissime lesioni. Non ci furono crolli, ma successivamente la maggior parte dei fabbricati dovette essere rinforzata con catene. In via Cavour una casa fu lesionata gravemente. In una casa in corso Vittorio Emanuele si aprì su tutta l’altezza del fabbricato una fenditura larga alcuni centimetri. In via Manara molte case subirono lesioni. In una casa in via Lucullo cadde il tramezzo di una camera ferendo leggermente due persone. In via Piccolomini 24 cadde un muro e si verificarono altre lesioni. In via Umberto I crollò il tetto di casa Graziani. In via dell’Asilo cadde una volta e la casa divenne pericolante. In via dei Mercanti si ebbero lesioni nella casa Celli. Anche in via del Risorgimento 37 una casa fu lesionata e divenne pericolante. Nelle vie Monte Porzio, Mercato, Riformati molti edifici furono lesionati.&lt;br&gt;Crollarono fregi, timpani di finestre e molti comignoli, compreso uno dal palazzo della pretura, che precipitò sulla via di Mentana, e uno dal palazzo vescovile. Le scuole maschili e femminili furono danneggiate gravemente. Nel convento di S.Flavia si ruppero alcuni tramezzi e alcune volte riportarono leggere fenditure. Nel giardino pubblico il busto di Garibaldi ruotò di circa 15 gradi e per un angolo molto maggiore ruotò il pilastro della croce sovrastante la chiesa del Gesù. Nella Sala Vittoria dell’ospedale, adibita a ospizio dei mendicanti, caddero 2 volte. Il convento dei Cappuccini fu lesionato, cadde inoltre gran parte della grondaia. Per rinforzare l’edificio, già incatenato, furono successivamente aggiunte 12 catene.&lt;br&gt;La grande scala di Palazzo Senni, resa pericolante, dovette essere puntellata e successivamente furono inserite delle colonne di ghisa come sostegno. Dalla villa caddero inoltre 5 palle di pietra del diametro di 40 cm. A villa Torlonia i danni furono molto gravi. Lesioni, in parte nuove e in parte antiche, si aprirono in tutto l’edificio: buona parte del tetto fu dissestato, sprofondò un grande pavimento, caddero 3 camini e una gronda del tetto. Fu rilevato che un muro spesso 65 cm si era piegato per 10 cm facendo uscire i travicelli e causando la caduta di un soffitto. In una capanna della villa una lastra di marmo, sostenuta da due grosse mensole di pietra si rovesciò e si spezzò, poiché il terreno sottostante aveva ceduto. La villa, resa in gran parte inabitabile, richiese costosi restauri.&lt;br&gt;Anche a palazzo della Ruffinella e a villa Grazioli la scossa causò danni. A villa Rasponi crollò la volta di una stanza; a villa Aldobrandini una parte della costruzione adibita a guardaroba risultò molto danneggiata; villa Muti riportò delle profonde lesioni e nel parco della villa Lancellotti rimasero danneggiate le statue. A villa Patrizi, in via Principe Umberto, cadde una palla soprastante una colonna a lato di un cancello. Nell’edificio del collegio di Mondragone il portico fiancheggiante il cortile, costruito da Vignola, fu leggermente danneggiato: caddero molti stucchi; caddero inoltre, dai muri laterali, due palle di pietra.&lt;br&gt;Vi furono alcuni feriti lievi.&lt;br&gt;Le acque della sorgente di S.Andrea, presso la stazione del tunnel, rimasero torbide per 8 giorni $(110671,000008,235101,110778,110781,110782,110787,510286,600425,510337)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Marino</desloc>
      <lat_wgs84>41.7705</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6609</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053873.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lesioni più o meno gravi nei fabbricati: si trattò in massima parte di lesioni preesistenti che si riaprirono. I danni maggiori si riscontrarono in borgo delle Grazie, in via delle Coste, alle Camere Nuove e al Castelletto, parte antica e bassa della città costituita da casupole in cattive condizioni. In queste zone quasi tutte le case furono gravemente danneggiate. Il Convento del SS.Rosario, costruito nel 1818, subì danni diffusi in tutto l’edificio: nello spigolo della facciata si aprì una profonda e lunga fenditura; nel corridoio delle novizie caddero calcinacci; nei dormitori, nei corridoi e negli oratori si aprirono fenditure intersecantesi; tutti i muri maestri risultarono spostati; gli impiantiti si spostarono dalle pareti lasciando scorgere i piani sottostanti. Nel campanile del convento le travi delle soffitte uscirono di posto e dalle volte continuarono a cadere calcinacci anche dopo la scossa. Anche la casa del cappellano, attigua al convento, divenne inabitabile: la facciata, nella quale si aprirono fenditure profonde, si staccò dal resto dell’edificio, gli stipiti delle finestre risultarono sconnessi. In una stanza dell’asilo infantile, istituito nei locali dell’ex convento degli Agostiniani, si aprì una lesione larga una mano, un orologio si staccò dal muro e nell’oratorio caddero tutte le suppelletili religiose. Nel palazzo della pretura si riaprirono lesioni precedenti larghe 1-2 mm; anche nel palazzo municipale si riaprirono vecchie lesioni per 1-4 mm. All’ingresso di Villa Desideri cadde un globo di pietra di 50 kg. Dalla facciata del Duomo, chiesa di proprietà del principe Marcantonio Colonna, cadde sulla gradinata un ornamento in marmo, tutti gli archivolti della facciata risultarono scrostati, inoltre si riaprirono lesioni precedenti per cui si rese necessaria la chiusura al pubblico. Nella chiesa della Trinità, che risultava già pericolante prima del terremoto, si ebbero forti lesioni all’abside rendendo necessaria la chiusura al pubblico dell’edificio. Alcune persone furono tratte in salvo poco prima che crollasse la vecchia casa della congregazione della carità al Borgo delle Grazie. Le autorità cittadine constatarono che per 300 vecchie case si correva il rischio del crollo e che le riparazioni erano urgenti. Alcune furono rinforzate con catene, le più pericolanti furono sgomberate. Al Convento delle Piccole Suore dei Poveri, un fabbricato nuovo distante 1 km da Marino in località villa Camporesi, non si ebbero lesioni $(110671,000008,110778,110781,510337)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Monte Porzio Catone</desloc>
      <lat_wgs84>41.8159</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7153</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053915.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monte Porzio Catone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fece tremare gli alberi e causò il crollo quasi completo della cappella del camposanto mal costruita e in vicinanza di un terreno scosceso. Rimase eretta la sola facciata. Nella casa del capitano del Genio Civile Leoncini, poco fuori il paese, si dovettero puntellare alcuni architravi interni e incatenare i muri esterni. Alcuni comignoli crollarono. Secondo quanto il sindaco Ricci telegrafò a Frascati, i danni causati dalla scossa nella chiesa e nel cimitero furono calcolati ammontare a 15.000 lire. Fu registrato un ferito $(110671,000008,510337,235101,110778,110781,110787,745087)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Albano Laziale</desloc>
      <lat_wgs84>41.7284</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6585</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053594.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Albano Laziale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, forte, venne avvertita da tutta la popolazione che si riversò nelle strade. Nella Cattedrale, nella chiesa della Rotonda e nel palazzo del Noviziato dei Fratelli della Dottrina Cristiana in via Garibaldi si riaprirono vecchie lesioni. Una casa in via Graziosa minacciò di cadere. Fu necessario ricostruire completamente molti architravi di porte e finestre. Le abitazioni danneggiate furono una cinquantina. Lesioni leggerissime alla stazione ferroviaria. Una donna rimase ferita per la caduta di un comignolo $(110688,110689,110671,110778,110779,110781,235101,000008,510286,110782)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Ariccia</desloc>
      <lat_wgs84>41.7205</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.671</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053652.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ariccia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò molte case e causò il crollo di molti comignoli. In una casa crollò il pavimento. Nell’edificio annesso alle scuderie Chigi, un antico fienile alto 24 m usato come abitazione, la scossa causò fenditure che si allargarono verso l’alto fino a 3 mm. Nella chiesa di S.Maria Assunta, opera di Bernini, furono lesionati il timpano dell’atrio e la sacrestia, dalla cui volta si staccò gran parte dell’intonaco, fu comunque notato che l’incannucciato era già fradicio. Nel palazzo comunale si aprirono lesioni nelle volte e nelle pareti di molte stanze. Si ebbero 2 feriti $(110671,000008,235101,110778,110781,110782)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Grottaferrata</desloc>
      <lat_wgs84>41.7873</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6771</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053800.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Grottaferrata</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò nella monumentale Abbazia di San Nilo l’apertura di gravissime lesioni, in parte preesistenti. Fu necessario assicurare i muri con una trentina di catene. La scossa causò inoltre la rotazione di circa dieci gradi della croce sovrastante la facciata della chiesa. Nella stanza di Don Macario della Bitta, nell’Abbazia, una scansia di libri oscillò e si distaccò dal muro per 10-15 cm. Alcune case furono sgomberate $(110671,235101,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Monte Cavo</desloc>
      <lat_wgs84>41.7518</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7097</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054018.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monte Cavo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortissima. Fece tremare gli alberi e suonare i campanelli. Nella volta dell’edificio ex-convento causò gravi lesioni che dovettero essere riparate con urgenza. Il muro di cinta di un orto crollò parzialmente $(110703,110779,600425,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Roma</desloc>
      <lat_wgs84>41.896</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4822</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054180.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu molto forte. I danni interessarono quasi tutti i rioni della città, a quel tempo ancora racchiusa entro le mura aureliane, a eccezione di alcuni quartieri in via di sviluppo nelle zone Prati, Nomentano e San Lorenzo.&lt;br&gt;Nella zona attorno all’attuale stazione Termini, nei quartieri alti della città, fu registrato il maggior numero di danni gravi: crollarono molti cornicioni e alcuni davanzali furono lesionati.&lt;br&gt;Per quanto riguarda il patrimonio abitativo della città i danni sono dettagliatamente descritti dai quotidiani.&lt;br&gt;In via Flavia crollò il piano più alto di un palazzo in costruzione. Fuori Porta Pia rovinò un vecchio caseggiato fatiscente e disabitato. Anche fuori porta Trionfale crollarono parti di muro in due fabbriche abbandonate. A palazzo Rocchi, un caseggiato quasi abbandonato in via Giulio Cesare, crollarono 6 volticelle. Crollarono alcune volte nel palazzo Casali e nella terza via Privata di Porta Trionfale, dove si inclinò anche un muro. In via Gracchi cadde una volta in un edificio in costruzione. Lesioni leggere anche al palazzo Volterrini in via Avignonesi 10. In via Torino 142, all’angolo con via Viminale, il muro maestro del palazzo fu lesionato e fu necessario apporre una biffa per controllare l’evoluzione del danno, inoltre due tramezzi minacciarono di crollare. In via Varese ai nn.31 e 52 gli edifici furono lesionati gravemente da capo a fondo, al n.7 della stessa via i muri degli appartamenti ai piani 3.o, 4.o e 5.o furono lesionati. In via Ricasoli e in via Massimo d’Azeglio alcune case furono lesionate. In via Venti Metri, fuori porta Pia, crollarono 3 volticelle in un palazzo in costruzione e un cavallo rimase ucciso sotto il crollo. Il palazzo in via dei Sardi 32, del Banco di Napoli, fu molto lesionato. Dopo il sopralluogo dell’ispettorato edilizio del 20 luglio 1899, venne ordinato lo sgombero, gli inquilini furono sfrattati e alloggiati in uno stabile in via Lucani. Anche in via Umbria il palazzo appartenente al Banco di Napoli subì danni. In via Nazionale si aprirono fenditure nei cornicioni di due palazzi. In via S.Pietro in Vincoli 24, nell’edificio appartenente alla congregazione della carità, si riaprirono vecchie lesioni. In via Petrarca 7 e in via porta S.Lorenzo, alcuni ballatoi presentarono pericolo e dovettero intervenire i vigili. Anche altri edifici furono lesionati e si rese necessario l’intervento dei vigili: in via S.Giovanni in Laterano, in viale Principessa Margherita 63 all’albergo Rebecchino, in via Benedetta 8, in via S.Eligio 2, in via Mamiani, in via Pagliari, in via Firenze 96, in via Fabio Massimo angolo via dei Gracchi, in via Viminale 31, in via Polacchi 32, in via della Consolazione 99 e 100 e in via Flaminia 11, dove venne fatto sgomberare un appartamento, in piazza Rondanini 32, in via S.Francesco a Ripa 15, in via dei Foraggi 86, in piazza S.Giovanni in Laterano 21 e in via dei Marsi 67, dove il soffitto crollò in più punti. In via Ancona 93, nello stabile di proprietà della Banca d’Italia, si riaprirono vecchie lesioni e alcune camere vennero sgomberate.&lt;br&gt;La caserma dei vigili in via Torino fu notevolmente lesionata. La caserma e i locali del Comando delle guardie di P.S. a S.Andrea delle Fratte furono lesionati e fu necessario puntellare alcuni tramezzi.&lt;br&gt;All’ospizio di Santa Margherita al Testaccio la scossa causò lesioni, vennero fatte sgomberare alcune stanze dopo il sopralluogo dell’ispettore edilizio. Nel negozio Bocconi caddero due lampade elettriche. In vicolo Leutari 21 crollò l’arco di una vecchia casa in parte pericolante. Nella casa del card.Cassetta, in piazza S.Maria Maggiore il cornicione fu lesionato in più punti e caddero dei calcinacci. Dal palazzo di Giustizia dei Filippini cadde una pietra sulla strada, spaventando i passanti. Nell’ufficio di pubblica sicurezza di Campo Marzio in via delle Colonnette e in una casa in via della Vetrina si aprirono larghe fenditure.&lt;br&gt;Al Ministero delle Poste si ruppero tutti i vetri delle finestre e nel palazzo del Ministero degli Esteri si aprì una crepa larga alcune dita. Nel palazzo del Ministero del Tesoro e del Bilancio si aprirono leggere lesioni e si accentuarono quelle causate dal terremoto del 1895. Al palazzo della Corte dei Conti, edificio già pericolante, la scossa fece fuggire gli impiegati molto spaventati.&lt;br&gt;Alcuni edifici monumentali furono danneggiati. La volta della cappella della Sacra Famiglia nella chiesa del Gesù fu lesionata. Nella chiesa di S.Maria in Monticelli fu danneggiato specialmente il campanile. Nella chiesa del Bambino Gesù, dal timpano cadde una decorazione di marmo pesante circa 200 kg sfondando 4 lastre del marciapiede. La facciata esterna di S.Lorenzo in Lucina fu danneggiata leggermente. Dalle chiese di S.Marta del Cimitero Teutonico e di S.Pietro caddero parti di cornicione. A S.Giovanni in Laterano caddero calcinacci. Le vetrate di S.Eufemia e quelle della Biblioteca Casanatense furono rotte.&lt;br&gt;Nel palazzo Sciarra al Corso, dalla parte di vicolo Sciarra, si aprì una fenditura profonda, una mensola spostatasi per la scossa minacciò il crollo e venne puntellata dai vigili; caddero dei calcinacci. A Palazzo Chigi caddero dei calcinacci nella sala di ricevimento; alcune porte nell’appartamento dell’ambasciatore d’Austria furono danneggiate; si ruppero alcuni vetri di finestre. All’Università la Sapienza, nella chiesa di S.Ivo, si allargarono le lesioni al centro della cappella causate dal terremoto dell’1 novembre 1895. Danni anche alla Torre dei Frangipane, detta della Scimmia. Al Foro Romano le colonne onorarie erette poco tempo prima per volere dell’on. Baccelli furono molto scosse ma non crollarono; al Colosseo cadde qualche mattone. Dalle mura aureliane crollò parte di un’arcata di finestra in uno dei torrioni nei pressi di Porta S.Giovanni. Nell’Anfiteatro Flavio si distaccarono e caddero alcune pietre. Caddero, inoltre, alcuni blocchi dell’acquedotto Claudio nei pressi del casello di Ciampino della ferrovia Roma-Napoli (km 7.872), tuttavia è da notare che parte cadde in concomitanza con la scossa e parte qualche giorno dopo.&lt;br&gt;Vi furono alcuni feriti: uno di essi nei pressi di Porta Salaria per il crollo di mattoni dalle mura cittadine. Nelle case, quasi tutti gli orologi a pendolo si fermarono e i serbatoi dell’acqua posti sulle terrazze riversarono il loro contenuto nei cortili $(096013,600425,150054,000008,510286,095319,095165,745089,110778,110779,110782,110783,110785)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>San Cesareo</desloc>
      <lat_wgs84>41.8194</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8012</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054483.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Cesareo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lesioni non meglio specificate nelle abitazioni. La caserma dei carabinieri fu molto danneggiata $(110671,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Anzio</desloc>
      <lat_wgs84>41.4661</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6106</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053608.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Anzio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò gravi lesioni a Villa Sarsina: i pianciti si staccarono quasi dalle mura del palazzo. Successivamente fu necessario porre all’edificio alcune catene di rinforzo. Il municipio, la cattedrale, la vecchia Darsena e alcune case (Sinimberghi, Mencacci, Pollastrini Della Somaglia e Gentili) riportarono lesioni.&lt;br&gt;A villa Albani, sede dell’ospizio marino, si aprirono alcune fenditure. Dal parapetto di una terrazza dell’ala destra cadde una palla di pietra del peso di oltre 100 kg, che fece crollare un pezzo di cornicione. Le vetrate andarono in frantumi per il colpo. Caddero mattoni e intonaco dalle volticelle.&lt;br&gt;Nel resto del paese i danni furono leggeri. Nelle case si rovesciarono alcuni mobili e si frantumarono alcuni vetri. I villeggianti furono molto spaventati, la scossa venne avvertita con intensità maggiore negli stabilimenti balneari. Al porto i bastimenti ancorati si urtarono violentemente $(110671,235101,000008,110778,110779,110782,110783,110787)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Castel Gandolfo</desloc>
      <lat_wgs84>41.747</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6506</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053726.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castel Gandolfo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò leggere screpolature in alcuni edifici e il crollo parziale della chiesa del cimitero. Gli abitanti abbandonarono le abitazioni e si attendarono nel cipresseto vicino al camposanto. Le acque del lago furono agitate anche dopo la scossa $(110781,110671,000008,600425,150054)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Cecchina</desloc>
      <lat_wgs84>41.6927</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6484</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053596.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cecchina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La stazione ferroviaria, che in precedenza era stata rinforzata con catene, riportò leggerissime lesioni $(110671,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Ciampino</desloc>
      <lat_wgs84>41.8005</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.604</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053862.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ciampino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò leggere lesioni alla stazione della ferrovia. Il tetto di un fabbricato presso la stazione del tunnel scese di alcuni cm. Una costruzione posta poco tempo prima a protezione dell’impianto elettrico presso il tunnel fu leggermente lesionata. Caddero alcuni blocchi dell’acquedotto Claudio nei pressi del casello di Ciampino (km 7.872) della ferrovia Roma-Napoli, da notare che questi in parte caddero in concomitanza con la scossa e in parte qualche giorno dopo. L’acqua della sorgente sotto il tunnel rimase torbida per 2 giorni. La casa cantoniera tra Ciampino e Frascati, al km 2.048, fu lesionata $(110671,235101,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Civita Lavinia</desloc>
      <lat_wgs84>41.6775</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.699</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053849</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lanuvio (Civita Lavinia)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Lanuvio il 15 ottobre 1914.</notesito>
      <COMM>La scossa fu molto forte e causò qualche lesione in alcuni edifici $(745089,110781,110778)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Colonna</desloc>
      <lat_wgs84>41.8354</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7517</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053767.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Colonna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni leggerissimi $(110671,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Galloro</desloc>
      <lat_wgs84>41.7207</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6814</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>072619.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Galloro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Nel santuario di S.Maria di Galloro, lesionato e mal riparato dopo il terremoto del 22 gennaio 1892, la scossa rese pericolanti il coro, l’arco della cappella dedicata alla Madonna e lo stemma gentilizio sulla facciata. Anche la cupola fu gravemente danneggiata $(110781)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Genazzano</desloc>
      <lat_wgs84>41.8337</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.973</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053791.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Genazzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita con spavento da tutti gli abitanti, anche nelle campagne circostanti. Causò leggere fenditure a qualche fabbricato. Nelle case suonarono i campanelli a molla $(110682,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Genzano di Roma</desloc>
      <lat_wgs84>41.7075</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6882</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053793.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Genzano di Roma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortissima, ma nelle case, rinforzate con catene dopo il terremoto del 22 gennaio 1892, si ebbero solo fenditure leggere. Al ponte della Catena la scossa causò leggere fenditure. La cattedrale di S.Pietro subì danni alla facciata, alla volta della crociera e agli architravi delle cappelle del Rosario e d’Ognissanti. Palazzo Boccale fu molto danneggiato. Tra i palazzi Ceccarelli e Fabrizi si aprì una larga fenditura. Nelle case alcuni orologi a pendolo si arrestarono $(110671,000008,510286,600425,110778,110779,110781,110782)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Mondragone</desloc>
      <lat_wgs84>41.8092</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6962</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053913.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mondragone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fece sbalzare via da un muro 4 palle di pietra di 50 cm di diametro, fissate con un lungo perno di ferro. Si ebbero notevoli rotazioni di massi diversi, una grossa lastra di rivestimento muraria si distaccò e rimase incastrata tra quella superiore e quella inferiore, inclinata di circa 10 gradi $(110671,235101,000008,110781,745087)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Montecompatri</desloc>
      <lat_wgs84>41.8074</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7361</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053885.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montecompatri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il riaprirsi di alcune fenditure nelle case già danneggiate dal terremoto del 22 gennaio 1892. Nella chiesa parrocchiale di S.Maria Assunta, di proprietà della famiglia Borghese, crollò gran parte di un arco di costruito posteriormente alla chiesa antica e non connesso con quella parte dell’edificio. Nella parte antica della chiesa, invece, non si constatarono lesioni. Il parroco richiese poi la chiusura al pubblico. Una donna, che si trovava al lavatoio vicino alla chiesa parrocchiale, rimase ferita dalla caduta di sassi $(110671,000008,110778,110781,600425,510286,110782)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Ponte Squarciarelli</desloc>
      <lat_wgs84>41.7844</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6839</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>073651.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ponte Squarciarelli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu forte. I muri di una casa costruita poco tempo prima furono lesionati e un gradino esterno, in peperino, si spaccò. Dalle pareti caddero i quadri. Nella cantina dell’osteria della stazione, alta 5 m, iniziò ad uscire anidride carbonica a getto continuo $(110671,235101,000008,110786)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Rocca di Papa</desloc>
      <lat_wgs84>41.761</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7097</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054017.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocca di Papa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortissima e spaventò molto la popolazione che abbandonò le case e trascorse la notte accampata all’aperto. Causò la caduta di molti calcinacci e gravi lesioni all’arco posto all’incrocio tra navata principale e navata traversa nella chiesa parrocchiale. In quasi tutti gli edifici si ebbero leggere lesioni o si allargarono quelle preesistenti. Caddero alcuni comignoli. Suonarono le campane dell’orologio pubblico. La torretta cilindrica del villino Scotti per i gravi danni riportati si dovette demolire. Nell’edificio dell’osservatorio geodinamico si ebbero leggere lesioni nelle scale. Nella casa annessa all’osservatorio si allargarono lesioni precedenti e dai muri si staccò un piccolo tramezzo di mattoni in foglio. Alcune persone videro gli edifici allineati lungo la via principale oscillare di 10-20 cm $(110671,110700,110701,110704,110705,110765,235101,000008,600425,690675,110781,110782)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Rocca Priora</desloc>
      <lat_wgs84>41.7904</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7551</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054021.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocca Priora</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la caduta di una parte di cornicione, già fradicio, nella chiesa parrocchiale di S.Maria Assunta. Non furono registrati altri danni. Nelle case caddero alcuni oggetti e si arrestarono alcuni orologi $(110671,110678,110679,110680,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Velletri</desloc>
      <lat_wgs84>41.6889</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.778</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054464.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Velletri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fu avvertita una scossa forte. Caddero dei calcinacci, qualche crosta di intonaco dai soffitti e si allargarono delle fessure causate dal terremoto del 22 gennaio 1892. Suonarono i campanelli in parecchie abitazioni e le persone addormentate si svegliarono dal sonno $(110681,110764,110778,000008,600425)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Zagarolo</desloc>
      <lat_wgs84>41.8393</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8309</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054485.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Zagarolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò nella chiesa di S.Lorenzo lesioni nella cupola e una lesione nella parte interna della facciata, che risultò perciò ulteriormente distaccata dal resto del fabbricato. In conseguenza di questi danni la chiesa venne resa inagibile dopo la visita dell’ingegnere del Genio civile che stabilì di rinnovare parte della volta e l’intero prospetto. Nella chiesa di S.Pietro non furono rilevate lesioni. Alcune case furono leggermente lesionate e fu necessario rinforzarle con catene $(110671,000008,110778,110779,110780,510337)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Canterano</desloc>
      <lat_wgs84>41.9428</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0369</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053708.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Canterano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone sia ai piani elevati, sia ai piani terreni delle abitazioni. Un arco fu lesionato $(110689,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Cisterna di Latina</desloc>
      <lat_wgs84>41.5916</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8294</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054515.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cisterna di Latina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu forte e causò molto spavento tra gli abitanti $(745089,110779)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Fara in Sabina</desloc>
      <lat_wgs84>42.2093</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7294</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053266.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fara in Sabina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente e causò spavento nella popolazione $(745089,110779)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Fiumicino</desloc>
      <lat_wgs84>41.7724</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2292</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054063.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fiumicino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone allo stato di quiete e di moto. Non causò danni, solo l’oscillazione di oggetti appesi $(110686,235101,110787)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Mentana</desloc>
      <lat_wgs84>42.0369</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6375</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053879.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mentana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non causò danni. Si fermò l’orologio del telegrafo. Solo le persone che si trovavano nelle vie e in casa avvertirono la scossa $(110672,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Nemi</desloc>
      <lat_wgs84>41.7173</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7167</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053940.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nemi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò spavento nella popolazione $(110685,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Nettuno</desloc>
      <lat_wgs84>41.4593</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6631</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053950.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nettuno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, avvertita da tutti e con molto spavento, causò la caduta di alcune parti di intonaco $(110671,110674,000008,110782)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Palestrina</desloc>
      <lat_wgs84>41.8394</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.891</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053971.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Palestrina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(745089,110778)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Rieti</desloc>
      <lat_wgs84>42.4048</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8667</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053515.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rieti</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò tremolio di mobili, vetri e travi $(110722,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Tivoli</desloc>
      <lat_wgs84>41.9642</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7977</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054445.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tivoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, preceduta da rombo, fu forte. Venne avvertita da tutta la popolazione, ma non causò danni. Nelle case suonarono i campanelli e le imposte scricchiolarono $(110699,110778,110785,600425)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Vermicino</desloc>
      <lat_wgs84>41.8231</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6439</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054396.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vermicino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Cancani (1900) riferisce che un contadino che si trovava all’entrata del paese vide la terra tremare e a fatica placò il cavallo imbizzarrito $(110671,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Cerveteri</desloc>
      <lat_wgs84>41.9979</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0986</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053750.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cerveteri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Cancani (1899) valutò l’intensità della scossa di II grado della scala Mercalli $(110692,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Fiano Romano</desloc>
      <lat_wgs84>42.171</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5897</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053771.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fiano Romano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(110693,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Nepi</desloc>
      <lat_wgs84>42.2421</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3449</lon_wgs84>
      <provlet>VT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052920.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nepi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non causò danni $(110673,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Anguillara Sabazia</desloc>
      <lat_wgs84>42.0914</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2693</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053606.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Anguillara Sabazia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa venne avvertita dalla maggioranza della popolazione, ma non causò danni $(110687,600425,110783)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Monterotondo</desloc>
      <lat_wgs84>42.055</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6227</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053919.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monterotondo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita, spaventò gli abitanti, ma non causò danni $(110779)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Poggio San Lorenzo</desloc>
      <lat_wgs84>42.2526</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8441</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053483.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Poggio San Lorenzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Cancani (1899) valutò l’intensità della scossa di IV-V grado della scala Mercalli $(235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Quattro Strade</desloc>
      <lat_wgs84>41.5935</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.2839</lon_wgs84>
      <provlet>FR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>055442.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Quattro Strade</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di alcune cataste di legna $(110671,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Subiaco</desloc>
      <lat_wgs84>41.9259</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0946</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054435.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Subiaco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggera, venne avvertita dalle persone in stato di quiete e non causò danni $(110697,110698,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Arpino</desloc>
      <lat_wgs84>41.648</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.6101</lon_wgs84>
      <provlet>FR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054834.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Arpino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Cancani (1900) valutò l’intensità della scossa di IV grado della scala Mercalli $(000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Castelliri</desloc>
      <lat_wgs84>41.6785</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5507</lon_wgs84>
      <provlet>FR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>055082</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelliri (Castelluccio)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Castelluccio, assunse la denominazione di Castelluccio di Sora il 14 dicembre 1862 e quella attuale il 29 luglio 1878.</notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone $(110711,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Isola del Liri</desloc>
      <lat_wgs84>41.681</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5784</lon_wgs84>
      <provlet>FR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>055325.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Isola del Liri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggera. Fu avvertita da molte persone. Non causò danni ai fabbricati $(110711,000078)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Palombara Sabina</desloc>
      <lat_wgs84>42.0665</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7655</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053973.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Palombara Sabina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fu avvertita una leggera scossa $(110695,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Poggio Mirteto</desloc>
      <lat_wgs84>42.2655</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6859</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053472.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Poggio Mirteto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita, ma non causò danni $(745089,110778)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Ponza</desloc>
      <lat_wgs84>40.8953</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9587</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054623.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ponza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggera e venne avvertita da molte persone allo stato di quiete. Causò il tremolio di piccoli oggetti $(110712,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Sora</desloc>
      <lat_wgs84>41.719</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.613</lon_wgs84>
      <provlet>FR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>055710.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sora</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone $(110711,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Vallepietra</desloc>
      <lat_wgs84>41.9262</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.2309</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054458.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vallepietra</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lo scricchiolio di muri, travi e mobili. Poche persone la notarono poiché avvenne mentre pioveva a dirotto $(110676,110677,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Vetralla</desloc>
      <lat_wgs84>42.3206</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0552</lon_wgs84>
      <provlet>VT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052967.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vetralla</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu intesa da poche persone. Nelle case causò il tintinnio dei campanelli $(110683,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Fondi</desloc>
      <lat_wgs84>41.3589</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.427</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054525.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fondi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da poche persone in stato di quiete e causò il tremolio di piccoli oggetti $(110714,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Magliano Sabina</desloc>
      <lat_wgs84>42.3616</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4817</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053365.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Magliano Sabina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Cancani (1899) valutò l’intensità della scossa di II grado della scala Mercalli $(110721,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Narni</desloc>
      <lat_wgs84>42.5177</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5212</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>050076.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Narni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone $(110718,110719,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>San Pietro Infine</desloc>
      <lat_wgs84>41.4457</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.9597</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>059244.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Pietro Infine</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da poche persone in stato di quiete $(110710,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Scandriglia</desloc>
      <lat_wgs84>42.1653</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8422</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053552.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scandriglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu debole $(110721,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Ventotene</desloc>
      <lat_wgs84>40.7986</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.4329</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054748.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ventotene</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita solo da poche persone in stato di quiete $(110707,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Amelia</desloc>
      <lat_wgs84>42.5586</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4124</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>049911.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Amelia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa spaventò la popolazione notevolmente $(745089,110779)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Antrodoco</desloc>
      <lat_wgs84>42.4152</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.076</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053102.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Antrodoco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Cancani (1899) valutò l’intensità della scossa di II grado della scala Mercalli $(110713,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Avezzano</desloc>
      <lat_wgs84>41.2166</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.9315</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>059275.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Avezzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggerissima e venne avvertita da pochissime persone in stato di quiete $(110716,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Borghetto</desloc>
      <lat_wgs84>42.3461</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4544</lon_wgs84>
      <provlet>VT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052842.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Borghetto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggerissima, venne avvertita solo dalle persone in stato di quiete $(110721,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Carpineto Romano</desloc>
      <lat_wgs84>41.6055</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0839</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053716.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carpineto Romano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fu avvertita una lieve scossa che non causò danni $(745089,110778)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Ceprano</desloc>
      <lat_wgs84>41.5453</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5166</lon_wgs84>
      <provlet>FR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>055115.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ceprano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggera e contemporanea a un forte temporale per cui le persone non la avvertirono $(110691,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Civitavecchia</desloc>
      <lat_wgs84>42.091</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7988</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053758.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Civitavecchia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo "Il Messaggero" la scossa fu forte e causò lesioni ad alcuni fabbricati $(110778)$; secondo "La Tribuna" invece la scossa fu leggera e non causò danni $(110781)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Fiamignano</desloc>
      <lat_wgs84>42.2656</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.1253</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053279.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fiamignano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Cancani (1899) valutò l’intensità della scossa di II grado della scala Mercalli $(110717,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Guarcino</desloc>
      <lat_wgs84>41.7994</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3134</lon_wgs84>
      <provlet>FR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>055316.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Guarcino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita solo da poche persone e non causò danni $(110684,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Isernia</desloc>
      <lat_wgs84>41.5943</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2307</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>058385.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Isernia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita solo da poche persone in stato di quiete $(110708,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Ladispoli</desloc>
      <lat_wgs84>41.9503</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0778</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053833.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ladispoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita solo da alcune persone in stato di quiete $(110671,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Palo</desloc>
      <lat_wgs84>41.9335</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1011</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053834.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Palo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu di media intensità $(110675,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Piperno</desloc>
      <lat_wgs84>41.4736</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.1807</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054629</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Priverno (Piperno)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Priverno il 14 luglio 1928.</notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Cancani (1900) valutò l’intensità della scossa di III grado della scala Mercalli $(110696,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Poggio Catino</desloc>
      <lat_wgs84>42.2958</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6914</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053482.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Poggio Catino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggerissima e venne avvertita da poche persone in stato di quiete. Causò il tremolio di oggetti di piccole dimensioni $(110720,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Spoleto</desloc>
      <lat_wgs84>42.7326</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7357</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>049693.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Spoleto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da poche persone in stato di quieto e causò un leggerissimo scricchiolio di travi $(110724,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Stazione di Furbara</desloc>
      <lat_wgs84>41.9971</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0178</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053748.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Stazione di Furbara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fu avvertita una scossa leggera $(110675,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Carsoli</desloc>
      <lat_wgs84>42.0984</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0843</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>056036.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carsoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Cancani (1900) valutò l’intensità della scossa di II-III grado della scala Mercalli $(110715,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Terracina</desloc>
      <lat_wgs84>41.289</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.2327</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054738.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Terracina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Fu avvertita una lieve scossa $(745089)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Sessa Aurunca</desloc>
      <lat_wgs84>41.2363</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.9338</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>059308.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sessa Aurunca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggerissima e fu avvertita da pochissime persone $(110709,235101)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Alvito</desloc>
      <lat_wgs84>41.6893</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.7424</lon_wgs84>
      <provlet>FR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054775.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Alvito</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110740,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Ascrea</desloc>
      <lat_wgs84>42.1966</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.996</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053108.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ascrea</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110752,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Bagnorea</desloc>
      <lat_wgs84>42.6269</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0951</lon_wgs84>
      <provlet>VT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052800</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bagnoregio (Bagnorea)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Bagnoregio il 18 giugno 1922.</notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110745,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Camino</desloc>
      <lat_wgs84>41.3841</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.9331</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>059178.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Camino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110747,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Canino</desloc>
      <lat_wgs84>42.4661</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7495</lon_wgs84>
      <provlet>VT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052827.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Canino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110773)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Capriati a Volturno</desloc>
      <lat_wgs84>41.4679</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1483</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>058922.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Capriati a Volturno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110742,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Cascia</desloc>
      <lat_wgs84>42.7191</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0128</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>048514.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cascia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110754,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Castel di Sangro</desloc>
      <lat_wgs84>41.7841</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1077</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>056047.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castel di Sangro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110743,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Castel Ritaldi</desloc>
      <lat_wgs84>42.8229</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6731</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>048554.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castel Ritaldi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110755,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Castellone al Volturno</desloc>
      <lat_wgs84>41.6564</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.0656</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>072499.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castellone al Volturno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110730,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Castiglione Messer Marino</desloc>
      <lat_wgs84>41.8667</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.4509</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>057645.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castiglione Messer Marino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Cellere</desloc>
      <lat_wgs84>42.5094</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7704</lon_wgs84>
      <provlet>VT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052840.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cellere</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110774)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Collazzone</desloc>
      <lat_wgs84>42.9002</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4355</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>048725.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Collazzone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110756,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Corneto Tarquinia</desloc>
      <lat_wgs84>42.2528</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7569</lon_wgs84>
      <provlet>VT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052955</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tarquinia (Corneto, Corneto Tarquinia)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Corneto, assunse la denominazione di Corneto Tarquinia il 10 ottobre 1872 e quella di Tarquinia il 22 aprile 1922.</notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110746,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Esperia</desloc>
      <lat_wgs84>41.3846</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.6803</lon_wgs84>
      <provlet>FR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>055177.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Esperia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110741,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Frosolone</desloc>
      <lat_wgs84>41.6006</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.4481</lon_wgs84>
      <provlet>IS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>058370.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Frosolone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110723,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Ischia di Castro</desloc>
      <lat_wgs84>42.544</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7562</lon_wgs84>
      <provlet>VT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052884.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ischia di Castro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110694)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Lama dei Peligni</desloc>
      <lat_wgs84>42.0422</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1877</lon_wgs84>
      <provlet>CH</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>057845.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lama dei Peligni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110731,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Leonessa</desloc>
      <lat_wgs84>42.5669</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9621</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053339.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Leonessa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110744,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Magliano de' Marsi</desloc>
      <lat_wgs84>42.093</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3628</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>056209.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Magliano de’ Marsi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Massa d'Albe</desloc>
      <lat_wgs84>42.1081</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3932</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>056214.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Massa d’Albe</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Massa Martana</desloc>
      <lat_wgs84>42.7761</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5248</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>049109.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Massa Martana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110758,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Meggiano</desloc>
      <lat_wgs84>42.8012</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8638</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>049869.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Meggiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110759,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Montalto di Castro</desloc>
      <lat_wgs84>42.3518</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6073</lon_wgs84>
      <provlet>VT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052892.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montalto di Castro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110748,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Monte Castello di Vibio</desloc>
      <lat_wgs84>42.8409</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3522</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>049125.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monte Castello di Vibio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110760,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Montefalco</desloc>
      <lat_wgs84>42.8935</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6515</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>049153.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montefalco</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110761,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Montegiorgio</desloc>
      <lat_wgs84>43.131</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5373</lon_wgs84>
      <provlet>FM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052612.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montegiorgio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110702)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Montereale</desloc>
      <lat_wgs84>42.523</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.246</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>056229.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montereale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110734,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Ovindoli</desloc>
      <lat_wgs84>42.1363</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5155</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>056273.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ovindoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110735,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Pescina</desloc>
      <lat_wgs84>42.0258</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.6572</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>056281.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pescina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110736,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Pescocostanzo</desloc>
      <lat_wgs84>41.8897</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.0651</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>056284.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pescocostanzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110737,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Pietramelara</desloc>
      <lat_wgs84>41.2717</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.1873</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>059143.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pietramelara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110733,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Popoli</desloc>
      <lat_wgs84>42.1714</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.8328</lon_wgs84>
      <provlet>PE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>057395.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Popoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110738,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>San Felice Circeo</desloc>
      <lat_wgs84>41.2326</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0898</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054654.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Felice Circeo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110766)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>San Gregorio Matese</desloc>
      <lat_wgs84>41.3855</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.3737</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>059240.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Gregorio Matese</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110753,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Santa Marinella</desloc>
      <lat_wgs84>42.0418</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8796</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054407.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Marinella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110675,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Santa Severa</desloc>
      <lat_wgs84>42.0226</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9732</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054452.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Severa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110675,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Scanno</desloc>
      <lat_wgs84>41.9036</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.8809</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>056355.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scanno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110739,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Scurcola Marsicana</desloc>
      <lat_wgs84>42.0648</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3416</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>056377.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scurcola Marsicana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Soriano nel Cimino</desloc>
      <lat_wgs84>42.4189</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2349</lon_wgs84>
      <provlet>VT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052947.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Soriano nel Cimino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110750,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Sperlonga</desloc>
      <lat_wgs84>41.259</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.4321</lon_wgs84>
      <provlet>LT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>054720.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sperlonga</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110732,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Toscanella</desloc>
      <lat_wgs84>42.4207</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8695</lon_wgs84>
      <provlet>VT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052959</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tuscania (Toscanella)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Tuscania il 12 settembre 1911.</notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110749,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Vacone</desloc>
      <lat_wgs84>42.3846</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6443</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>053580.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vacone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110762,000008)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Valentano</desloc>
      <lat_wgs84>42.5663</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8217</lon_wgs84>
      <provlet>VT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>17066</nterr>
      <nloc_cfti>052962.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Valentano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110751,000008)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
