<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>26114</nterr>
      <nperiod>003264</nperiod>
      <datanum>19170512</datanum>
      <data_label>1917 05 12</data_label>
      <anno>1917</anno>
      <mese>05</mese>
      <giorno>12</giorno>
      <time_label>15:34:36</time_label>
      <ora>15</ora>
      <minu>34</minu>
      <sec>36</sec>
      <lat>42.5907</lat>
      <lon>12.6406</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>34</npun>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Ternano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), costituita dal "Bollettino sismico" del 1917 curato da Ingrao (1927) $(000149)$, dal catalogo di Cavasino (1935) $(050399)$, che aveva utilizzato i dati dello stesso Bollettino e notizie tratte dalla stampa, e dal catalogo parametrico di Peronaci (1974) $(130464)$. La revisione di questi testi di base è stata integrata con una ricerca archivistica e bibliografica mirata.&lt;br&gt;Presso l’Archivio Centrale dello Stato sono stati reperiti documenti di notevole interesse, sia per conoscere gli effetti, sia per valutare gli interventi governativi di censura sull’informazione. La ricerca svolta nell’archivio del ministero dell’Interno (serie Gabinetto, Ufficio cifra), ha consentito di utilizzare 3 telegrammi, inviati nei giorni 12 e 13 maggio 1917 dal prefetto di Perugia, Seri, all’Ufficio speciale del terremoto, istituito nell’ambito della "Direzione generale dell’Amministrazione civile" in seguito al terremoto di Avezzano del 1915 $(460319,460320,460321)$. Queste informative hanno fornito ragguagli precisi sui danni subiti dalla città di Terni e sull’organizzazione dei soccorsi. Nell’archivio del ministero della Guerra (Serie diverse, Ufficio censura), è stata vagliata la "Rubrica dei telegrammi e dei fonogrammi censurati dal 27 novembre 1916 al 15 giugno 1917", che contiene anche disposizioni relative al terremoto del 12 maggio 1917. Si tratta di una annotazione datata 13 maggio 1917, forse del capo di Gabinetto, in cui si richiedeva che la stampa desse minore rilievo alle notizie riguardanti il terremoto $(460384)$. Questo elemento è stato utile per valutare le notizie riportate dalle corrispondenze giornalistiche reperite: si tratta di 9 cronache, afferenti a 3 testate quotidiane, contenenti informazioni sui danni, sull’organizzazione dei soccorsi e sulle repliche $(672687,672688,672689,690766,690768,690769,690771,690772,770378)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Non vi furono morti; nelle località di Palma, Palmetta e Piedimonte alcune persone furono ferite, una delle quali in modo grave. A Terni la scossa causò grande panico nella popolazione che si riversò immediatamente all’aperto; anche negli stabilimenti industriali gli operai abbandonarono le officine, che rimasero inattive fino alla tarda mattinata del giorno seguente. A causa delle frequenti repliche, gli abitanti di Terni trascorsero alcune notti accampati, improvvisando tende e coperture provvisorie nel piazzale della stazione e in altri luoghi all’aperto; alcuni pernottarono in automobile o nelle carrozze.&lt;br&gt;I primi soccorsi furono organizzati dal sottoprefetto e dal sindaco di Terni, il quale visitò le località più danneggiate accompagnato dall’ingegnere capo e da altri funzionari del Comune, dal delegato di Pubblica sicurezza e da militari della Pubblica assistenza. Nella località Piedimonte si recò il personale del posto di soccorso della Croce Rossa della stazione e una squadra del treno-ospedale con ufficiali medici. Nelle località Palma, Palmetta, Piedimonte e Colle dell’Oro intervennero i militari del presidio, che prestarono i primi soccorsi ai feriti e allestirono attendamenti. L’intervento del governo fu diretto dal sottosegretario per i Lavori pubblici De Vito, che impartì le istruzioni per il Genio civile dell’Umbria e inviò sul posto alcuni funzionari, tra cui il direttore dell’Ufficio speciale del terremoto.&lt;br&gt;La scossa accadde in un contesto sociale turbato dal perdurante conflitto bellico in corso con l’impero austro-ungarico. Il timore di allarmare le famiglie degli operai militari, che lavoravano a Terni nelle industrie per la produzione di materiali bellici, causò l’intervento dell’Ufficio censura del ministero della Difesa, che richiese alla stampa di attenuare i toni delle cronache sugli effetti del terremoto e impose al prefetto di Perugia di impedire l’ulteriore diffusione di notizie.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Non vi furono morti; alcune persone furono ferite a Palma, Palmetta e Piedimonte, località del comune di Terni. A Terni la scossa causò grande panico nella popolazione che si riversò immediatamente all’aperto; anche negli stabilimenti industriali gli operai, spaventati, abbandonarono le officine, che rimasero inattive fino alla tarda mattinata del giorno seguente. A causa delle frequenti repliche, la popolazione pernottò nei luoghi aperti per alcuni giorni, in particolare nel piazzale della stazione, lungo il viale della barriera Tacito, in piazza Tacito e nei giardini pubblici $(050399,460319,460320,672687,672688,672689)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>I primi soccorsi furono organizzati dal sottoprefetto e dal sindaco di Terni, il quale visitò le località più danneggiate accompagnato dall’ingegnere capo e da altri funzionari del Comune, dal delegato di Pubblica sicurezza e da militari della Pubblica assistenza. Nella località Piedimonte si recò il personale del posto di soccorso della Croce Rossa della stazione e una squadra del treno-ospedale con i suoi ufficiali medici. Nelle località Palma, Palmetta, Piedimonte e Colle dell’Oro intervennero i militari del presidio che prestarono i primi soccorsi ai feriti e allestirono attendamenti. L’intervento del Governo fu diretto dal sottosegretario per i Lavori pubblici De Vito, che impartì le istruzioni per il Genio civile dell’Umbria e inviò sul posto il direttore dell’Ufficio speciale del terremoto, Grossi, il capo dell’Ufficio locale di Avezzano, Lepore, e un funzionario del Gabinetto del Ministero $(672687,672688)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa avvenne il 12 maggio 1917 alle ore 15:35 GMT ca. e colpì una ristretta area dell’Umbria meridionale. I danni più gravi avvennero in una decina di frazioni del comune di Terni: Campitello, Cerqueto, Colle dell’Oro, Fontana della Mandola, Palma, Palmetta, Piedimonte, Pietrara, San Clemente Piedimonte e San Giovanni Piedimonte. Complessivamente furono danneggiate circa 1.000 abitazioni, di cui 16 crollarono totalmente e 250 divennero inabitabili a causa della caduta dei tetti e delle gravi lesioni subite dai muri esterni. Si trattava nella maggior parte di case coloniche isolate poco solide o in cattivo stato di manutenzione.&lt;br&gt;A Rocca San Zenone quasi tutte le case furono lesionate; a Terni e a Cesi vi furono leggere lesioni agli edifici, caddero alcuni camini, calcinacci e parti di cornicione; a Massa Martana, Papigno e San Gemini si ebbero leggere lesioni in alcune case. L’area di risentimento fu compresa fra Macerata e Roma.&lt;br&gt;Nei giorni immediatamente successivi e fino al 23 maggio furono avvertite numerose repliche di minore intensità. Il 14 giugno, alle ore 9:00 GMT ca., si ebbe una nuova scossa violenta; a Terni alcuni edifici, fra i quali il teatro comunale, subirono leggere lesioni.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Dal monte Torre Maggiore, che sovrasta a nord la conca di Terni, si elevarono dense nubi di polvere dovute ad alcuni smottamenti: il vertice di un costone roccioso franò in località Pietrara riversandosi sui terreni sottostanti coltivati a uliveto. A San Giovanni, località in provincia di Terni, precipitarono rocce miste a pietrame dal picco noto con il nome di Rocchetta di Cesi, situato 500 m ca. a nord-est dell’abitato.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>12 maggio 1917 ore 15:34 GMT: scossa principale. Dopo la prima scossa, a brevi intervalli di distanza, numerosissime repliche di intensità inferiore $(672687,000149,672688,050399)$.&lt;br&gt;13 maggio 1917 ore 01:00 GMT: fu avvertita una scossa molto sensibile a Terni $(672688)$.&lt;br&gt;17 maggio 1917 ore 08:00 GMT: fu avvertita una lieve scossa a Terni; &lt;br&gt;ore 20:20 GMT: fu avvertita una scossa di media intensità a Terni $(690768)$.&lt;br&gt;20-21 maggio 1917: durante la notte furono avvertite 2 scosse a Terni $(690769)$.&lt;br&gt;23 maggio 1917 ore 14:00: fu avvertita una sensibile scossa a Terni $(690771)$.&lt;br&gt;14 giugno 1917: dalle ore 04:45 GMT alle ore 08:00 GMT furono avvertite tre scosse a Terni, di cui la più sensibile fu quella delle ore 07:45 GMT; ore 09:00 GMT, fu avvertita a Terni una forte scossa della durata di 4-5 secondi che causò lesioni ad alcuni fabbricati, fra cui il teatro comunale; ore 09:28, fu avvertita a Terni una replica accompagnata da rombo $(770378)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000149</codbib>
      <autore1>Ingrao G. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico anno 1917, fasc.2 (Macrosismi), Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1927</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030117</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Macrosismi avvertiti in Italia nell’anno 1917, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.22 (1919), pp.164-187.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1919</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090538</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1917.05.14, a.33, n.134.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130464</codbib>
      <autore1>Peronaci F.</autore1>
      <titolo1>Elenco cronologico dei terremoti verificatisi nel territorio nazionale dal 1700 al 1973, Ministero dei Lavori Pubblici (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460319</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1917, Telegrammi in arrivo dall’11 maggio al 25 maggio, n.12404, Telegramma del prefetto di Perugia Seri al Ministero dell’Interno, Perugia 13 maggio 1917.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460320</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1917, Telegrammi in arrivo dall’11 maggio al 25 maggio, n.12364, Telegramma del prefetto di Perugia Seri al Ministero dell’Interno e al Ministero dei Lavori pubblici, Perugia 12 maggio 1917.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460321</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1917, Telegrammi in arrivo dall’11 maggio al 25 maggio, n.12357, Telegramma del prefetto di Perugia Seri al Ministero dell’Interno, Perugia 12 maggio 1917.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>460384</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero della Guerra, Serie diverse, Ufficio censura, 1915-1920, b.68, fasc.267, Rubrica dei telegrammi e dei fonogrammi censurati dal 27 novembre 1916 al 15 giugno 1917, Disposizioni sul terremoto del 12 maggio 1917, Roma 13 maggio 1917.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>661105</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta ufficiale del Regno d’Italia, a.62, n.289 (10 dicembre 1921), Regio decreto-legge 16 novembre 1921, n.1705, che reca provvedimenti in dipendenza dei terremoti.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1921</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>670951</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero della Pubblica istruzione, Direzione generale antichità e belle arti, IV versamento, Divisione prima (1908-1924), b.770 (Affari generali, Danni terremoti ai monumenti, 1916-1919), Monumenti dell’Umbria e di Arezzo e provincia danneggiati dal terremoto (1917), Telegramma del soprintendente ai monumenti dell’Umbria Dante Viviani al Ministero della Pubblica istruzione Direzione generale antichità e belle arti, Cesi 15 maggio 1917.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>670952</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero della Pubblica istruzione, Direzione generale antichità e belle arti, IV versamento, Divisione prima (1908-1924), b.770 (Affari generali, Danni terremoti ai monumenti, 1916-1919), Monumenti dell’Umbria e di Arezzo e provincia danneggiati dal terremoto (1917), Lettera del subeconomo di Spoleto Antonio Feliziani al ministro della Pubblica istruzione, Spoleto 17 agosto 1917.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672687</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1917.05.13, a.39, n.132.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672688</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1917.05.14-15, a.39, n.133.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672689</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1917.05.16, a.39, n.135.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690766</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1917.05.14, n.131.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690768</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1917.05.18, n.135.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690769</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1917.05.21, n.138.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690771</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1917.05.24, n.141.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>690772</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Ferrarese, 1917.06.15, n.163.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>770378</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Mattino, 1917.06.16-17.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1917</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Cerqueto</desloc>
      <lat_wgs84>42.591</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6388</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>073312.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cerqueto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Località del comune di Terni. La scossa causò danni molto rilevanti alle abitazioni sparse nella contrada 2 delle quali crollarono interamente $(050399,672688)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Colle dell'Oro</desloc>
      <lat_wgs84>42.5795</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6556</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>050259.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Colle dell’Oro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Località del comune di Terni. La scossa causò gravi danni alle abitazioni sparse nella contrada. In un casale crollarono interamente il tetto e i pavimenti e rimasero in piedi soltanto le pareti pericolanti; numerose altre case subirono gravi lesioni e crolli parziali di tetti e pareti $(672688)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Palma</desloc>
      <lat_wgs84>42.5783</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6343</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>073314.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Palma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Località del comune di Terni. La scossa causò gravi danni alle abitazioni sparse nella contrada. Un casale a 2 piani crollò interamente; crolli parziali dei tetti e gravi lesioni alle pareti resero inabitabili numerose altre case. Un uomo, sorpeso dalla scossa mentre dormiva in un bugigattolo sotto il tetto della propria casa, fu investito dalla caduta di tegole e mattoni e rimase gravemente ferito alla testa e al fianco $(050399,672687,672688)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Palmetta</desloc>
      <lat_wgs84>42.5838</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.638</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>073315.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Palmetta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Località del comune di Terni. La scossa causò gravi danni alle abitazioni sparse nella contrada: numerose case subirono gravi lesioni e crolli parziali di tetti e pareti $(050399,460320,672688)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Piedimonte</desloc>
      <lat_wgs84>42.5949</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6358</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>073316.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piedimonte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Località del comune di Terni. La scossa causò gravi danni alle abitazioni sparse nella contrada. Due case crollarono interamente e numerose altre subirono gravi lesioni e crolli parziali di tetti e pareti $(050399,672687,672688)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Campitello</desloc>
      <lat_wgs84>42.5858</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6113</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>050240.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Campitello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Località del comune di Terni. La scossa causò danni molto rilevanti alle abitazioni sparse nella contrada $(050399)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Fontana della Mandola</desloc>
      <lat_wgs84>42.5941</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6689</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>073313.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fontana della Mandola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Località del comune di Terni. La scossa causò gravi danni alle abitazioni sparse nella contrada. In una casa colonica crollarono 2 stanze e fu gravemente lesionato il resto del fabbricato; tutti gli altri casali della zona subirono gravi ed estese lesioni $(672688)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Pietrara</desloc>
      <lat_wgs84>42.5916</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6307</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>073317.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pietrara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Località del comune di Terni. La scossa causò gravi danni alle abitazioni sparse nella contrada; 2 case coloniche, in particolare, subirono lesioni gravissime $(050399,672688)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Rocca San Zenone</desloc>
      <lat_wgs84>42.5936</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6786</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>050242.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rocca San Zenone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò notevolmente l’abitato: quasi tutte le case subirono lesioni; la popolazione si riversò all’aperto rimandovi accampata per qualche tempo $(672688)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Clemente Piedimonte</desloc>
      <lat_wgs84>42.5949</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6513</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>073318.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Clemente Piedimonte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Località del comune di Terni. La scossa causò danni molto rilevanti alle abitazioni sparse nella contrada $(050399)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Giovanni Piedimonte</desloc>
      <lat_wgs84>42.6021</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.628</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>073319.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giovanni Piedimonte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Località del comune di Terni. La scossa causò danni molto rilevanti alle abitazioni sparse nella contrada $(050399)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Collerolletta</desloc>
      <lat_wgs84>42.5793</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6192</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>050239.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Collerolletta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Località del comune di Terni. La scossa causò lesioni in una casa colonica $(672688)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Cesi</desloc>
      <lat_wgs84>42.6099</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5852</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>050208.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cesi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la caduta di alcuni camini, calcinacci e parti di cornicione; nei pressi dell’abitato crollò la parte superiore di una torre medievale costruita su un picco isolato sovrastante la conca di Terni $(050399,672688)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Massa Martana</desloc>
      <lat_wgs84>42.7761</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5248</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>049109.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Massa Martana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò leggere lesioni in alcune abitazioni $(050399)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Papigno</desloc>
      <lat_wgs84>42.5504</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6905</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>050229.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Papigno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò leggere lesioni in alcune abitazioni $(050399)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>San Gemini</desloc>
      <lat_wgs84>42.6137</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5464</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>050159.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Gemini</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò leggere lesioni in alcune abitazioni $(050399)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Terni</desloc>
      <lat_wgs84>42.5615</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6476</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>050252.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Terni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, della durata di 10s, causò grandissimo panico fra la popolazione che si riversò immediatamente all’aperto abbandonando le abitazioni e le officine. Vi furono lievi lesioni ai fabbricati; caddero alcuni camini, calcinacci e parti di cornicione. A causa delle frequenti repliche, la popolazione si accampò all’aperto per alcuni giorni. Il 14 giugno, alle ore 9:00 GMT ca., si ebbe una nuova scossa violenta; alcuni edifici, fra i quali il teatro comunale, subirono leggere lesioni $(050399,460320,672687,672689,770378)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Narni</desloc>
      <lat_wgs84>42.5177</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5212</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>050076.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Narni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente, ma non causò danni $(672687)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Spello</desloc>
      <lat_wgs84>42.9924</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6679</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>049634.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Spello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Giano dell'Umbria</desloc>
      <lat_wgs84>42.8332</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5777</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>048904.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Giano dell’Umbria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Ingrao (1927) nel "Bollettino sismico" valutò l’intensità della scossa di IV-V grado della scala Mercalli $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Amelia</desloc>
      <lat_wgs84>42.5586</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4124</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>049911.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Amelia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Ingrao (1927) nel "Bollettino sismico" valutò l’intensità della scossa di IV grado della scala Mercalli $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Poggio Nativo</desloc>
      <lat_wgs84>42.2141</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7928</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>053479.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Poggio Nativo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Ingrao (1927) nel "Bollettino sismico" valutò l’intensità della scossa di IV grado della scala Mercalli $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Todi</desloc>
      <lat_wgs84>42.7822</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4065</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>049785.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Todi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Ingrao (1927) nel "Bollettino sismico" valutò l’intensità della scossa di IV grado della scala Mercalli $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Foligno</desloc>
      <lat_wgs84>42.9557</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7035</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>048817.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Foligno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Ingrao (1927) nel "Bollettino sismico" valutò l’intensità della scossa di III-IV grado della scala Mercalli $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Cannara</desloc>
      <lat_wgs84>42.9951</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5829</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>048509.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cannara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Ingrao (1927) nel "Bollettino sismico" valutò l’intensità della scossa di III grado della scala Mercalli $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Magliano Sabina</desloc>
      <lat_wgs84>42.3616</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4817</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>053365.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Magliano Sabina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Ingrao (1927) nel "Bollettino sismico" valutò l’intensità della scossa di III grado della scala Mercalli $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Rieti</desloc>
      <lat_wgs84>42.4048</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8667</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>053515.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rieti</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(672687,690766)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Sellano</desloc>
      <lat_wgs84>42.889</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9264</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>049610.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sellano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Ingrao (1927) nel "Bollettino sismico" valutò l’intensità della scossa di III grado della scala Mercalli $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Spoleto</desloc>
      <lat_wgs84>42.7326</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7357</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>049693.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Spoleto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(672687,690766)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Stroncone</desloc>
      <lat_wgs84>42.4982</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6622</lon_wgs84>
      <provlet>TR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>050200.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Stroncone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita leggermente $(672687)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Torri</desloc>
      <lat_wgs84>42.8529</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5148</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>048940.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Ingrao (1927) nel "Bollettino sismico" valutò l’intensità della scossa di III grado della scala Mercalli $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Macerata</desloc>
      <lat_wgs84>43.3001</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.4523</lon_wgs84>
      <provlet>MC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>051792.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Macerata</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Ingrao (1927) nel "Bollettino sismico" valutò l’intensità della scossa di II grado della scala Mercalli $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Roma</desloc>
      <lat_wgs84>41.896</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4822</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>054180.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Ingrao (1927) nel "Bollettino sismico" valutò l’intensità della scossa di II grado della scala Mercalli $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Tivoli</desloc>
      <lat_wgs84>41.9642</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7977</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>26114</nterr>
      <nloc_cfti>054445.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tivoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Non sono note descrizioni degli effetti. Ingrao (1927) nel "Bollettino sismico" valutò l’intensità della scossa di II grado della scala Mercalli $(000149)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
