<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>37192</nterr>
      <nperiod>000675</nperiod>
      <datanum>19710729</datanum>
      <data_label>1971 07 29</data_label>
      <anno>1971</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>01:08</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>08</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.8755</lat>
      <lon>10.1616</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>2.5</io>
      <imax>3.5</imax>
      <npun>2</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>3.2</mm>
      <earthquakelocation>Reggio Emilia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo e svolta una ricerca bibliografica e archivistica. La ricerca svolta presso archivi locali e biblioteche ha permesso di reperire materiale molto utile alla definizione dell’area degli effetti. Notizie sul terremoto vennero estesamente riportate da molti quotidiani a diffusione locale e da alcuni nazionali; il vaglio delle fonti giornalistiche, di conseguenza, si è svolto su un ventaglio molto ampio di testate (21). Le ricerche condotte presso gli Archivi comunali di Brescello e di Viadana hanno permesso di reperire la documentazione amministrativa concernente i danni nei due comuni. Da queste pratiche sono state ricavate notizie che hanno permesso di dettagliare le descrizioni degli effetti riportate dalla stampa e alcuni aspetti della ricostruzione. Presso l’Archivio parrocchiale di Casalbaroncolo è stato reperito il diario parrocchiale, che riporta notizie precise sui danni agli edifici ecclesiastici. Le informazioni complessivamente derivano per il 75 % dalla stampa, per il 15% da documentazione amministrativa (di cui il 4% costituita da perizie tecniche), per il 5% da lettere private, per il 3% da studi di storia locale.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Lo spavento causò la morte di 3 persone per collasso cardio-circolatorio e una quarantina di persone riportarono leggere ferite durante la precipitosa fuga dalle abitazioni $(020291)$. Le aree fortemente urbanizzate e più importanti dal punto di vista economico e produttivo furono colpite in modo non grave: le distruzioni furono limitate alle zone più fatiscenti dei centri storici e non interessarono il tessuto produttivo. L’evento non incise in modo sensibile sullo svolgimento della normale attività della popolazione. I tecnici del Genio Civile effettuarono una prima valutazione dei danni: complessivamente oltre 200 case furono evacuate a Casaltone, Casalbaroncolo, Sorbolo, Parma, Sala Baganza, Langhirano, Poviglio e Gattatico. Il 20 luglio l’assessore ai lavori pubblici della Regione Emilia-Romagna riferì al Consiglio regionale l’entità dei danni: 5 miliardi nella provincia di Parma e 1,5 miliardi in quella di Reggio Emilia $(330325)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C2</codtab>
      <testocomm>Fra le località più danneggiate si segnalarono Casaltone e Casalbaroncolo, entrambi gli abitati, costruiti sull’argine sinistro dell’Enza, avevano da poco subito gli straripamenti del torrente che avevano indebolito le compagini murarie degli edifici di vecchie costruzioni $(330326)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C3</codtab>
      <testocomm>A Viadana venne lesionata al punto da essere inabitabile una piccola e vecchia casa costruita in parte con mattoni di terra cruda e solai di legno; la stabilità dalla costruzione era pregiudicata anche dalla vicinanza di una strada di grande traffico $(830019)$. Questo edificio testimonia usi costruttivi molto antichi e poveri ancora presenti in quest’area. Complessivamente l’edilizia recente risultava di buona qualità.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò grande panico nella popolazione, che fuggì dalle case e dai centri abitati verso le campagne; molte famiglie passarono alcune notti all’aperto per timore di nuove scosse $(030351,071123)$. A Modena il panico fu tale da provocare la fuga di molte persone verso le campagne e nelle strade si crearono ingorghi di autovetture a causa dei quali si registrarono incidenti, senza feriti $(691178)$.&lt;br&gt;Il personale del deposito dell’Aeronautica Militare presso il campo di aviazione di Parma venne messo in stato di allarme $(420328)$. I Vigili del Fuoco di Parma intervennero, con quelli delle provincie vicine, per rimuovere macerie e cornicioni pericolanti $(071528)$. Agli uffici tecnici comunali e del Genio Civile competenti per zona giunsero un totale di 870 richieste di sopralluogo $(330327,320205)$. L’amministrazione degli Ospedali Riuniti di Parma, su richiesta degli affittuari, fece eseguire sopralluoghi nei fondi di proprietà dell’ente per verificare i danni e provvedere alle necessarie puntellature; ne diede comunicazione ai comuni interessati e al Genio Civile per quanto di loro competenza $(320203)$. I tecnici del Genio Civile effettuarono una prima valutazione dei danni: oltre 200 case furono evacuate complessivamente a Casaltone, Casalbaroncolo, Sorbolo, Parma, Sala Baganza, Langhirano, Poviglio e Gattatico. L’Esercito inviò in queste località tende militari e le autorità locali misero a disposizione dei senzatetto alcune sedi scolastiche e provvidero a reperire altri ricoveri in edifici pubblici e privati $(071122,071123,320045)$. L’Amministrazione Provinciale di Parma, il giorno successivo all’evento, stanziò 5 milioni per i primi soccorsi $(071529)$. Il 20 luglio il Comune di Brescello fece richiesta alla Prefettura di Reggio Emilia di altre 11 tende per i senzatetto di Sorbolo a Mane, Salice e San Pantaleone $(320045)$. Nei giorni immediatamente successivi alla scossa principale le autorità politiche e amministrative locali e i rappresentanti delle categorie economiche si riunirono per fare un bilancio dei danni in base ai rilievi effettuati dai tecnici incaricati $(330327)$. I parlamentari parmensi chiesero alle autorità competenti il riconoscimento per l’intero territorio danneggiato di "zona colpita da calamità naturale", ed i conseguenti provvedimenti in favore dei sinistrati $(071528)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Nei mesi successivi al terremoto gli uffici tecnici comunali effettuarono numerosissimi sopralluoghi sullo stato di edifici religiosi e di proprietà pubblica e privata $(830019,830020,830021,830022)$.&lt;br&gt;Un mese dopo il terremoto gli ingegneri del Genio Civile si recarono nei singoli comuni per aggiornare la situazione degli edifici lesionati e delle famiglie senzatetto e predisporre le soluzioni del caso $(320204)$. Nell’aprile 1972 il presidente della Regione Emilia-Romagna chiese al Presidente del Consiglio che i comuni danneggiati dal terremoto potessero beneficiare delle stesse agevolazioni concesse dalla legge n.88 del 16 marzo 1972 ai comuni marchigiani colpiti da eventi sismici nei mesi di gennaio e febbraio $(691826)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C7</codtab>
      <testocomm>Alcuni giorni dopo il terremoto il Comune di Brescello diede ordine alle imprese locali di procedere ai lavori urgenti, stilandone al termine regolare fattura $(320045)$.&lt;br&gt;A due mesi dal terremoto gli edifici di Cella di Palmia versavano ancora in precarie condizioni $(420330)$. Il Comune di Viadana impose ai proprietari degli stabili danneggiati di provvedere con la massima urgenza alle riparazioni necessarie $(830021,830022)$.&lt;br&gt;Alla fine del 1971 venne terminata la ricostruzione di 6 case per 16 famiglie a Sorbolo; nel gennaio 1972, 15 case vennero consegnate a 28 famiglie di San Prospero, Casaltone e Ramoscello, mentre altri 40 alloggi erano in via di completamento a Parma, Sala Baganza, Felino, Noceto e Medesano; questa parte delle ricostruzione venne effettuata con fondi messi a disposizione dal Ministero dei Lavori Pubblici $(691811)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C8</codtab>
      <testocomm>Un rilievo tecnico dei danni al Duomo, alla torre campanaria e alla canonica dell’Abbazia di Santo Stefano di Casalmaggiore venne eseguito il 10 settembre 1971 da uno studio privato: la cupola principale del duomo presentò lesioni all’intelaiatura di legno e al manto di rame di rivestimento; la lanterna sovrastante risultò ruotata e instabile; nella torre campanaria si resero evidenti lesioni dei cornicioni e dei marmi di rivestimento; nei tetti fu rilevato lo spostamento di qualche travetto e di tegole. Nella canonica le lesioni alle compagini murarie consigliarono l’inserimento di catene di rinforzo e notevoli danni furono rilevati agli affreschi e ai soffitti a cassettoni; le opere di restauro furono valutate nell’ordine di 65 milioni di lire $(830017)$.&lt;br&gt;Il 26 luglio 1971 l’Ufficio Tecnico del Comune di Viadana eseguì un sopraluogo in una piccola e vecchia casa di proprietà comunale costruita in parte con mattoni di terra cruda e solai di legno, l’edificio risultò lesionato al punto da essere inabitabile e la perizia ne sconsigliò la riparazione, anche essendone la stabilità pregiudicata dalla vicinanza di una strada di grande traffico $(830019)$.&lt;br&gt;Tra la documentazione di archivio è stata reperita una perizia relativa agli edifici sacri di Viadana, Cogolo e Cizzolo $(830020)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>CA</codtab>
      <testocomm>Da molte persone venne riferita l’irrequietezza degli animali domestici immediatamente prima della scossa.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>L’evento sismico causò danni (alcuni crolli, lesioni nei muri perimetrali e interni, distacco di cornicioni e camini) in un’area ristretta compresa tra le province di Parma e di Reggio Emilia. Le zone più danneggiate si localizzano sulle due sponde del torrente Enza, dalla prima collina al Po, e comprendono i comuni di Casalbaroncolo, Casaltone, Noceto e Sorbolo. Complessivamente, nei comuni del parmense, le case inabitabili furono 200 e 350 le famiglie senzatetto $(071529,330327)$. Danni di una certa entità si ebbero anche a Parma e Reggio Emilia. La scossa fu sentita in un’area vastissima comprendente quasi tutta l’Italia del nord, la Toscana settentrionale, la Romagna.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>15 luglio 1971 ore 01.31 (GMT) scossa di terremoto avvertita a Rovigo di VI-V grado $(020140)$.&lt;br&gt;ore 01.33 (GMT) terremoto molto forte nelle provincie di Parma e Reggio Emilia sulle due sponde del torrente Enza, dalla prima collina al Po, la scossa fu avvertita con intensità decrescente in tutta l’Italia settentrionale e venne registrata dagli osservatori di Bologna, Pavia, Padova, Roma, Gibilmanna, Messina, Trieste, Chiavari, Faenza, Piacenza e Ferrara $(490364,330598,000581,071527)$.&lt;br&gt;ore 07.33 (GMT) scossa di replica registrata dagli strumenti a Padova, Bologna, Pavia, Roma, Piacenza $(000581,071527)$.&lt;br&gt;ore 08.17 (GMT) scossa di replica registrata a Padova, Bologna e Piacenza $(000581,071527)$.&lt;br&gt;16 luglio 1971 ore 02.30 (GMT) scossa di discreta entità e breve durata avvertita a Parma $(071123)$.&lt;br&gt;19 luglio 1971 ore 21.58 (GMT) scossa di replica di lieve entità avvertita a Parma $(071529,330325)$.&lt;br&gt;29 luglio 1971 ore 01.08 (GMT) scossa di replica avvertita da molte persone a Reggio Emilia e nella zona collinare circostante, registrata dall’osservatorio del Collegio Alberoni di Piacenza $(071529,650130,691179)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000581</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico definitivo, 1971.07, Istituto Nazionale di Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020140</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Gazzettino, 1971.07.16.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020291</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giornale di Vicenza, 1971.07.16, a.26, n.167.</titolo1>
      <luogoed>Vicenza</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>020299</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Provincia, 1971.07.16.</titolo1>
      <luogoed>Cremona</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030326</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Alto Adige, 1971.07.21.</titolo1>
      <luogoed>Bolzano</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030327</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Alto Adige, 1971.07.16.</titolo1>
      <luogoed>Bolzano</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030351</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Adige, 1971.07.16.</titolo1>
      <luogoed>Trento</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035254</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Parma, 1971.09.02.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035321</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Soprintendenza per i Beni Ambientali e Architettonici di Bologna, Parma ­ Duomo, Relazione dell’architetto Luciano Summer al Ministero della Pubblica istruzione Direzione generale antichità e belle arti sullo stato della cupola del Duomo di Parma, Parma 20 novembre 1971.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>035322</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Soprintendenza per i Beni Ambientali e Architettonici di Bologna, Parma ­ Duomo, Relazione, computo metrico e stima di variante alla perizia nº 12 del 16/3/72 approvata con D.M. 28/7/72 dei lavori di restauro e rifacimento del manto di copertura della Cupola del Duomo di Parma, Parma 18 settembre 1973.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071122</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1971.07.16.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071123</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1971.07.17.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071129</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Musola, 1967-1975.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1967 - 1975</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071527</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la Stampa, 1971.07.15, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071528</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la Stampa, 1971.07.16, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071529</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la Stampa, 1971.07.19, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071530</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la Stampa, 1971.07.21, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>071531</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la Stampa, 1971.07.29, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320045</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Brescello, Archivio Corrente, Provvedimenti attuati dall’Amministrazione Comunale di Brescello in seguito al terremoto del 15 luglio 1971.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320102</codbib>
      <autore1>Dall’Olio E.</autore1>
      <titolo1>I terremoti di ieri e di oggi, in "Gazzetta di Parma", 19 dicembre 1983, p.12.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320146</codbib>
      <autore1>Dall’Olio E.</autore1>
      <titolo1>Itinerari turistici della provincia di Parma, 3 voll.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320147</codbib>
      <autore1>Lucchi G.</autore1>
      <titolo1>L’oratorio del Castellaro, in "Gazzetta di Parma", 6 settembre 1971, p.3.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320151</codbib>
      <autore1>Banzola V.</autore1>
      <titolo1>Il Castellaro della Val Baganza, in "Archivio Storico per le Province Parmensi", s.IV, vol.27 (1975), pp.243-250.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1976</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320202</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Brescello, Archivio Corrente, Lettera del Sindaco di Brescello alla Prefettura di Reggio Emilia, Brescello 22 luglio 1971.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320203</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Brescello, Archivio Corrente, Lettera del Presidente degli ospedali riuniti di Parma alla Prefettura di Reggio Emilia, Parma 17 luglio 1971.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320204</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Brescello, Archivio Corrente, Lettera dell’Ingegnere Capo del Genio Civile di Reggio Emilia E.Monti al Sindaco di Brescello, Reggio Emilia 21 agosto 1971.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320205</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Brescello, Archivio Corrente, Lettera del parroco di Lentigione L.Maran alla Prefettura di Reggio Emilia, Lentiggione 2 agosto 1971.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320216</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Guastalla, Archivio Corrente, b. a.1971, Verbali di sedute del Consiglio Comunale di Guastalla.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320217</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Guastalla, Archivio Corrente, b. a.1971, Verbali di sedute della Giunta Comunale di Guastalla.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320218</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Guastalla, Archivio Corrente, Registro a.1971, Delibere della Giunta Comunale di Guastalla.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320219</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Comunale di Guastalla, Archivio Corrente, Registro a.1971, Delibere del Consiglio Comunale di Guastalla.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320230</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Parma, 1984.09.03, a.249, n.247.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320252</codbib>
      <autore1>Banzola V.</autore1>
      <titolo1>Un grido di allarme: la «Nave» del Castellaro si sta rapidamente autodistruggendo ­ Seguirà le sorti della Rocca e del Casino dei Boschi?, in "Per la Val Baganza", a.5, n.unico, pp.58-59.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330325</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1971.07.21.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330326</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1971.07.16.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330327</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1971.07.20.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330329</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1971.07.30.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330598</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Stampa, 1971.07.16.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330599</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Stampa, 1971.07.21.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330604</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Stampa, 1971.08.01.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420328</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Parma, 1971.07.15, Edizione straordinaria.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420330</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Parma, 1971.09.13.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420505</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Libertà, 1975.11.14.</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420601</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Libertà, 1971.07.16.</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>420602</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Libertà, 1971.07.20.</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490325</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Resto del Carlino, 1971.07.21.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490361</codbib>
      <autore1>Dall’Olio E.</autore1>
      <titolo1>Lesignano Bagni dalle origini.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490364</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Vita Nuova, 1971.07.24.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>490365</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Parrocchia di Casalbaroncolo, Brenno Zini, Cronicon 1953-1974.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>650130</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale di Pavia, 1971.07.30, a.12, n.178.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>650133</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giornale di Pavia, 1971.07.16, a.12, n.166.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691178</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1971.07.16, n.166.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691179</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1971.07.21, n.170.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691811</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1972.01.12, n.8.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691826</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1972.05.06, n.105.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691830</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1972.07.09, n.159.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691899</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Ferrara, 1975.11.02, n.253.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>771020</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1971.07.16.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>771021</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1971.07.17.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>830012</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1971.07.21, a.306, n.197.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>830017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dello Studio tecnico E.Allodi di Casalmaggiore, Relazione tecnica riguardante i danni causati dal terremoto del luglio 1971 al Duomo, alla torre campanaria e alla casa canonica dell’Abazia di Santo Stefano in Casalmaggiore, 14 giugno 1977.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>830018</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio del Comune di Viadana, Comando Vigili Urbani, Rapporto giornaliero, Viadana 15 luglio 1971.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>830019</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio del Comune di Viadana, Ufficio Tecnico, Relazione del Direttore Ufficio Tecnico Comunale di Viadan Ferri C. in seguito a sopralluogo presso una casa, sita a Viadana in Via Cavour 60, Lesionata dal terremoto del 15 luglio 1971, Viadana 27 luglio 1971.</titolo1>
      <luogoed>Viadana</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>830020</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio del Comune di Viadana, Ufficio Tecnico, Relazione del direttore dell’Ufficio Tecnico Comunale C.Ferri sui danni alle chiese del capoluogo e delle frazioni di Cogozzo e Cizzolo, Viadana 14 settembre 1971.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>830021</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio del Comune di Viadana, Ufficio Tecnico, Elenco di proprietari di fabbricati diffidati a provvedere con la massima urgenza a riparare opere edili rese pericolanti dal terremoto del 15 luglio 1971, Viadana 20 luglio 1971.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>830022</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio del Comune di Viadana, Ufficio Tecnico, Elenco di persone diffidate per opere rese pericolanti a seguito del terremoto del 15 luglio 1971, Viadana 16 luglio 1971.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>840009</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giornale di Brescia, 1971.07.16, a.26, n.166.</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>840010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Provincia, 1971.07.16, a.79, n.167.</titolo1>
      <luogoed>Como</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>840011</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Ordine 1971.07.16, a.41 n.167.</titolo1>
      <luogoed>Como</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>930064</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Modena, 1971.07.16.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>930072</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Reggio, 1971.07.16.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Emilia</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Reggio nell'Emilia</desloc>
      <lat_wgs84>44.6981</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.631</lon_wgs84>
      <provlet>RE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>37192</nterr>
      <nloc_cfti>037794.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reggio nell’Emilia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu forte ed accompagnata da boato. Causò il crollo parziale di un antico edificio del centro storico, rendendo pericolante il resto delle costruzione; la cattedrale, la chiesa di San Giorgio e numerose case riportarono lesioni di lieve entità e lo spavento causò la morte di una persona $(030351,071122,490364,330598,650133,930072,000581)$. Nella città si verificò una interruzione nell’erogazione dell’energia elettrica $(020291,071527)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Piacenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.053</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.6923</lon_wgs84>
      <provlet>PC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>37192</nterr>
      <nloc_cfti>035341.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piacenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu di entità moderata, venne avvertita dalla persone soprattutto ai piani alti delle case e non causò danni $(020291,420601)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
