<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42035</nterr>
      <nperiod>009004</nperiod>
      <datanum>16930108</datanum>
      <data_label>1693 01 08</data_label>
      <anno>1693</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>08</giorno>
      <time_label>22:15</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>15</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.7956</lat>
      <lon>16.1127</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>8</io>
      <imax>8</imax>
      <npun>14</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018>variato</new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questo terremoto è stato a lungo ignorato dai cataloghi sismici italiani. Sulla sua scarsa conoscenza ha pesato negativamente la concomitanza con il catastrofico evento che negli stessi giorni devastò la Sicilia orientale, che lo ha prima schermato ai contemporanei e poi completamente occultato nella letteratura sismologica.&lt;br&gt;Per ricostruire il quadro degli effetti è stata perciò condotta una ricerca archivistica e bibliografica che ha consentito di reperire un numero consistente di materiali informativi. All’Archivo General de Simancas è stato analizzato il carteggio del viceré di Napoli, Francisco de Benavides conte di Santisteban, con la corte madrilena acquisendo alcuni documenti relativi a questo terremoto conservati nei fondi della "Secretaría de Estado" e delle "Secretarías Provinciales" $(665033,665034,665401)$.&lt;br&gt;Molte notizie sono state individuate vagliando le corrispondenze diplomatiche delle principali corti italiane con Napoli, dove confluivano le relazioni provenienti dalle località interessate dal terremoto. L’Archivio di Stato di Firenze conserva nel fondo "Mediceo del Principato" i dispacci inviati dal padre gesuita Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti. In 9 di questi dispacci, datati tra il 13 gennaio e il 19 maggio 1693, sono riportate informazioni di rilievo, compresa la copia di una lettera proveniente da Castrovillari, che fu la località più danneggiata dal terremoto. Analogamente all’Archivio di Stato di Venezia sono state reperite notizie in due dispacci del residente Giovanni Giacomo Cormiani, conservati nel fondo "Senato". All’Archivio Segreto Vaticano sono state utilizzate 5 informative del nunzio apostolico, monsignor Lorenzo Casoni, al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada ("Segreteria di Stato, Napoli"). Nell’archivio vaticano, oltre alla corrispondenza diplomatica, è stata vagliata anche la documentazione del fondo della Sacra Congregazione del Concilio ("Relationes dioecesium") relativa alla diocesi di Cassano allo Ionio, in cui sono conservate tre relazioni redatte tra il 1698 e il 1704 dal vescovo Vincenzo de Magistris con notizie relative agli edifici ecclesiastici di Castrovillari danneggiati dal terremoto $(510576,510574,510575)$.&lt;br&gt;Ulteriori informazioni sono state reperite nella "platea" (inventario) dei beni del convento di S.Francesco di Castrovillari, conservato nella locale Sezione dell’Archivio di Stato di Cosenza $(146541)$, nel "Libro dei morti" dell’Archivio Parrocchiale di Santa Maria del Gamio di Saracena $(146588)$ e in un registro conservato nell’Archivio Arcipretale di S.Maria del Colle di Mormanno $(146583)$.&lt;br&gt;La sequenza delle scosse è descritta in dettaglio nel resoconto del cronista Giorgio Toscano, testimone diretto degli eventi a Oriolo (CS), la cui storia cittadina è stata pubblicata a cura di Pina Basile nel 1985 $(570106)$.&lt;br&gt;Effetti locali sono descritti in modo più o meno sommario in due opere memorialistiche del XIX secolo $(146485,146481)$. È stata inoltre vagliata la produzione storiografica novecentesca e dei primi anni Duemila $(146518,146478,146519,146545,146487,051460,051461,051462)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò molte difficoltà nella vita di alcuni centri (Castrovillari, Oriolo, Sant’Agata di Esaro, Scalea) nei quali la popolazione abbandonò temporaneamente le abitazioni e si rifugiò in ripari provvisori nelle campagne. Il sovrapporsi delle scosse di questa sequenza sismica con quelle del grande terremoto che negli stessi giorni colpì la Sicilia orientale condizionò le attività umane per diverse settimane.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>In alcuni centri (Castrovillari, Oriolo, Sant’Agata di Esaro, Scalea) la popolazione spaventata dalle scosse, abbandonò le case e dimorò in alloggi di fortuna nelle campagne o nelle piazze. Nelle località dove non ci furono danni gravi sono attestati episodi di devozione popolare, riti e processioni di ringraziamento.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Nel gennaio 1693 una forte sequenza sismica interessò alcune località del versante meridionale del massiccio del Monte Pollino nella Calabria settentrionale. La sequenza iniziò l’8 gennaio alle ore 20:15 GMT circa (ore 4 della notte in uso orario "all’italiana"); una seconda scossa più forte avvenne alle ore 22:15 GMT circa (ore 6 italiane della notte) e una terza sei ore più tardi, alle ore 4:15 GMT circa (ore 12 italiane) del 9 gennaio. La località più colpita fu Castrovillari dove il susseguirsi delle scosse causò danni gravi: alcune abitazioni crollarono totalmente e quasi tutte le altre risultarono lesionate; crollarono 2 chiese parrocchiali e il convento di S.Francesco di Paola; furono gravemente lesionati il monastero di S.Maria di Scala Coeli, il palazzo vescovile e il cappellone della cattedrale che dovette essere demolito. Danni molto gravi subì anche il complesso conventuale di S.Maria di Colloreto dei frati eremitani di Sant’Agostino dell’Osservanza. Ci furono danni rilevanti anche ad Altomonte, Morano Calabro, Mormanno, Oriolo, San Basile e Saracena. Il terremoto fu sentito più o meno fortemente ma senza danni a Scalea, Cosenza, Monteleone (l’attuale Vibo Valentia) e anche a Napoli.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>La prima scossa di questa sequenza sismica fu sentita l’8 gennaio 1693 alle ore 20:15 GMT circa (ore 4 della notte in uso orario "all’italiana"); una seconda scossa più forte avvenne alle ore 22:15 GMT circa (ore 6 italiane della notte) e una terza circa sei ore più tardi, alle ore 4:15 GMT circa (ore 12 italiane) del 9 gennaio. Queste scosse causarono danni in alcune località del versante meridionale del massiccio del Monte Pollino nella Calabria settentrionale.&lt;br&gt;Dopo due settimane, un’altra forte scossa fu sentita il 23 gennaio 1693 alle ore 0:30 GMT circa (ore 8 italiane della notte tra il 22 e il 23 gennaio). In seguito furono avvertite altre scosse più leggere.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>570106</codbib>
      <autore1>Toscano G.</autore1>
      <titolo1>La storia di Oriolo. Testo del XVII secolo, a cura di P.Basile.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.114, Lettera del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 17 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635060</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.114, Lettera del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 14 febbraio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.114, Lettera del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 17 febbraio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635068</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.114, Lettera del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 10 marzo 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>635070</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Napoli, vol.114, Lettera del nunzio apostolico Lorenzo Casoni arcivescovo di Cesarea al segretario di Stato cardinale Fabrizio Spada, Napoli 7 aprile 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665033</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretaría de Estado, Negociación de Sicilia, legajo 3507 (1693-94), Consultas decretos y notas, n.2, Lettera del viceré di Napoli Francisco de Benavides conte di Santisteban al re Carlo II, Napoli 30 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665034</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretaría de Estado, Negociación de Sicilia, legajo 3507 (1693-94), Consultas decretos y notas, n.3, Copia di lettera del preside della provincia di Calabria Citra marchese Marco Garofalo al viceré di Napoli Francisco de Benavides conte di Santisteban, Monteleone 15 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>665401</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivo General de Simancas, Secretarías Provinciales, Nápoles, legajo 61 (1693), Consultas originales, Copia di lettera del preside della provincia di Calabria Citra marchese Marco Garofalo al viceré di Napoli Francisco de Benavides conte di Santisteban, Napoli 11 febbraio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>730016</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Mantova, 1693.02.12, n.7.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021278</codbib>
      <autore1>SGA ­ Storia Geofisica Ambiente</autore1>
      <titolo1>Ricerche sulla sismicità storica dell’Italia centrale e dell’area del Massiccio del Pollino, RPT 115/94, Bologna aprile 1994 (rapporto inedito ING).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021296</codbib>
      <autore1>SGA ­ Storia Geofisica Ambiente</autore1>
      <titolo1>Recupero e integrazione di informazioni su terremoti attualmente sconosciuti ai cataloghi, pt.1, RPT 227/00, Bologna luglio 2000 (rapporto inedito per INGV).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>2000</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040204</codbib>
      <autore1>Pacichelli G.B.</autore1>
      <titolo1>Navigatione in Messina per la Festa della Lettera. Vede le Ruine in Catania: e visita i santuari, le Metropoli, e’l più curioso delle due Calabrie. (A Monsig. Marcello Severoli Votante di Segnatura Giudice della Fabrica Vaticana &amp;c., Roma), in "Lettere Familiari, Istoriche, &amp; Erudite, Tratte dalle Memorie Recondite dell’Abate D. Gio. Battista Pacichelli in occasione de’ suoi Studj, Viaggi, e Ministeri", ed. D.A.Parrino, vol.2, pp.152-276.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1695</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051327</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Mariotti D.</autore1>
      <titolo1>I terremoti "sconosciuti": appunti per un catalogo, in E.Boschi, E.Guidoboni, G.Ferrari, G.Valensise e P.Gasperini, "Catalogo dei forti terremoti in Italia dal 461 a.C. al 1990", 2, ING-SGA, pp.80-90.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bologna</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051328</codbib>
      <autore1>Mariotti D., Comastri A. e Guidoboni E.</autore1>
      <titolo1>«Unknown» earthquakes: a growing contribution to the Catalogue of Strong Italian Earthquakes, in Catalogue of Strong Italian Earthquakes from 461 B.C. to 1997, ed. E.Boschi, E.Guidoboni, G.Ferrari, D.Mariotti, G.Valensise and P.Gasperini, "Annali di Geofisica", vol.43, n.4, pp.787-795.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>2000</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051386</codbib>
      <autore1>Castelli V. e Camassi R.</autore1>
      <titolo1>The shadow-zone of large Italian eartquakes. Early journalistic sources and their perception of 17th-18th centuries seismicity, in "Journal of Earthquake Engineering", vol.9 (2005), n.3, pp.333-348.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>2005</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051460</codbib>
      <autore1>Marsico C.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto a Sant’Agata nel 1693 e la protezione della Madonna del SS.Rosario.</titolo1>
      <luogoed>s.l.</luogoed>
      <datacompl>2010</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051461</codbib>
      <autore1>Schifino A.</autore1>
      <titolo1>Il convento di Santa Maria di Colorito e la Congregazione Coloritana (Contributo alla storia di Morano Calabro).</titolo1>
      <luogoed>Castrovillari</luogoed>
      <datacompl>2011</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051462</codbib>
      <autore1>Trombetti G.</autore1>
      <titolo1>Castrovillari è città antichissima...: memoria inedita del XVII secolo.</titolo1>
      <luogoed>Castrovillari</luogoed>
      <datacompl>2012</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146478</codbib>
      <autore1>Valente G. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Il viaggio in Calabria dell’abate Pacichelli: 1693.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1964</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146479</codbib>
      <autore1>Montalto A.</autore1>
      <titolo1>S.Agata, una pieve sull’Esaro.</titolo1>
      <luogoed>Soveria Mannelli</luogoed>
      <datacompl>1988</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146481</codbib>
      <autore1>Lanza B.</autore1>
      <titolo1>Monografia della città di Cassano e de’ rioni Lauropoli e Doria scritta nel 1857.</titolo1>
      <luogoed>Prato</luogoed>
      <datacompl>1884</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146485</codbib>
      <autore1>Rubini C.</autore1>
      <titolo1>Raccolta dei principali miracoli operati da S.Maria del Castello, principal patrona della città di Castrovillari.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1859</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146487</codbib>
      <autore1>Barone V.</autore1>
      <titolo1>Storia società-cultura di Calabria. Cerchiara.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146518</codbib>
      <autore1>Russo F.</autore1>
      <titolo1>Il Santuario di S.Maria del Castello in Castrovillari.</titolo1>
      <luogoed>Pinerolo</luogoed>
      <datacompl>1956</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146519</codbib>
      <autore1>Russo F.</autore1>
      <titolo1>Storia della Diocesi di Cassano al Jonio, 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1969</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146541</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Cosenza, Sezione di Castrovillari, Platea universalis ac annotatio bonorum omnium tam stabilum, quam annuorum introitum venerabilis conventus Sancti Francisci Assisiatis huius civitatis Castrovillarum ordinis Minorum Conventualium renovata et incepta ab anno 1704 ad annum 1706.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704 - 1706</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146545</codbib>
      <autore1>Alberti Savaglio L. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>Riscopriamo Mormanno.</titolo1>
      <luogoed>Castrovillari</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146583</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Arcipretale di S.Maria del Colle di Mormanno, Registro delli beni stabili dell’arcipretale chiesa di S.Maria del Colle della città di Mormanno, estratto colle notizie, più possibili, dalli registri antichi per il reverendo don Giuseppe Pace, sotto la sua procura, principiata a settembre 1742.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146584</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe collocata nella parete sinistra del presbiterio della chiesa parrocchiale di S.Maria del Colle di Mormanno, 1719.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1719</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146585</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe incisa su una lampada pensile della chiesa parrocchiale di S.Maria del Colle di Mormanno, sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>146588</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Parrocchiale di Santa Maria del Gamio di Saracena, Libro dei morti, Memoria del terremoto dell’8 gennaio 1693, 1694.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1694</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300357</codbib>
      <autore1>Amato G.</autore1>
      <titolo1>Crono-istoria di Corigliano Calabro (ristampa anastatica, Cosenza 1973).</titolo1>
      <luogoed>Corigliano Calabro</luogoed>
      <datacompl>1884</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Relazione sui terremoti del gennaio 1693 in Calabria e Sicilia allegata al dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 27 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351002</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Foglio di avvisi allegato al dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 27 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Copia di lettera datata da Castrovillari il 28 gennaio 1693 allegata al dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 10 febbraio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351011</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 13 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351012</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 3 febbraio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351013</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 10 febbraio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351014</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 17 febbraio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 17 marzo 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351016</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 24 marzo 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Foglio di avvisi allegato al dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 7 aprile 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351018</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 21 aprile 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>351019</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Mediceo del Principato, filza 1601 (1691-94), Foglio di avvisi allegato al dispaccio del padre Giovanni Berardi al segretario ducale Apollonio Bassetti, Napoli 19 maggio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500412</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 102 (1692-93), n.226/2, Dispaccio del residente Giovanni Giacomo Cormiani al Senato veneziano, Napoli 27 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500413</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 102 (1692-93), n.226/2, Relazione sui terremoti del gennaio 1693 in Calabria e Sicilia allegata al dispaccio del residente Giovanni Giacomo Cormiani al Senato veneziano, Napoli 27 gennaio 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500420</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 102 (1692-93), n.233, Dispaccio del residente Giovanni Giacomo Cormiani al Senato veneziano, Napoli 17 marzo 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500421</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Venezia, Senato, Dispacci degli ambasciatori e residenti, Napoli, filza 102 (1692-93), n.233, Copia di capitoli di lettere allegata al dispaccio del residente Giovanni Giacomo Cormiani al Senato veneziano, Napoli 17 marzo 1693.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1693</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510574</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.198 A, Cassanensis I, Relazione del vescovo Vincenzo de Magistris sullo stato della diocesi, ante 6 marzo 1701.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1701</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510575</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.198 A, Cassanensis I, Relazione del vescovo Vincenzo de Magistris sullo stato della diocesi, Cassano allo Ionio 15 dicembre 1704.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1704</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510576</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Sacra Congregatio Concilii, Relationes dioecesium, b.198 A, Cassanensis I, Ristretto della relazione del vescovo Vincenzo de Magistris sullo stato della diocesi e risposta della Congregazione del Concilio, Roma 1698.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1698</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Castrovillari</desloc>
      <lat_wgs84>39.8148</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2024</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>063752.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castrovillari</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente l’abitato: alcune abitazioni crollarono totalmente e quasi tutte le altre risultarono lesionate dal susseguirsi delle scosse che costrinsero la popolazione ad abbandonare le case e a costruirsi rifugi di fortuna in campagna. Crollarono 2 chiese parrocchiali e il convento di S.Francesco di Paola. Fu sconquassato il monastero di S.Maria di Scala Coeli delle monache Clarisse che dovettero abbandonarlo; fu gravemente lesionato e reso pericolante il palazzo vescovile; fu danneggiato il cappellone della cattedrale che dovette essere demolito e ricostruito. Nella chiesa parrocchiale di S.Maria del Castello, in seguito alla forte replica del 23 gennaio (ore 0:30 GMT), crollarono l’arco maggiore e uno dei muri laterali $(351001,351003,351014,040204,500413,510576,510574,510575,570106,665401)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Colloreto</desloc>
      <lat_wgs84>39.8445</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1513</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>074202.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Colloreto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto gravi al convento di S.Maria di Colloreto dei frati eremitani di Sant’Agostino dell’Osservanza $(146588,051461)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Altomonte</desloc>
      <lat_wgs84>39.6988</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.131</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>063556.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Altomonte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò l’abitato $(351014)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Morano Calabro</desloc>
      <lat_wgs84>39.8444</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1357</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>064163.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Morano Calabro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato; il campanile della chiesa di S.Bernardino crollò, forse a causa della replica del 23 gennaio, danneggiando l’ala destra dell’annesso convento dei frati Zoccolanti $(351014,351003,570106,665401)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Mormanno</desloc>
      <lat_wgs84>39.8899</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.989</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>064165.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mormanno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato; non ci furono danni alle persone e in ringraziamento dello scampato pericolo l’università (comunità locale) si impegnò a versare ogni anno la somma di 15 ducati per l’acquisto delle candele e dell’olio per le lampade poste davanti alla statua della Madonna sull’altare maggiore della chiesa di S.Maria del Colle $(351003,570106,146583)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Basile</desloc>
      <lat_wgs84>39.6893</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8656</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>063671.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Basile</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò l’abitato $(351003)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Saracena</desloc>
      <lat_wgs84>39.7755</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1566</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>064428.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Saracena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò molte case $(351003,351014,146588)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Oriolo</desloc>
      <lat_wgs84>40.0529</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.4474</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>064171.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Oriolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni all’abitato: crollò parte di una torre del castello, caddero alcuni camini delle case; la popolazione spaventata abbandonò le abitazioni e costruì dei rifugi improvvisati in campagna dove soggiornò a lungo $(570106)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Cassano allo Ionio</desloc>
      <lat_wgs84>39.7845</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.3176</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>063705.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cassano allo Ionio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito fortemente, come in tutte le località della diocesi cassanese, ma non sono ricordati danni rilevanti $(510576,146481)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Sant'Agata di Esaro</desloc>
      <lat_wgs84>39.6199</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.9829</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>064414.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Agata di Esaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse della sequenza sismica furono sentite fortemente e costrinsero la popolazione a soggiornare fuori dalle case $(051460,146479)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Scalea</desloc>
      <lat_wgs84>39.8145</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7919</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>064431.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scalea</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le scosse della sequenza sismica furono sentite, alcune fortemente, e costrinsero la popolazione a soggiornare fuori dalle case $(500421)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Cosenza</desloc>
      <lat_wgs84>39.3035</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.2516</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>063872.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cosenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito senza danni $(635063,635060)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Napoli</desloc>
      <lat_wgs84>40.856</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2603</lon_wgs84>
      <provlet>NA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>060182.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Napoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(351011)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Monteleone</desloc>
      <lat_wgs84>38.6755</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.1023</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>42035</nterr>
      <nloc_cfti>065154</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vibo Valentia (Monteleone di Calabria, Monteleone)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Monteleone di Calabria il 22 gennaio 1863 e quella di Vibo Valentia l’8 dicembre 1927 (r.d. n.2449).</notesito>
      <COMM>Il terremoto fu leggero e non fu sentito da tutti $(665034,665401)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
