<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42791</nterr>
      <nperiod>009005</nperiod>
      <datanum>10461109</datanum>
      <data_label>1046 11 09</data_label>
      <anno>1046</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>09</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.834</lat>
      <lon>11.0664</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>1</npun>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Media valle dell’Adige</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Region, area</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questo terremoto è sconosciuto ai cataloghi sismici in uso, ma era segnalato nello studio di Leydecker e Brüning (1988) $(093046)$ e nel catalogo di Alexandre (1990) $(093071)$, con una stima d’intensità incerta fra il IX e il X grado della scala MSK. È analizzato in Guidoboni e Comastri (2005) $(091411)$, da cui è tratta questa scheda.&lt;br&gt;Le informazioni su questo evento sono contenute in tre annali benedettini di area germanica dei secoli XI-XII. La fonte principale è costituita dagli "Annales Corbeienses" (ed. 1864) $(090151)$, che furono redatti nel monastero benedettino di S.Pietro di Corvey (diocesi di Paderborn, nell’odierna Germania), e coprono l’arco cronologico dal 658 al 1148.&lt;br&gt;Le altre due fonti, provenienti entrambe da Ratisbona (Regensburg, in Germania), si limitano a segnalare la data del terremoto: si tratta degli "Annales Sancti Emmerammi" (ed. 1861) $(090129)$, brevi annali della prima metà dell’XI secolo, che coprono l’arco cronologico 1036-1046, e degli "Annales Ratisponenses" (ed. 1861) $(090379)$, la cui narrazione si estende fino all’anno 1167 e, almeno fino al 1130, derivano in parte da annali più antichi perduti. Questi ultimi annali datano erroneamente il terremoto all’anno 1045.&lt;br&gt;Sulla base di questi ultimi due annali Alexandre (1990) $(093071)$ ritiene, sia pure in forma dubitativa, che l’area di risentimento di questo terremoto si sia estesa fino a Ratisbona. Invece, Guidoboni e Comastri (2005) $(091411)$ ritengono assai più probabile che i monaci di Ratisbona abbiano recepito la notizia di un evento distruttivo entro la "rete" degli scambi che avvenivano tra i monasteri benedettini, e ne abbiano conservato memoria nei loro annali, sulla base di quel sentimento religioso che li portava a interpretare come "segni dei tempi" i fenomeni naturali distruttivi avvenuti anche in luoghi lontani.&lt;br&gt;Questo terremoto è importante perché è l’unico noto per l’area dell’Adige a nord di Verona. La fonte principale, gli "Annales Corbeienses" $(090151)$, fa riferimento alla distruzione di 30 castelli: erano rocche, talvolta di piccole dimensioni, rette dai "ministeriales" del vescovo di Trento, che aveva giurisdizione su tutta l’area.&lt;br&gt;La fonte ricorda inoltre che il corso del fiume "Tar" risultò ostruito per più di 10 giorni. Il fiume "Tar" non era identificato da Leydecker e Brüning (1988) $(093046)$; Alexandre (1990) $(093071)$ suggeriva che potrebbe trattarsi dell’Isarco, affluente di sinistra dell’Adige. Guidoboni e Comastri (2005) $(091411)$ ritengono invece che si tratti dello stesso fiume Adige. Infatti, il testo latino "Tar insuper fluvius montibus cadentibus interclusus" ("per il crollo dei monti il fiume ‘Tar’ restò sbarrato") può essere meglio interpretato se si tiene conto che il termine tedesco "Tal" significa "valle". È perciò ragionevole ritenere che l’autore della notizia, che probabilmente padroneggiava assai meglio il volgare germanico del latino, intendesse dire semplicemente il "fiume della valle", ossia l’Adige.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il 9 novembre 1046 un fortissimo terremoto colpì la "valle Tridentina". Con questi termini nell’XI secolo era indicata non tanto la generica area di Trento, come sembra indicare Alexandre (1990) nella sua carta di p.223, quanto piuttosto una parte ben precisa della valle dell’Adige, ossia quella compresa fra Salorno, posto circa 20 km a nord di Trento, e la famosa chiusa di Ceraino, circa 30 km a nord-ovest di Verona.&lt;br&gt;In quest’area oltre trenta castelli (insediamenti fortificati) crollarono ("ruerint"), causando in alcuni casi non precisati la morte dei loro abitanti. Inoltre, il terremoto innescò il distacco di massi dai monti e il fiume "Tar" ne fu ostruito per più di dieci giorni. Né Leydecker and Brüning (1988) $(093046)$, né Alexandre (1990) $(093071)$ identificano il fiume Tar. Alexandre (1990) $(093071)$ suggerisce che potrebbe essere l’"Isarcus" (Eisack), che bagna Bressanone. Riteniamo invece che si tratti del fiume Adige (l’antico "Althesis"). Infatti, il testo latino può essere meglio capito se si tiene conto dei termini germanici: in quella lingua "Tal" significa "valle". Quindi è probabile che l’autore della notizia, che assai probabilmente padroneggiava meglio il germanico del latino, intendesse dire semplicemente il "fiume della valle".</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto innescò il distacco e la caduta di massi rocciosi che ostruirono il corso dell’Adige per più di 10 giorni.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>090129</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales Sancti Emmerammi [1036-1046], ed. P.Jaffé, in "Monumenta Germaniae Historica", SS., tomo 17, p.571.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1861</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090151</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales Corbeienses [658-1148], ed. Ph.Jaffé, in "Bibliotheca Rerum Germanicarum", tomo 1, pp.33-43.</titolo1>
      <luogoed>Berlin</luogoed>
      <datacompl>1864</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090379</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales Ratisponenses [1-1167], ed. W.Wattenbach, in "Monumenta Germaniae Historica", SS., tomo 17, pp.579-588.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1861</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091411</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Comastri A.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of earthquakes and tsunamis in the Mediterranean area from the 11th to the 15th century.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bologna</luogoed>
      <datacompl>2005</datacompl>
      <valb>Cf</valb>
      <desvalingl>Catalogue-source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093046</codbib>
      <autore1>Leydecker G. e Brüning H.J.</autore1>
      <titolo1>Ein vermeintliches Schadenbeben im Jahre 1046 im Raum Höxter und Holzminden in Norddeutschland – Über die Notwendigkeit des Studiums der Quellen historischer Erdbeben, in "Geologisches Jahrbuch. Reihe E: Geophysik", vol.E42, pp.119-125.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1988</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093071</codbib>
      <autore1>Alexandre P.</autore1>
      <titolo1>Les séismes en Europe occidentale de 394 à 1259. Nouveau catalogue critique.</titolo1>
      <luogoed>Brussels</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Media valle dell'Adige</desloc>
      <lat_wgs84>45.834</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.0664</lon_wgs84>
      <provlet></provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>42791</nterr>
      <nloc_cfti>090239.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Media valle dell’Adige</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il 9 novembre 1046 un fortissimo terremoto colpì l’area della valle dell’Adige compresa fra Salorno, posto circa 20 km a nord di Trento, e Ceraino, circa 30 km a nord-ovest di Verona. Crollarono oltre 30 castelli (insediamenti fortificati), causando in qualche caso la morte dei loro abitanti $(090151,090129)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
