<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42807</nterr>
      <nperiod>003340</nperiod>
      <datanum>14810207</datanum>
      <data_label>1481 02 07</data_label>
      <anno>1481</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>07</giorno>
      <time_label>06:20</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.8438</lat>
      <lon>10.5049</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>I</level>
      <io>5.5</io>
      <imax>5.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>4.5</mm>
      <earthquakelocation>Lucca</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questi terremoti non sono elencati nei cataloghi sismici in uso benché siano noti da tempo alla tradizione sismologica italiana a partire da Perrey (1848) $(050007)$ sono riportati infatti da Mallet (1853-1855) $(060028)$, Mercalli (1883) $(000002)$, Benassi (1899) $(700038)$ e infine in Baratta (1901) $(000001)$ che è il riferimento bibliografico utilizzato nel Catalogo PFG (1985), che elenca una sola scossa, datata 7 febbraio 1481, con intensità epicentrale di grado VII localizzata a Cavriago.&lt;br&gt;Nel "Catalogo dei Forti Terremoti in Italia" (Boschi et al. 1995, 1997, 2000), questi terremoti erano stati considerati come eventi che precedettero il più noto terremoto del 7 maggio 1481, che colpì la Lunigiana. Secondo Guidoboni e Comastri (2005) $(091411)$, da cui è tratta questa scheda, sono invece eventi indipendenti.&lt;br&gt;Le conoscenze sui terremoti del 6-7 febbraio 1481 derivano da sei fonti coeve: quattro riguardano l’area toscana, due l’area emiliana.&lt;br&gt;La prima è una lettera del capitano fiorentino Bartolomeo Pucci inviata il 10 maggio 1481 agli "Otto di Pratica", magistratura della repubblica fiorentina istituita nel 1480, cui era affidata, tra le altre cose, la sorveglianza delle fortezze. La lettera descrive gli effetti del terremoto del 7 maggio 1481 in Lunigiana e accenna di sfuggita alla sequenza di scosse sentite a Fivizzano a partire dal 6 febbraio. L’originale della lettera è conservato all’Archivio di Stato di Firenze (Otto di Pratica, Carteggi, Responsive, filza 1) $(350181)$; una versione a stampa è stata pubblicata in Sforza (1913) $(870398)$.&lt;br&gt;La seconda fonte è riportata nel catalogo di Guidi (1915, p.25) $(350089)$ che trae le notizie dal "Diario" di Ruberto dal Portico, un autore coevo residente a Lucca.&lt;br&gt;La terza fonte è l’"Opus de temporibus suis" (1448-1482) del pisano Mattia Palmieri, edita nel primo volume di continuazione dei "Rerum Italicarum Scriptores" (a cura di Tartini) $(091385)$. Questo autore, morto a Roma nel 1483, va distinto dal quasi omonimo fiorentino Matteo Palmieri, morto a Firenze nel 1474. Mattia Palmieri non riporta il giorno in cui avvennero i terremoti. Tuttavia la vicinanza geografica di Pisa e Lucca e il fatto che sappiamo dal "Diario" di Ruberto dal Portico che Lucca stessa era stata colpita dai terremoti della notte del 6 e del mattino del 7 febbraio, inducono ragionevolmente a ritenere che anche Pisa sia stata colpita dagli stessi fenomeni sismici del 6-7 febbraio.&lt;br&gt;La quarta fonte è il "Diario fiorentino" dello speziale Luca Landucci, fonte coeva e testimone diretto degli eventi $(350094)$.&lt;br&gt;Le ultime due fonti trattano degli effetti in area emiliana: si tratta della "Cronica gestorum in partibus Lombardie et reliquis Italiae", una anonima cronaca locale di Parma della fine del XV secolo $(090040)$ e della "Cronaca Modenese" di Jacopino de’ Bianchi detto de’ Lancellotti, speziale modenese, autore coevo e testimone diretto degli eventi $(440055)$.&lt;br&gt;Limitatamente all’area emiliana, i terremoti del febbraio 1481 sono conosciuti dalla tradizione storiografica parmense e modenese: sono infatti citati in Pezzana (1837-1859) $(320006)$ per la città di Parma e in Vedriani (1666-1667) $(400029)$, e Dondi (1896) $(440006)$ per la città di Modena.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il 6 e 7 febbraio 1481 una sequenza di terremoti colpì la Toscana settentrionale e l’Emilia centrale.&lt;br&gt;&#13;
A Fivizzano, a partire dal 6 febbraio furono sentiti molti terremoti – di cui non sono specificati gli effetti – fino al terremoto distruttivo del 7 maggio 1481 (si veda la scheda relativa). A Lucca alle 21.15 GMT (le ore 4 della notte in orario “all’italiana”) dello stesso 6 febbraio ci fu un terremoto definito “grandissimo” – di cui non sono specificati gli effetti – seguito da altri due leggeri (“piccoli”), seguito all’alba del giorno successivo da una scossa ancora più forte (ma anche in questo caso non sono descritti effetti particolari). A Pisa i terremoti del febbraio 1481 – definiti “insoliti” – causarono grande spavento agli abitanti della città. A Firenze il terremoto delle 21:45 GMT (le 4 e mezza in orario “all’italiana”) dello stesso 6 febbraio fu piuttosto leggero (“non... molto grande”).&lt;br&gt;&#13;
Per completare il corpus delle informazioni sulle scosse del febbraio 1481, si devono prendere in considerazione anche gli effetti in area emiliana. A Parma, sono attestate tre scosse che non causarono danni (l’evento sismico è definito “grande” – “magnus” – ma sono esclusi esplicitamente dei danni); a Modena suonarono da sole le campane della cattedrale e quelle del palazzo comunale.&lt;br&gt;&#13;
In queste ultime due città i terremoti sono datati alla notte tra il 7 e l’8 febbraio 1481, vale a dire tra le 22.15 e le 23.15 GMT (le ore 5 e 6 della notte in orario “all’italiana”) del 7 febbraio. Se si accetta la cronologia degli eventi in area emiliana esattamente come appare, sembrerebbe diversa dalle scosse sentite durante la notte del 6 febbraio e all’alba del 7 febbraio. Tuttavia, la differenza di un solo giorno (come nel caso dei resoconti di Bartolomeo Pucci e di Ruberto dal Portico riguardanti il terremoto del 7 maggio 1481) può non essere significativa. Le scosse sentite in Emilia potrebbero essere i risentimenti delle scosse in Toscana.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>Il 6 e 7 febbraio 1481, una sequenza di terremoti colpì la Toscana settentrionale e l’Emilia centrale.&lt;br&gt;Il 6 febbraio 1481, alle 21:15 GMT a Lucca e a Pisa un forte terremoto causò grande spavento; fu avvertito a Fivizzano e Firenze dove fu piuttosto leggero.&lt;br&gt;Il 7 febbraio 1481, alle 6:20 GMT a Lucca ci fu una nuova scossa ancora più forte della precedente.&lt;br&gt;Nella notte tra il 7 e l’8 febbraio 1481, precisamente tra le ore 22:15 e le 23:15 GMT del 7 febbraio a a Parma ci furono tre scosse che non causarono danni; a Modena suonarono da sole le campane della torre della cattedrale e quelle del palazzo comunale.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>Il 6 e 7 febbraio 1481, una sequenza di terremoti colpì la Toscana settentrionale e l’Emilia centrale.&lt;br&gt;Il 6 febbraio 1481, alle 21:15 GMT (la quarta ora, in orario "all’italiana"), a Lucca ci fu un terremoto definito "grandissimo" – di cui non sono specificati gli effetti – seguito da altri due leggeri ("piccoli") $(350089)$. A questo terremoto si riferiscono probabilmente le informazioni riguardanti Pisa che attestano terremoti definiti "insoliti", nel mese di febbraio 1481, che causarono grande spavento agli abitanti della città; manca però l’indicazione del giorno (o dei giorni) nel quale avvennero i terremoti $(091385)$. A Fivizzano a partire dal 6 febbraio 1481 furono sentiti molti terremoti – di cui non sono specificati gli effetti – fino al terremoto distruttivo del 7 maggio dello stesso anno $(350181)$. A Firenze il terremoto dello stesso 6 febbraio fu piuttosto leggero ("non... molto grande") $(350094)$. La differenza di orario di circa mezz’ora (le 4 e mezza in orario "all’italiana", corrispondenti alle 21:45 GMT), rispetto a Lucca è poco significativa.&lt;br&gt;Il 7 febbraio 1481, alle 6:20 GMT a Lucca ci fu una nuova scossa ancora più forte della precedente $(350089)$.&lt;br&gt;Nella notte tra il 7 e l’8 febbraio 1481, precisamente tra le ore 22:15 e le 23:15 GMT del 7 febbraio a Parma ci furono tre scosse che non causarono danni; l’evento sismico è definito "grande" ("magnus"), ma sono esclusi esplicitamente dei danni $(090040)$; a Modena suonarono da sole le campane della torre della cattedrale e quelle del palazzo comunale $(440055)$.&lt;br&gt;Se considerata alla lettera, la cronologia di questo evento in area emiliana sembrerebbe distinta da quella del terremoto avvenuto in Toscana nella notte tra il 6 e il 7 febbraio 1481, e come tale è stato considerato nella stesura del piano quotato delle intensità. Tuttavia, la parziale congruenza delle indicazioni orarie tra le scosse datate dalle fonti tra le notti del 6-7 e del 7-8 febbraio 1481 sembra suggerire l’ipotesi che le scosse sentite in Emilia potrebbero essere correlate con quelle avvenute in Toscana.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051321</codbib>
      <autore1>Giorgetti F. e Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>Italian earthquake catalogue from the beginning of the Christian age up to 1968, Osservatorio Geofisico Sperimentale di Trieste, contributo n.201 bis.</titolo1>
      <luogoed>Trieste</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060028</codbib>
      <autore1>Mallet R.</autore1>
      <titolo1>Third Report on the Facts of Earthquake Phaenomena (Catalogue of recorded Earthquakes from 1606 B.C. to A.D. 1850), in "Report of the British Association for the Advancement of Science", a.1852, pp.1-176; a.1853, pp.117-212; a.1854, pp.1-326.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1853 - 1855</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090040</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Cronica gestorum in partibus Lombardie et reliquis Italiae [1476-1482], ed. G.Bonazzi, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 22, parte 3.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1904 - 1910</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091385</codbib>
      <autore1>Palmieri Mattia</autore1>
      <titolo1>Opus de temporibus suis [1449-1482], in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. G.M.Tartini, tomo 1, coll.237-277.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1748</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091411</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Comastri A.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of earthquakes and tsunamis in the Mediterranean area from the 11th to the 15th century.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bologna</luogoed>
      <datacompl>2005</datacompl>
      <valb>Cf</valb>
      <desvalingl>Catalogue-source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092026</codbib>
      <autore1>Carrozzo M.T., De Visintini G., Giorgetti F. e Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>General Catalogue of Italian Earthquakes, CNEN, RT/PROT(73)12.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320006</codbib>
      <autore1>Pezzana A.</autore1>
      <titolo1>Storia della città di Parma, dal 1346 al 1500, 5 tomi.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1837 - 1859</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350089</codbib>
      <autore1>Guidi P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti lucchesi (anni 1112-1915), Pubblicazioni dell’Osservatorio Ximeniano dei PP. Scolopi, n.120.</titolo1>
      <luogoed>Lucca</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350094</codbib>
      <autore1>Landucci Luca</autore1>
      <titolo1>Diario fiorentino dal 1450 al 1516 continuato da un anonimo fino al 1542, ed. I.Del Badia.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350181</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Otto di Pratica, Carteggi, Responsive, filza 1, Lettera del capitano Bartolomeo Pucci agli Otto di Pratica di Firenze, Fivizzano 10 maggio 1481.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1481</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400029</codbib>
      <autore1>Vedriani L.</autore1>
      <titolo1>Historia dell’antichissima città di Modena, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1666 - 1667</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440006</codbib>
      <autore1>Dondi A.</autore1>
      <titolo1>Notizie storiche ed artistiche del Duomo di Modena.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1896</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440055</codbib>
      <autore1>De’ Bianchi Jacopino detto de’ Lancellotti</autore1>
      <titolo1>Cronaca Modenese, in "Monumenti di Storia Patria delle Provincie Modenesi", Cronache, tomo 1, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1861</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700038</codbib>
      <autore1>Benassi P.</autore1>
      <titolo1>Materiali per la storia dei fenomeni sismici della regione parmense.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>870398</codbib>
      <autore1>Sforza G.</autore1>
      <titolo1>Terremoto in Lunigiana, in "Giornale Storico della Lunigiana", a.5, fasc.1, p.53.</titolo1>
      <luogoed>La Spezia</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Lucca</desloc>
      <lat_wgs84>43.8438</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.5049</lon_wgs84>
      <provlet>LU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>42807</nterr>
      <nloc_cfti>043402.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lucca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il 6 febbraio 1481, alle 21:15 GMT (la quarta ora, in orario "all’italiana") ci fu un terremoto definito "grandissimo" – di cui non sono specificati gli effetti – seguito da altri due leggeri ("piccoli"); all’alba del giorno successivo, 7 febbraio 1481, ci fu una nuova scossa ancora più forte della precedente (ma anche in questo caso non sono descritti effetti particolari) $(350089)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
