<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50045</nterr>
      <nperiod>005061</nperiod>
      <datanum>00990000</datanum>
      <data_label>99 - -</data_label>
      <anno>99</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.3578</lat>
      <lon>14.8082</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>A</level>
      <io>9.5</io>
      <imax>9.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>6.2</mm>
      <earthquakelocation>Circello (BN)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>L’unica testimonianza su questo terremoto è rappresentata da un’epigrafe, edita nel “Corpus Inscriptionum Latinarum” (1883) $(760503,093043)$, databile circa alla fine del I secolo d.C. L’iscrizione ricorda la deposizione da parte del senato e del popolo dei Liguri Baebiani di una statua in onore di un patrono che aveva ricostruito le terme della loro città, situata nei pressi dell’attuale Circello (provincia di Benevento), distrutte da un terremoto. Questo terremoto non era noto alla tradizione dei cataloghi sismici ed è stato analizzato solo in contributi recenti (Guidoboni 1989 $(093043)$; Guidoboni, Comastri e Traina 1994 $(093201)$).&lt;br&gt;&#13;
L’epigrafe fu rinvenuta nel 1817 da Giosuè de Agostini in uno dei suoi possedimenti in località Macchia, nel comune di Circello (Benevento). De Agostini era un archeologo dilettante, amico personale dello storico Theodor Mommsen (1817-1903) con cui intrattenne una lunga corrispondenza. Fu questo il primo reperto epigrafico riferibile con certezza ai Liguri Bebiani, popolazione originaria dell’area apuana, sconfitta da Roma nel 181 a.C. e punita con la deportazione in Irpinia (si veda il dettagliato racconto in Livio, 40.38.1-7) e fu anche l’elemento che spinse ad aprire le iniziative di scavo nella zona. L’iscrizione di Pescolardo fu successivamente distrutta da un contadino, che ne fece materiale per il restauro di una masseria, e la possibilità di una rilettura del testo è quindi preclusa (si veda Luisi 1995, p.205, nota 14) $(010550)$.&lt;br&gt;&#13;
L’area archeologica di Pescolardo, in località Macchia, nel comune di Circello (Benevento), ha offerto, per il momento, una netta prevalenza di testimonianze di età imperiale, fra cui spicca la cosiddetta “Tabula Alimentaria” (CIL 9.1455), documento epigrafico assai importante per la ricostruzione della storia agraria della regione, databile con sicurezza al 101 d.C.&lt;br&gt;&#13;
Ricerche archeologiche nell’area. La zona di Pescolardo è stata al centro di intense ricerche archeologiche nei decenni passati: la campagna è sospesa dal 1988, ma un resoconto dei ritrovamenti riferibili all’età repubblicana è in Johannowsky (1991) $(010549)$. L’insediamento di Macchia sembra essere rimasto immune dalle distruzioni che colpirono vari centri irpini durante la Guerra Sociale, in cui Roma fu opposta a varie popolazioni italiche che reclamavano la cittadinanza romana (91-89 a.C.). Vi sono comunque chiari segni di una continuità di insediamento fra l’età repubblicana e quella imperiale, e le ultime testimonianze epigrafiche risalgono all’epoca di Diocleziano e di Massimiano (inizio del IV secolo d.C.).</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>È attestato il crollo delle terme nella città dei Liguri Baebiani, nei pressi di Circello. Un’epigrafe menziona il restauro dell’edificio da parte dell’amministrazione locale $(760503,093043)$. In mancanza di ricerche archeologiche sul territorio, questi crolli sono genericamente localizzabili in questo sito $(760503,093043)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>010549</codbib>
      <autore1>Johannowsky W.</autore1>
      <titolo1>Circello, Casalbore e Flumeri nel quadro della romanizzazione dell’Irpinia, in "La romanisation du Samnium aux IIième et Ier siècles av. J.-C.", pp. 57-83.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1991</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>010550</codbib>
      <autore1>Luisi A.</autore1>
      <titolo1>La presenza dei ‘Ligures Baebiani’ nel Sannio, in "Coercizione e mobilità umana nel mondo antico" (Contributi dell'Istituto di storia antica, 21), a cura di M.Sordi, pp.203-214.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>010583</codbib>
      <autore1>Todisco E.</autore1>
      <titolo1>I veterani in Italia in età imperiale (Documenti e studi, 22).</titolo1>
      <luogoed>Bari</luogoed>
      <datacompl>1999</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030148</codbib>
      <autore1>Burnand Y.</autore1>
      <titolo1>Terrae Motus. La documentation épigraphique sur les tremblements de terre dans l’Occident romain, in "Tremblements de terre histoire et archéologie. IVèmes Rencontres internationales d’archéologie et d’histoire d’Antibes (2-3-4 novembre 1983), a cura di B.Helly e A.Pollino, pp.173-182.</titolo1>
      <luogoed>Valbonne</luogoed>
      <datacompl>1984</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093043</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>I terremoti prima del Mille in Italia e nell’area mediterranea. Storia archeologia sismologia, Catalogo, pp.574-751.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093044</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Catalogo delle epigrafi latine riguardanti terremoti, in "I terremoti prima del Mille in Italia e nell’area mediterranea. Storia archeologia sismologia", a cura di E.Guidoboni, pp.135-169.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093201</codbib>
      <autore1>Guidoboni E., Comastri A. e Traina G.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of ancient earthquakes in the Mediterranean area up to the 10th century.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093311</codbib>
      <autore1>SGA</autore1>
      <titolo1>Integrazione di ricerca di archeologia e storia territoriale riguardante il terremoto del 1456 e l’area molisano-campana relativamente ai terremoti prima del Mille, RPT 255/03, Bologna maggio 2003 (rapporto inedito per INGV).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>2003</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>760503</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Epigrafe che ricorda la deposizione da parte del senato e del popolo dei Liguri Baebiani di una statua in onore di un patrono che aveva ricostruito le terme della loro città distrutte da un terremoto databile alla fine del I secolo d.C., in "Corpus Inscriptionum Latinarum", vol.9: Inscriptiones Calabriae, Apuliae, Samnii, Sabinorum, Piceni Latinae, ed. Th.Mommsen, n.1466.</titolo1>
      <luogoed>Berlin</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX-X</intpq>
      <desloc>Circello</desloc>
      <lat_wgs84>41.3578</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.8082</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9.5</intpqnum>
      <nterr>50045</nterr>
      <nloc_cfti>059548.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Circello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>È attestata da una epigrafe la ricostruzione delle terme della città dei "Liguri Baebiani", crollati per il terremoto $(760503,093044)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
