<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>50058</nterr>
      <nperiod>005073</nperiod>
      <datanum>03750000</datanum>
      <data_label>375 - -</data_label>
      <anno>375</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>41.1297</lat>
      <lon>14.777</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>2</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Benevento</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>La testimonianza nella quale è menzionata la ricostruzione di Benevento in seguito a distruzioni sismiche è contenuta in una fonte autorevole e coeva, una lettera di Quinto Aurelio Simmaco (340 ca. – 402 ca. d.C.) al padre Aviano (“Epistulae” 1.3.4) $(630189)$ datata all’epoca del viaggio compiuto dall’autore in Campania fra l’estate e l’autunno del 375 d.C. (si veda Seeck 1883, pp.LXXIII-LXXIV) $(010576)$. Questa testimonianza è molto importante, in quanto Simmaco, rappresentante dell’aristocrazia senatoria e più volte apprezzato amministratore, fu letterato molto interessato alla vita economica e sociale dell’impero, e soprattutto dell’Italia. Fu “praefectus urbi” nel 384 d.C. e console nel 391. Questo terremoto è noto alla tradizione dei cataloghi sismici a partire dal XX secolo.&lt;br&gt;&#13;
L’epistolario di Simmaco è costituito da circa 900 lettere suddivise in 10 libri: i primi nove riguardano la corrispondenza privata, il decimo la corrispondenza ufficiale (ne restano solo due lettere). Il primo libro – pubblicato da Simmaco stesso poco dopo il 384 d.C. – raccoglie complessivamente 107 lettere, le prime 12 sono indirizzate al padre Aviano. I libri 2-7 furono pubblicati dal figlio Q.Fabio Memmio poco dopo la morte del padre, nel 402-408 d.C. I restanti libri 8-10 videro la luce più tardi alla fine del V secolo d.C. o all’inizio del successivo.&lt;br&gt;&#13;
Altre lettere di Simmaco – come ha ipotizato Torelli (2000, pp. 274-277) $(093308)$ – forniscono alcuni indizi riguardanti la città di Capua, che potrebbe essere stata coinvolta dallo stesso terremoto che aveva colpito Benevento.&lt;br&gt;&#13;
Il più significativo indizio si trova in una lettera di Simmaco (“Epistulae” 10.40.4) $(630189)$ all’imperatore d’Occidente Valentiniano II (regnante dal 375 al 392), in cui si accenna ad una ambasceria dei Capuani presso l’imperatore Graziano, grazie alla quale gli abitanti di Capua ottennero una diminuzione degli aggravi fiscali avendo fatto presente la propria grave situazione di crisi. La lettera è datata da Seeck (1883, p.CCIX) $(010576)$ fra la primavera del 384 e l’autunno del 385, ma l’ambasceria è databile, grazie a indizi interni al testo, in un momento successivo all’assunzione del potere supremo, nella parte occidentale dell’impero, da parte di Graziano, avvenuta alla fine del 375, e comunque non oltre il 383, anno della sua morte.&lt;br&gt;&#13;
 La successione degli eventi, in questi anni, è più che mai convulsa: Graziano e Valentiniano regnano nominalmente insieme a partire dal 375, ma il potere è di fatto tutto nelle mani del primo; in seguito, il controllo di Valentiniano sulla parte occidentale dell’impero sarà garantito soltanto dal sostegno militare dell’imperatore d’Oriente Teodosio. Secondo Vera (1981, p.298) $(010584)$, il decreto di Graziano con cui vennero accolte le richieste dei Capuani è databile al 382-383 d.C., dopo che il caso era stato valutato, in una sede di primo grado, da un magistrato di rango proconsolare operante in Campania, certamente attivo fra il 379 e il 382, di cui non si è conservato il nome. La vertenza si era quindi aperta intorno al 379-380, e solo alcuni anni dopo era stata valutata al massimo livello. &lt;br&gt;&#13;
È possibile che i Capuani stessero fronteggiando le gravi conseguenze del sisma, e la datazione al 375 è perfettamente compatibile con le informazioni fornite da Simmaco. Il passo è citato da Polara (1995, p.234, nota 41 $(010552)$ e 1996, p.530, nota 19 $(093246)$), che, dopo aver dedicato uno studio alla difesa di una datazione di un ipotetico terremoto del 363/364 d.C., riconosce come l’episodio dell’ambasceria renda l’ipotesi sostanzialmente impraticabile. In generale, tutta la discussione di Polara appare poco convincente, nel tentativo di saldare le testimonianze letterarie di Simmaco, la cui datazione è in generale piuttosto chiara, con l’epigrafe di Isernia (CIL 9.2638) in cui si parla genericamente di “terremoti” al plurale – dettaglio insufficiente a fondare ricostruzioni più ampie, basate sul postulato che si riferisca a due eventi sismici distinti e lontani nel tempo.&lt;br&gt;&#13;
Altri passi dell’epistolario di Simmaco possono riferirsi, anche se con minor sicurezza, alle conseguenze del terremoto del 375. Nel corso del medesimo viaggio in Campania durante il quale scrive l’epistola 1.3 (nella quale sono riporatte le informazioni sul terremoto che aveva colpito Benevento), Simmaco visita i propri possedimenti. In un’altra epistola (1.5.1-2) $(630189)$, informa il padre di aver trovato una tenuta di famiglia – la cui collocazione geografica non è precisata – in pessime condizioni (“res familiaris inclinata”); in una ulteriore epistola (1.10) $(630189)$, si legge della necessità di urgenti lavori in una residenza di Capua (“Capuani praetorii instauratio”), il cui pessimo stato si deve ad anni di incuria e di restauri inadeguati. In entrambi i casi, è possibile che un evento sismico abbia peggiorato una condizione complessivamente già critica. Le considerazioni di Polara (1996, pp.527-528) $(093246)$, che associano senza indugio gli approssimativi restauri avvenuti nel palazzo di Capua con un evento sismico, appaiono comunque affrettate. Peraltro, tale proprietà di Simmaco, probabilmente, non si trovava a Capua, ma nelle campagne vicine: Simmaco la definisce infatti un praetorium, termine riservato alle residenze rurali, e ben distinto da domus, che designa quelle situate nei centri urbani: si veda Vera (1986 p.263, nota 135) $(010577)$.&lt;br&gt;&#13;
&lt;br&gt;&#13;
Ricerche archeologiche nell’area. &lt;br&gt;&#13;
Secondo quanto emerge da un’analisi delle testimonianze archeologiche, Capua non conobbe una grave crisi durante il quarto secolo: è pur vero, d’altra parte, che le innovazioni nelle tecniche costruttive si arrestarono completamente e che, a partire dal V secolo, la popolazione della città si riduca sensibilmente, secondo una tendenza che si inasprirà durante l’alto Medioevo (Johannowsky 1989, p.73) $(010578)$.&lt;br&gt;&#13;
Disponiamo di alcuni documenti epigrafici che attestano importanti lavori edilizi avvenuti in anni non lontani dal 375, e forse riferibili agli effetti del terremoto. &lt;br&gt;&#13;
1. epigrafe in AE 1972, 77 (da identificare con CIL 10.3843, un tempo nota solo attraverso un manoscritto di età umanistica) è databile con sicurezza al 379/382 d.C., come attesta la menzione del proconsole “Anicius Auchenius Bassus”, governatore (“proconsul”) in Campania in quel periodo (si veda Jones et al. 1971, pp.152-154, Bassus 11) $(010580)$ e residente a Capua; &lt;br&gt;&#13;
2. epigrafe in CIL 10.3866, attesta un’opera compiuta dal suo predecessore, “Virius Audentius Aemilianus”, attivo in Campania fra il 375 e il 378 (si veda D’Isanto 1993, pp.25, 263) $(010579)$; delle opere promosse da un altro proconsole, “Pontius Salutus”, AE 1927, 137 non è possibile stabilire la data, ma è probabile che risalgano anch’esse alla fine del IV secolo d.C. &lt;br&gt;&#13;
Dalle iscrizioni capuane emerge quindi una serie di dati che possono essere messi in relazione con i postumi del terremoto del 375; neanche in questo caso, però, si è di fronte a testimonianze certe, poiché il contesto archeologico dei testi è praticamente ignoto, e perché essi non contengono alcun riferimento esplicito ad una “ricostruzione”, ma ad una “costruzione”.&lt;br&gt;&#13;
Molto meno sicuro è il quadro riferito a Benevento, dove le iniziative di scavo sono state assai meno intense e proficue che a Capua, e la cui evidenza epigrafica non ha offerto altrettanti spunti di riflessione.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Terremoto distruttivo nella città di Benevento avvenuto probabilmente nella prima metà del 375 d.C. (o poco prima); la ricostruzione venne realizzata dagli abitanti senza sostegni economici pubblici $(630189)$. Mancano testimonianze archeologiche rapportabili a questa informazione, per cui, alla stato attuale delle conoscenze, non è possibile specificare gli effetti sulla città, che si ritengono gravi ed estesi.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>010552</codbib>
      <autore1>Polara G.</autore1>
      <titolo1>Simmaco e la Campania, in "Pagani e cristiani da Giuliano l’Apostata al sacco di Roma. Atti del Convegno internazionale di studi. Rende, 12-13 novembre 1993", a cura di F.E.Consolino (Studi di filologia antica e moderna, 1), pp.225-239.</titolo1>
      <luogoed>Soveria Mannelli-Messina</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>010576</codbib>
      <autore1>Seeck O. (ed.)</autore1>
      <titolo1>Introduzione a "Q. Aurelii Symmachi quae supersunt", in "Monumenta Germaniae Historica", AA., vol.6/1, pp.V-CCXI.</titolo1>
      <luogoed>Berlin</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>010577</codbib>
      <autore1>Vera D.</autore1>
      <titolo1>Simmaco e le sue proprietà: struttura e funzionamento di un patrimonio aristocratico del IV secolo, in "Colloque genévois sur Symmaque", a cura F.Paschoud, con la collaborazione di G.Fry e Y.Rutsche, pp.231-270.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1986</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>010578</codbib>
      <autore1>Johannowsky W.</autore1>
      <titolo1>Capua antica.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>010579</codbib>
      <autore1>D’Isanto G.</autore1>
      <titolo1>Capua romana. Ricerche di prosopografia e storia sociale (Vetera, 9).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1993</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>010580</codbib>
      <autore1>Jones A.H.M., Martindale J.R. e Morris J.</autore1>
      <titolo1>The prosopography of the later Roman Empire, I.</titolo1>
      <luogoed>Cambridge</luogoed>
      <datacompl>1971</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>010584</codbib>
      <autore1>Vera D.</autore1>
      <titolo1>Commento storico alle Relationes di Quinto Aurelio Simmaco (Biblioteca di studi antichi, 29).</titolo1>
      <luogoed>Pisa</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092026</codbib>
      <autore1>Carrozzo M.T., De Visintini G., Giorgetti F. e Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>General Catalogue of Italian Earthquakes, CNEN, RT/PROT(73)12.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1973</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093043</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>I terremoti prima del Mille in Italia e nell’area mediterranea. Storia archeologia sismologia, Catalogo, pp.574-751.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093201</codbib>
      <autore1>Guidoboni E., Comastri A. e Traina G.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of ancient earthquakes in the Mediterranean area up to the 10th century.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093246</codbib>
      <autore1>Polara G.</autore1>
      <titolo1>Il «terremoto del 375», in "L’incidenza dell’Antico. Studi in memoria di Ettore Lepore", vol.2, a cura di L.Breglia Pulci Doria, pp.525-530.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1996</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093308</codbib>
      <autore1>Torelli M.R.</autore1>
      <titolo1>Benevento romana (Saggi di storia antica, 18).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>2002</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093311</codbib>
      <autore1>SGA</autore1>
      <titolo1>Integrazione di ricerca di archeologia e storia territoriale riguardante il terremoto del 1456 e l’area molisano-campana relativamente ai terremoti prima del Mille, RPT 255/03, Bologna maggio 2003 (rapporto inedito per INGV).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>2003</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130416</codbib>
      <autore1>Vari V.</autore1>
      <titolo1>I Terremoti di Benevento e loro cause.</titolo1>
      <luogoed>Benevento</luogoed>
      <datacompl>1927</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>630189</codbib>
      <autore1>Symmachus Quintus Aurelius</autore1>
      <titolo1>Epistulae, ed. Jean-Pierre Callu, 4 voll. (Collection des universités de France, Série latine, 205, 260, 325, 370) [precedente ed. a cura di O.Seeck, in "Monumenta Germaniae Historica", AA., vol.6/1, Berlin 1883, pp.1-317].</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1972 - 2002</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Benevento</desloc>
      <lat_wgs84>41.1297</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.777</lon_wgs84>
      <provlet>BN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>50058</nterr>
      <nloc_cfti>059438.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Benevento</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Terremoto distruttivo. Ricostruzione da parte dagli abitanti senza sostegni economici pubblici $(630189)$. Mancano testimonianze archeologiche rapportabili a questa informazione, per cui, alla stato attuale delle conoscenze, non è possibile specificare gli effetti sulla città.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Capua</desloc>
      <lat_wgs84>41.1063</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>14.2138</lon_wgs84>
      <provlet>CE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>50058</nterr>
      <nloc_cfti>058924.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Capua</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Sulla base di alcune lettere dell’epistolario di Quinto Aurelio Simmaco si può ipotizzare che vari edifici della città possano essere stati danneggiati da un evento sismico che aggravò un processo di crisi economica e sociale già in corso.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
