<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00026</nterr>
      <nperiod>000005</nperiod>
      <datanum>11040103</datanum>
      <data_label>1104 01 03</data_label>
      <anno>1104</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>44.833</lat>
      <lon>10.333</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Parma</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questo terremoto non è elencato nel "Catalogo Parametrico dei Terremoti Italiani" (CPTI 1999).&lt;br&gt;Le ricerche di base per la presente revisione sono state sviluppate nello studio SGA "Regione Lombardia, Area Viadana" (1985).&lt;br&gt;Riferimento bibliografico del Catalogo PFG (1985) per questo evento è Baratta (1901) che segnala un grande terremoto avvenuto nel Parmense il 3 gennaio 1104. Baratta utilizzò due cronache del XIV secolo: il "Chronicon Parmense" (ed. 1726), secondo l’edizione pubblicata nel nono volume dei "Rerum Italicarum Scriptores", a cura di L.A.Muratori; e la "Chronica abreviata", tradizionalmente attribuita a Giovanni da Cornazzano, ma in realtà di autore anonimo (Iohannes de Cornazanis, ed. 1858). Secondo quest’ultima cronaca il terremoto avvenne nel 1100, durò trenta giorni e fu allora che crollò gran parte della cattedrale di Parma; il cronista prosegue segnalando di aver trovato indicato anche l’anno 1104 ma di preferire la prima data.&lt;br&gt;Anche alcune cronache manoscritte del XVI secolo riferiscono di un terremoto datato 1104: "Cronica di Ferrara" (Biblioteca Apostolica Vaticana, Chigiani, I.I.6); "Cronica imperfetta" (Biblioteca Estense e Universitaria di Modena, I.555).&lt;br&gt;Le fonti più antiche che attestano terremoti a Parma, e il crollo della chiesa cattedrale di S.Maria, all’inizio del XII secolo, secondo le edizioni critiche consultate nel corso della ricerca, sono gli "Annales Parmenses minores" del XII secolo (ed. 1863) e il "Chronicon Parmense" del XIV secolo (ed. 1902-1904). La prima cronaca attesta che nel 1104, il 3 gennaio, ci fu un grandissimo ("maximus") terremoto e che nel 1117 crollò gran parte della chiesa di S.Maria. Il "Chronicon Parmense", oltre a riferire le precedenti informazioni, aggiunge anche una notizia più generica, datata 3 gennaio 1116, di un terremoto della durata di 30 giorni.&lt;br&gt;Queste due cronache sembrerebbero attestare due terremoti distinti. Tuttavia, Quintavalle (1974) ha documentato, facendo riferimento a fonti antiche (come la prima versione della "Vita Sancti Bernardi" e la "Vita Mathildis" di Donizone), che nel 1104 e nel 1105, anche ammesso che vi sia stato un terremoto, la cattedrale di Parma non subì alcun danno, tanto che i servizi liturgici vi erano svolti regolarmente. È pertanto più plausibile ritenere, data la coincidenza del giorno 3 gennaio (o ottavo giorno prima della festa di S.Giovanni, cioè lo stesso 3 gennaio), sia sotto la data del 1104 che del 1116 (=1117), che a Parma sia avvenuto un solo terremoto il 3 gennaio 1117, come attestano numerosissime fonti, sia di area italiana, sia di area europea (si veda la scheda relativa).&lt;br&gt;Anche Alexandre (1990, p.194, n.168, p.95, n.243) è del parere che l’evento del 3 gennaio 1104 sia un falso, duplicazione del terremoto del 3 gennaio 1117.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021243</codbib>
      <autore1>SGA</autore1>
      <titolo1>Studi ed indagini per l’accertamento della idoneità tecnica delle aree suscettibili di insediamento di impianti nucleari. Regione Lombardia, Area Viadana. Indagini di sismica storica: rapporto finale (inedito per ENEL).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>040950</codbib>
      <autore1>Quintavalle A.C.</autore1>
      <titolo1>La Cattedrale di Parma e il romanico europeo.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090015</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Chronicon Parmense ab anno 1038 usque ad annum 1338, ed. G.Bonazzi, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 9, parte 9.</titolo1>
      <luogoed>Città di Castello</luogoed>
      <datacompl>1902 - 1904</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093071</codbib>
      <autore1>Alexandre P.</autore1>
      <titolo1>Les séismes en Europe occidentale de 394 à 1259. Nouveau catalogue critique.</titolo1>
      <luogoed>Brussels</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Estense e Universitaria di Modena, Manoscritti, I.555 (=alfa.0.3.11), Cronica imperfetta, sec.XVI.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500234</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Chigiani, I.I.6, Cronica di Ferrara (1101-1570), sec.XVI.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700083</codbib>
      <autore1>Iohannes de Cornazanis</autore1>
      <titolo1>Chronica abreviata (1085-1355), in Chronica parmensia a sec.XI ad exitum sec.XIV, ed. L.Barbieri, "Monumenta Historica ad Provincias Parmensem et Placentinam pertinentia", vol.10, pp.355-392.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
