<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00128</nterr>
      <nperiod>000023</nperiod>
      <datanum>12760729</datanum>
      <data_label>1276 07 29</data_label>
      <anno>1276</anno>
      <mese>07</mese>
      <giorno>29</giorno>
      <time_label>18:30</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.0855</lat>
      <lon>9.5576</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>5</io>
      <imax>5.5</imax>
      <npun>10</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Italia settentrionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata sviluppata una ricerca condotta sulle fonti narrative più autorevoli e, solo per l’area veronese, sulla documentazione archivistica coeva. L’evento è stato revisionato da Guidoboni (1986) $(095108)$. L’attuale revisione ha riesaminato le fonti e le opere storiografiche in un quadro critico più allargato.&lt;br&gt;Il terremoto è attestato da due testimonianze cronachistiche coeve all’evento, gli "Annali" di Caffaro $(250007)$ per l’area ligure, e il "Memoriale" di Guglielmo Ventura $(240084)$ per il Piemonte meridionale. Gli "Annali" di Caffaro $(250007)$, redatti a Genova, accennano ad un grande terremoto avvenuto il 29 luglio 1276 all’ora del tramonto. Il "Memoriale" di Guglielmo Ventura $(240084)$, testimone diretto, afferma che, nell’anno in cui era podestà il genovese Marcello Negro, durante la fondazione del nuovo casale di San Damiano d’Asti, ci fu un grande terremoto all’ora di cena. Nella prima edizione del "Memoriale", Muratori $(670002)$ sbagliò ad apporre la data a margine dell’edizione indicando il 1275. Causò così un errore che, attraverso Mercalli (1897) $(000014)$ e Baratta (1901) $(000001)$, portò alla catalogazione di due diversi terremoti: l’uno datato 29 luglio 1276 e l’altro datato 1275. In realtà tanto la datazione del "Memoriale" di Guglielmo Ventura, ricavabile attraverso l’indicazione del podestà $(230071)$, quanto le indicazioni orarie, concorrono ad attribuire ad un medesimo evento le due testimonianze.&lt;br&gt;Si è cercata conferma della notizia nelle cronache milanesi del XIII secolo. Lo spoglio della cronaca milanese redatta da Galvano Fiamma $(395251)$, frate milanese dell’ordine dei predicatori, vissuto a Milano tra la fine del XIII e la prima metà del XIV secolo (la data presunta di morte è infatti il 1343), non ha rivelato alcuna notizia del terremoto. Negativo è risultato lo spoglio degli "Annales Mediolanenses" $(700030)$, opera di un cronista anonimo che scrisse nella prima metà del XV secolo, e che, per gli anni che qui interessano derivò le sue informazioni dall’opera di Galvano Fiamma.&lt;br&gt;La tradizione di un terremoto che colpì Milano il 29 luglio 1276, iniziò con lo storico cinquecentesco milanese Corio (1503) $(150343)$, il quale, tuttavia, non menzionò danni. Tale notizia fu ripresa nell’opera del bolognese Ghirardacci (1596-1657) $(410063)$, che datò l’evento al 28 luglio dello stesso anno, aggiungendo la menzione del crollo di numerosi edifici a Milano, che non sono invece attestati. Le oscillazioni della data fra il 28 e il 29 luglio si spiegano considerando che, secondo l’uso orario italiano, il tramonto del sole segnava il momento di passaggio da un giorno al successivo.&lt;br&gt;Il veronese Dalla Corte (1594) $(510050)$ menzionò genericamente il terremoto. Dandone notizia con una formula letteraria stereotipata, adottata anche per la descrizione di terremoti successivi (1367 e 1410), ricordò danni a Verona e a Milano, la sera del 29 luglio 1277. Per verificare questa affermazione sono stati eseguiti controlli sulle cronache veronesi cronologicamente prossime all’evento. La trecentesca anonima continuazione della cronaca di Parisio da Cereta $(670001)$ e quella del cronista quattrocentesco Zagata $(700063)$ non hanno dato alcuna conferma della notizia. Esito negativo ha dato pure la ricerca di fonti documentarie coeve compiuta nel fondo delle corporazioni religiose soppresse dell’Archivio di Stato e nell’Archivio Diocesano di Verona. Si può ipotizzare che Dalla Corte si sia servito di notizie extra-veronesi, spostando l’evento sismico di un anno in modo funzionale alla sua narrazione: il terremoto, segno di sventure, servì infatti all’autore per introdurre la notizia dell’assassinio di Mastino della Scala, avvenuto nell’ottobre 1277.&lt;br&gt;Numerose opere di storici locali delle città padane fra il XVI e il XIX secolo riportano notizia di questo terremoto, con una datazione sempre oscillante fra il 28 e il 29 luglio 1276, attribuendo alle diverse città solo effetti di risentimento della scossa. Così per Lodi, Agnelli (1895) $(080057)$ e Timolati (Biblioteca Civica di Lodi, 34.A.1) $(150353)$, storici locali dell’Ottocento; per Casalmaggiore, Barili (1812) $(150373)$; per Castelleone, Fiammeno (1652) $(580088)$; per Monza, una cronaca anonima ottocentesca pubblicata a cura di Mezzotti (1838-1840) $(430020)$; per Sermide, Mantovani (1886) $(480004)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto è ricordato, per lo più a partire dalla storiografia locale tarda, in un’area molto vasta dell’Italia settentrionale. Nessun autore menziona vittime e solo nell’opera dello storico locale ottocentesco Timolati (Biblioteca Civica di Lodi, 34.A.1) $(150353)$ si ricorda il terrore della popolazione di Lodi. Guidoboni (1986) $(095108)$ ha posto in rilievo, fra l’altro, come la testimonianza del notaio Guglielmo Ventura si riferisca a un borgo di nuova fondazione, San Damiano d’Asti, caratterizzato da costruzioni in legno di ridotte dimensioni; ciò pone il problema di valutare se il fatto che non siano menzionati danni sia dovuto a una scossa non molto forte o ad una struttura abitativa particolare, che poté forse incidere in modo significativo nella risposta sismica.&lt;br&gt;Va considerato che in quell’anno le condizioni climatiche furono pessime, e vi furono carestie ed epidemie di peste che ebbero, in base alle notizie di cui si dispone, un impatto assai più forte sulle popolazioni. Infatti, in Lombardia piogge dirotte, inondazioni e abbondantissime nevicate causarono gravi carestie e mortalità $(230008,410063,740001)$, mentre a Verona è ricordata un’alluvione dell’Adige $(510054,510050)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C2</codtab>
      <testocomm>Nello stesso anno vi furono in Lombardia insieme a terremoti, piogge dirotte, inondazioni e abbondantissime nevicate che causarono gravi carestie e mortalità $(230008,410063)$. A Lodi vi furono piogge incessanti, una conseguente carestia e infine una epidemia di peste $(740001)$; a Verona vi fu un’esondazione dell’Adige $(510054,510050)$. È ricordata la distruzione dei castelli di Gorzano, Castelnuovo, Lavezzole e Marcellengo voluta da Carlo d’Angiò e dai feudatari suoi alleati $(710166)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>A Milano il comune cittadino era soggetto alla dominio della parte guelfa che trovava i propri rappresentanti nella famiglia dei Della Torre. La situazione si rovesciò con la battaglia di Desio (21 gennaio 1277) la cui vittoria consentì ai fuoriusciti ghibellini di rientrare in città con l’arcivescovo Ottone Visconti.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto avvenne il 28 luglio 1276, verso l’ora di cena o l’ora del tramonto, attorno alle ore 18:30 GMT. L’evento sismico è ricordato con effetti di risentimento in vari centri dell’Italia settentrionale, ma la genericità delle fonti non consente di identificare l’area dei maggiori effetti. Le fonti dirette e indirette non attestano danni a San Damiano d’Asti, né a Genova, né a Milano.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000014</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Liguria e del Piemonte.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080057</codbib>
      <autore1>Agnelli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti registrati nelle cronache lodigiane, in "Archivio storico per la città e comuni del circondario di Lodi", s.II, vol.14, pp.90-96.</titolo1>
      <luogoed>Lodi</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090113</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales Ianuenses [1099-1294] (secc.XII-XIII), ed. G.H.Pertz, "Monumenta Germaniae Historica", SS., tomo 18, pp.1-356.</titolo1>
      <luogoed>Hannover</luogoed>
      <datacompl>1863</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095108</codbib>
      <autore1>Guidoboni E.</autore1>
      <titolo1>The double earthquakes of the italian catalogue: examples of analysis of the medieval period (XIth-XIIIth centuries), in "Atti del 4.o Convegno", Roma 29-31 ottobre 1985, CNR-GNGTS, vol.1, pp.261-272.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1986</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130404</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Le case che si sfasciano ed i terremoti, in "La Rassegna Nazionale", a.6, vol.21, pp.255-264.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1885</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150343</codbib>
      <autore1>Corio B.</autore1>
      <titolo1>Historia co[n]tinente da l’origine di Milano tutti li gesti, fatti, e detti preclari, e le cose memora[n]de milanesi, in fino al tempo di esso autore.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1503</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150344</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Ambrosiana di Milano, Manoscritti, H 113 inf., Stefano Breventano, Del terremoto, 1576.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1576</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150353</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Lodi, Manoscritti, 34.A.1, Andrea Timolati, Diario lodigiano, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150373</codbib>
      <autore1>Barili A.</autore1>
      <titolo1>Notizie storico-patrie di Casalmaggiore.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1812</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230008</codbib>
      <autore1>De Conti V.</autore1>
      <titolo1>Notizie storiche della città di Casale e del Monferrato, 11 voll.</titolo1>
      <luogoed>Casale</luogoed>
      <datacompl>1838 - 1842</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230071</codbib>
      <autore1>Gabiani N.</autore1>
      <titolo1>Asti nei suoi principali ricordi storici, vol.2.</titolo1>
      <luogoed>Asti</luogoed>
      <datacompl>1930</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240049</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Cronaca di Tortona [-1302] (sec.XVI), pubblicata per la prima volta da L.Costa.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1814</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240080</codbib>
      <autore1>Cortemiglia G.C.</autore1>
      <titolo1>Manifestazioni sismiche recenti nel tortonese, in "Julia Dertona", s.II, a.29, fasc.61, pp.5-22.</titolo1>
      <luogoed>Tortona</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240084</codbib>
      <autore1>Ventura Guilielmus</autore1>
      <titolo1>Memoriale de gestis civium Astensium et plurium aliorum [1260-1325] (sec.XIV), ed. C.Combetti, in "Monumenta Historiae Patriae", SS., tomo 3, pp.701-816.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1853</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240087</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Codice d’Asti detto De Malabayla tradotto in lingua italiana, voll.3-4, docc.845, 846, 847, 937.</titolo1>
      <luogoed>Asti</luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>240104</codbib>
      <autore1>Milne J.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of destructive earthquakes, in "Report of the Eighty-first meeting of the British Association for the Advancement of Science", Portsmouth 31 agosto-7 settembre 1911, pp.649-740.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1912</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>250006</codbib>
      <autore1>Oberto Stancone, Iacopo d’Oria quondam Pietro, Marchisino di Cassino e Bertolino di Bonifacio</autore1>
      <titolo1>Annales Ianuenses, 1270-1279 (II metà del sec.XIII), in "Annali Genovesi di Caffaro e de’ suoi continuatori dal 1251 al 1279", ed. C.Imperiale di Sant’Angelo, "Fonti per la Storia d’Italia", vol.14, pp.127-187.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1926</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>250007</codbib>
      <autore1>Stella Georgius et Iohannes</autore1>
      <titolo1>Annales Genuenses (prima metà sec.XV), ed. G.Petti Balbi, in "Rerum Italicarum Scriptores", 2ª ed., tomo 17, parte 2.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1975</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>250010</codbib>
      <autore1>Muratori L.A.</autore1>
      <titolo1>Annali d’Italia dal principio dell’era volgare sino all’anno 1750, 12 voll.</titolo1>
      <luogoed>Lucca</luogoed>
      <datacompl>1762 - 1764</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>270002</codbib>
      <autore1>Canale M.G.</autore1>
      <titolo1>Nuova istoria della Repubblica di Genova, del suo commercio e della sua letteratura, dalle origini all’anno 1797, vol.2.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1860</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280022</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Berio di Genova, Sezione conservazione, M.R.3.1.5, A.Schiaffino, Annali Ecclesiastici della Liguria (origini-sec.XVII), 5 voll.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1641</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320049</codbib>
      <autore1>Poggiali C.</autore1>
      <titolo1>Memorie storiche della città di Piacenza, 12 voll. (ristampa anastatica, Piacenza 1976).</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1757 - 1766</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320075</codbib>
      <autore1>Pizzi P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti storici del Piacentino (dal 1100 al 1980), in "Il Cardinale Alberoni e il suo Collegio".</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1981</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320135</codbib>
      <autore1>Rossi A.D.</autore1>
      <titolo1>Ristretto di storia patria ad uso de’ Piacentini, 5 voll. (ristampa anastatica, Piacenza 1993).</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1829 - 1833</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320165</codbib>
      <autore1>Dal Verme G.</autore1>
      <titolo1>Compendio della storia di Piacenza diviso in due parti, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1828 - 1829</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395251</codbib>
      <autore1>Fiamma Galvano</autore1>
      <titolo1>Chronica Mediolani seu Manipulus Florum sive Historia Mediolanensis ab origine urbis ad annum circiter 1336, ab alio continuatore producta ad annum usque 1371, in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 11, coll.537-740.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1727</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>400102</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale "Passerini Landi" di Piacenza, Schedario Rapetti, "Terremoto", sec.XX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XX sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410063</codbib>
      <autore1>Ghirardacci C.</autore1>
      <titolo1>Historia di Bologna, 2 voll. (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1973).</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1596 - 1657</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410085</codbib>
      <autore1>Bardi G.</autore1>
      <titolo1>Sommario overo età del mondo Chronologiche [da Adamo fino al 1581], 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1581</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410109</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Meteorologia Archeologica, in "L’Indicatore Ecclesiastico Piacentino", a.1901, pp.XXXVI-XLI.</titolo1>
      <luogoed>Piacenza</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>430020</codbib>
      <autore1>Mezzotti G.A. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>La città di Monza, cronachetta di dodici secoli dal 600 al 1800 rinvenuta fra le carte della famiglia Mezzotti di Castellambro, in "Il cronista monzese. Annuario di rimembranze patrie", ed. G.A.Mezzotti, pt.1, pp.7-58, pt.2, pp.67-78.</titolo1>
      <luogoed>Monza-Milano</luogoed>
      <datacompl>1838 - 1840</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440054</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Carpi, Archivio Guaitoli, n.246, Luca Tornini, Delle origini, progressi, vicende e successivi dominij, nonché delle diverse serie de’ varii soggetti in ogni arte e scienza più insigni della città di Carpi, 3 voll., copia sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480004</codbib>
      <autore1>Mantovani</autore1>
      <titolo1>Il territorio sermidese e limitrofi.</titolo1>
      <luogoed>Bergamo</luogoed>
      <datacompl>1886</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510050</codbib>
      <autore1>Dalla Corte G.</autore1>
      <titolo1>Historia della città di Verona [dalle origini al 1560], 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1594</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>510054</codbib>
      <autore1>Verci G.</autore1>
      <titolo1>Storia della Marca trivigiana e veronese, 20 voll.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1786 - 1791</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>580006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Statale di Cremona, Manoscritti Albertoni, 236/1-2, G.F.Dati, Compendio universale historico degl’avvenimenti più memorabili della città di Cremona, ed altri del mondo, 2 voll., 1735.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1735</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>580074</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Statale di Cremona, Cons. Crem. E.131, Giuseppe Bresciani, Historia della fedelissima città di Cremona che dalla di lei fondatione contiene per tutto l’anno millecinquecento di nostra salute, sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>580088</codbib>
      <autore1>Fiammeno C.</autore1>
      <titolo1>Castelleonea cioè historia di Castelleone insigne castello nella Diocesi di Cremona in Lombardia cavata da molti autori, historici, archivij, protocolli, manuscritti, inscritioni, &amp; altre antichitadi.</titolo1>
      <luogoed>Cremona</luogoed>
      <datacompl>1652</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>610002</codbib>
      <autore1>Giulini G.</autore1>
      <titolo1>Memorie spettanti alla storia, al governo ed alla descrizione della città e campagna di Milano ne’ secoli bassi raccolte ed esaminate dal Conte Giorgio Giulini, nuova edizione con note ed aggiunte (ristampa anastatica, Milano 1974-75).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1856 - 1857</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>620001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Ambrosiana di Milano, S 104 sup., Storia de’ principi dominanti in Italia e principalmente in Lombardia, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>670001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Continuatio anonyma Chronici Veronensis Parisii de Cereta [-1374] (sec.XIV), in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 8, coll.641-660.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1726</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>670002</codbib>
      <autore1>Ventura Guglielmo</autore1>
      <titolo1>Memoriale de gestis civium Astensium [1260-1325] (sec.XIV), in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 11, coll.153-268.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1727</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680020</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca dei Frati Francescani di Trento, Manoscritti, 1718, Giangrisostomo Tovazzi, Malographia tridentina [45-1773], sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 596, Guido Pozzati, Memorie patrie ferraresi dal 1007 a tutto il 1835, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700030</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Annales Mediolanenses ab anno 1230 usque ad annum 1402 (sec.XV), in "Rerum Italicarum Scriptores", ed. L.A.Muratori, tomo 16, coll.641-840.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1727</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700063</codbib>
      <autore1>Zagata Pier</autore1>
      <titolo1>Cronica di Verona (-1454), in "Cronica della città di Verona", ed. G.Biancolini, parte 1, pp.1-98, parte 2, vol.1, pp.1-84.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1745 - 1747</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>710149</codbib>
      <autore1>Testa D.</autore1>
      <titolo1>Storia del Monferrato.</titolo1>
      <luogoed>[Asti]</luogoed>
      <datacompl>1979</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>710161</codbib>
      <autore1>Daneo F.</autore1>
      <titolo1>Il comune di San Damiano d’Asti.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>710166</codbib>
      <autore1>Griglié R.</autore1>
      <titolo1>Invito al Monferrato.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1965</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>740001</codbib>
      <autore1>Tatti P.L.</autore1>
      <titolo1>Degli annali sacri della città di Como [...] Decade seconda.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1683</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>740005</codbib>
      <autore1>Rovelli G.</autore1>
      <titolo1>Storia di Como descritta dal Marchese Giuseppe Rovelli patrizio comasco e divisa in tre parti, parte 2.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1789 - 1794</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>780014</codbib>
      <autore1>Lancellotti S.</autore1>
      <titolo1>Lo hoggidì ovvero il mondo non peggiore né più calamitoso del passato.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1673</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>830005</codbib>
      <autore1>Gargantini G.</autore1>
      <titolo1>Cronologia di Milano dalla sua fondazione fino ai nostri giorni (ristampa anastatica, Milano 1973).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1874</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>San Damiano d'Asti</desloc>
      <lat_wgs84>44.8343</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.0657</lon_wgs84>
      <provlet>AT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>00128</nterr>
      <nloc_cfti>007904.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Damiano d’Asti</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il notaio Guglielmo Ventura, testimone diretto dell’evento, attesta un "grande terremoto", senza menzionare danni $(240084)$; va rilevato che nel Codice Malabayla $(240087)$ è ricordato che il paese, da poco fondato, ma non era ancora completamente costruito né abitato.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Genova</desloc>
      <lat_wgs84>44.42</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>8.8971</lon_wgs84>
      <provlet>GE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>00128</nterr>
      <nloc_cfti>033336.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Genova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Le fonti ricordano un "grande terremoto"; non sono menzionati danni $(250007,090113)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Casalmaggiore</desloc>
      <lat_wgs84>44.9884</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.4205</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00128</nterr>
      <nloc_cfti>018614.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casalmaggiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Effetti di risentimento senza menzione di danni, attestati solo da uno storico locale ottocentesco $(150373)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Castelleone</desloc>
      <lat_wgs84>45.2969</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.7635</lon_wgs84>
      <provlet>CR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00128</nterr>
      <nloc_cfti>018635.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelleone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Effetti di risentimento senza menzione di danni, attestati da autore seicentesco $(580088)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Lodi</desloc>
      <lat_wgs84>45.315</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.5011</lon_wgs84>
      <provlet>LO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00128</nterr>
      <nloc_cfti>013310.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lodi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Effetti di risentimento senza menzione di danni, attestati solo da autori ottocenteschi $(150353,080057)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Monza</desloc>
      <lat_wgs84>45.5851</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.2736</lon_wgs84>
      <provlet>MB</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00128</nterr>
      <nloc_cfti>013492.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Effetti di risentimento senza menzione di danni $(430020)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Piacenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.053</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.6923</lon_wgs84>
      <provlet>PC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00128</nterr>
      <nloc_cfti>035341.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piacenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Effetti di risentimento senza menzione di danni, attestati solo da opere tarde $(400102,410109,320049)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Sermide</desloc>
      <lat_wgs84>45.0039</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2973</lon_wgs84>
      <provlet>MN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00128</nterr>
      <nloc_cfti>020090.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sermide</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Effetti di risentimento senza menzione di danni $(480004)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>N</intpq>
      <desloc>Milano</desloc>
      <lat_wgs84>45.4652</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>9.1892</lon_wgs84>
      <provlet>MI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0.1</intpqnum>
      <nterr>00128</nterr>
      <nloc_cfti>013462.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Milano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La fonte coeva, la cronaca di Galvano Fiamma, è negativa $(395251)$. Lo storico cinquecentesco Corio attesta il terremoto, senza menzionare danni $(150343)$. Ci si è attenuti all’indicazione della fonte coeva.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NC</intpq>
      <desloc>Verona</desloc>
      <lat_wgs84>45.4386</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9936</lon_wgs84>
      <provlet>VR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>-1</intpqnum>
      <nterr>00128</nterr>
      <nloc_cfti>023679.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Verona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>I danni ricordati da Dalla Corte $(510050)$ non trovano conferma nello spoglio della documentazione coeva. Va osservato che nello stesso anno è ricordata un’alluvione dell’Adige che causò danni nella città; è possibile che trascorso un certo margine di tempo tali danni siano stati attribuiti al terremoto. L’evento a Verona risulta datato al 1277 in modo da introdurre, con un segno di sventura come il terremoto, la notizia dell’assassinio di Mastino della Scala, avvenuto nell’ottobre 1277, ed è descritto entro un modulo letterario fisso.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
