<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00535</nterr>
      <nperiod>003002</nperiod>
      <datanum>15090225</datanum>
      <data_label>1509 02 25</data_label>
      <anno>1509</anno>
      <mese>02</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>22:20</time_label>
      <ora>22</ora>
      <minu>20</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.1004</lat>
      <lon>15.6843</lon>
      <rel></rel>
      <level>A</level>
      <io>8</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>3</npun>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.6</mm>
      <earthquakelocation>Calabria meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018>variato</new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo ed è stata sviluppata una ricerca bibliografica ed archivistica. L’Archivio di Stato di Napoli presenta per questi anni ampie lacune, che non sono integrabili con documentazione equivalente. L’Archivio Segreto Vaticano prima della riforma del 1563, che strutturò l’archivio, conserva materiali sparsi e disarticolati che non hanno finora messo in luce documentazione d’interesse, nonostante la selezione operata da Russo (1974) $(625051)$.&lt;br&gt;Le fonti memorialistiche conservano invece un preciso ricordo di questo evento. La ricerca si è perciò concentrata sull’analisi critica dei testi cronachistici e del loro uso nella tradizione sismologica. L’analisi si è rivelata piuttosto complessa per due ragioni: da un lato la mancanza di studi storiografici recenti sulla memorialistica cinquecentesca di area meridionale; dall’altro, l’intricata serie di rimandi entro testi non sempre precisi, per cui è stato necessario identificare le opere non solo attraverso gli autori, ma anche sulla base di elementi testuali.&lt;br&gt;Particolare attenzione dedicò all’evento Mercalli (1891 $(080569)$, 1897 $(680030)$), che cercò di fare una raccolta critica delle fonti disponibili. Uno dei testi principali utilizzati da Mercalli è il repertorio sui terremoti dell’erudito napoletano Colanello Pacca, scritto fra il 1563 e il 1580 $(130390)$. Il manoscritto è conservato attualmente presso la Biblioteca Napoletana di Storia Patria: il testo è stato analizzato nella sua versione originale. Pacca fa uso, a sua volta, di un testo citato come "libro del Duca d’Atri": tuttavia tale autore, pur individuabile storiograficamente, non è però la fonte reale di Pacca, che lo confuse con l’autore di un’altra cronaca cinquecentesca, i "Giornali" di Giuliano Passaro, testo che si presenta come una compilazione di diversi cronisti. I "Giornali" cominciano nel 1187 e proseguono fino al 1442 con annotazioni non contemporanee; a partire da questo anno le notizie diventano più ampie nelle descrizioni e le note sembrano immediate e quasi giornaliere. Alcuni manoscritti si arrestano al 1516, altri continuano la descrizione fino al 1526. I "Giornali" furono poi stampati dal libraio Vincenzo Altobelli a Napoli nel 1785 $(520022)$. Fonte di complicata e ancora oscura tradizione manoscritta, i "Giornali" erano molto diffusi tra i letterati e gli eruditi del tempo, ed è molto probabile che anche il duca d’Atri, appassionato bibliografo, ne avesse una copia manoscritta, che giunse più tardi nelle mani di Pacca, il quale affermò, appunto, di possederla. Il confronto fra il testo di Pacca e quello della sua fonte, Passaro, ha evidenziato per il terremoto del 1509 alcune imprecisioni descrittive riportate da Pacca, relative a Messina e a Reggio Calabria, riprese poi dalla storiografia successiva a Pacca.&lt;br&gt;Mercalli interpretò in modo molto soggettivo la descrizione di Pacca, preferendo un cronista reggino ritenuto più attendibile, Marcantonio Politi (1617) $(130379)$, fonte remota di Bonito (1691) $(000003)$. Politi ricorda sommariamente la distruzione di case e mura della città di Reggio. La revisione ha utilizzato anche una cronaca cinquecentesca di ambito reggino, edita da De Lorenzo (1873): si tratta del testo del canonico Antonio Tegani (1521-1596), che conferma succintamente i danni a Reggio. Per Messina il terremoto è ricordato da Maurolico (1562) $(052003)$, erudito siciliano vissuto nella prima metà del Cinquecento, che fornisce alcuni elementi di datazione oraria. Buonfiglio (1604) $(370037)$ e Samperi (1644) $(145028)$ derivarono da Maurolico; altre menzioni sono in Goltzio, fonte di Bonito e Caraffa (1670). Ripresero il testo di Politi alcune cronache del XVII e XVIII secolo $(030587,680029,082562)$. Nelle altre opere storiografiche del XIX secolo questo terremoto ebbe menzioni assai scarse e imprecise $(300334,145126,030569,030404,021126,475083,145027,145026,680027,000099,145234,145233,350218)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Dopo la scossa alle ore 1 e alle ore 5 (italiane) della notte (circa 18,20 e 22,20 GMT) i cittadini di Messina scapparono nelle campagne sotto rifugi di fortuna; il giorno dopo si fece una processione a S.Maria della Scala $(052003,370037,145028)$. Fuga sotto le tende anche per la popolazione di Reggio Calabria $(000003,082561)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>A Messina sono ricordate due scosse il giorno 25 febbraio: la prima avvenne alle ore 18:20 GMT ca. e la seconda, molto più violenta, alle 22:20 GMT ca. Per l’area calabrese il terremoto è ricordato genericamente nel mese di marzo. Nell’arco di 10 giorni avvennero 24 scosse molto forti: le fonti non consentono di distinguerne gli effetti, per cui il quadro complessivo è cumulativo. Il sito più danneggiato fu il centro fortificato di Sant’Agata, dove ai crolli si aggiunsero rilevanti spaccature del terreno, che aggravarono le distruzioni e forse innescarono qualche effetto di frana. A Reggio Calabria crollarono case e parti delle mura cittadine e la città rimase spopolata per la durata del periodo sismico, che fu di alcuni mesi; a Messina caddero molti merli della cinta muraria urbana.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Franamento dell’altura su cui si sorgeva l’abitato di Sant’Agata; spaccature nel terreno.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>Le scosse del 25 febbraio a Messina si verificarono alle ore 1 e alle ore 5 della notte, secondo l’uso italiano (rispettivamente 18:20 e 22:20 GMT); le repliche continuarono per tutta la prima settimana di aprile.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000099</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bollettino bimensuale del Comitato direttivo della Società Meteorologica Italiana, s.III, vol.28 (1909).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>001309</codbib>
      <autore1>Bottari A., Federico B., Lo Giudice E. e Pandolfo C.</autore1>
      <titolo1>The Reggio Calabria earthquake of February 25, 1509, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, p.160.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030404</codbib>
      <autore1>Spanò Bolani D.</autore1>
      <titolo1>Storia di Reggio Calabria da’ tempi primitivi sino all’anno di Cristo 1797, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1857</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030569</codbib>
      <autore1>Arcovito S.</autore1>
      <titolo1>Memoria de’ fenomeni meteorologici, che ebbero luogo in Reggio nel corso dell’anno 1841, con un’appendice de tremuoti, in "Atti della Società Economica della Prima Calabria Ulteriore", vol.3, fasc.5, pp.17-37.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1843</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030587</codbib>
      <autore1>Salfi F.S.</autore1>
      <titolo1>Saggio di fenomeni antropologici relativi al terremoto ovvero riflessioni sopra alcune opinioni pregiudiziali alla pubblica o privata felicità fatte per occasione de tremuoti avvenuti nelle Calabrie l’anno 1783 e seguenti.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1787</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030894</codbib>
      <autore1>Gallo C.D.</autore1>
      <titolo1>Gli annali della città di Messina. Nuova ed. con correzioni, note ed appendici del sac. Andrea Vayola, 4 voll.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1877 - 1882</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050921</codbib>
      <autore1>Rohlfs G.</autore1>
      <titolo1>Dizionario toponomastico ed onomastico della Calabria.</titolo1>
      <luogoed>Ravenna</luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050925</codbib>
      <autore1>Almagià R.</autore1>
      <titolo1>Monumenta Italiae Cartographica.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1929</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051272</codbib>
      <autore1>Vendola D.</autore1>
      <titolo1>Rationes decimarum Italiae nei secoli XIII e XIV: Apulia, Lucania, Calabria, in "Studi e Testi", n.84.</titolo1>
      <luogoed>Città del Vaticano</luogoed>
      <datacompl>1939</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051424</codbib>
      <autore1>Comastri A. e Mariotti D.</autore1>
      <titolo1>I terremoti e i maremoti dello Stretto di Messina dal mondo antico alla fine del XX secolo: descrizioni e parametri, in "Il terremoto e il maremoto del 28 dicembre 1908: analisi sismologica, impatto, prospettive, a cura di G.Bertolaso, E.Boschi, E.Guidoboni e G.Valensise, DPC-INGV, pp.215-254.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bologna</luogoed>
      <datacompl>2008</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052003</codbib>
      <autore1>Maurolico F.</autore1>
      <titolo1>Sicanicarum rerum compendium Maurolyco abbate Siculo authore.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1562</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052184</codbib>
      <autore1>Ligresti D.</autore1>
      <titolo1>Terremoto e società in Sicilia (1501-1800).</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1992</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052204</codbib>
      <autore1>Ligresti D.</autore1>
      <titolo1>Tra medioevo ed età moderna: i terremoti siciliani del ’500 nella descrizione degli autori coevi, in "La Sicilia dei terremoti. Lunga durata e dinamiche sociali", Atti del Convegno, Catania 11-13 dicembre 1995, a cura di G.Giarrizzo, pp.167-176.</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1996</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>053005</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Mariotti D.</autore1>
      <titolo1>Gli effetti dei terremoti nell’Area Grecanica, in Area Grecanica. Codice di pratica per la sicurezza e la conservazione degli insediamenti storici, a cura di V.Ceradini, "Quaderni del Dipartimento Patrimonio Architettonico e Urbanistico", n.s., a.12, n.23-24, pp.18-49.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>2003</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060057</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Calabria sismica, in "Bollettino della Società Geografica Italiana", a.39, vol.42, pp.1074-1081.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1905</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080569</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti napoletani del XVI secolo ed un manoscritto inedito di Cola Anello Pacca, in "Bollettino della Società Geologica Italiana", vol.10, fasc.2, pp.179-195.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1891</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>081893</codbib>
      <autore1>Corrao A.</autore1>
      <titolo1>Memoria sopra i tremuoti di Messina accaduti nell’anno 1783.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1784</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082561</codbib>
      <autore1>Tegani A.</autore1>
      <titolo1>Cronaca del cantore Antonio Tegani [e suoi continuatori, 1480-1625], in "Memorie da servire alla storia sacra e civile di Reggio e delle Calabrie", a cura di A.M.De Lorenzo, vol.1, parte 1, fasc.3, pp.9-60.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082562</codbib>
      <autore1>Zappia C. e Catizzone A.</autore1>
      <titolo1>Cronaca di Cristoforo Zappia e del decano Antonio Catizzone seniore (438-1718), in "Memorie da servire alla storia sacra e civile di Reggio e delle Calabrie", a cura di A.M.De Lorenzo, vol.1, parte 1, fasc.3, pp.66-108, parte 2, fasc.4, pp.109-152.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1874</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082564</codbib>
      <autore1>Laboccetta G.</autore1>
      <titolo1>Appunti di Giovanni Laboccetta (1187-1574), in "Memorie da servire alla storia sacra e civile di Reggio e delle Calabrie", a cura di A.M.De Lorenzo, vol.1, parte 1, fasc.3, pp. 61-65.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1873</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>082589</codbib>
      <autore1>Mongitore A.</autore1>
      <titolo1>Istoria cronologica de’ terremoti di Sicilia, in Id., "Della Sicilia ricercata nelle cose più memorabili", tomo 2, pp.345-445.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091026</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Italia, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.6.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1936</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>093101</codbib>
      <autore1>De Stefano D.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Calabria e nel Messinese.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1987</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130379</codbib>
      <autore1>Politi M.A.</autore1>
      <titolo1>Cronica della nobil’e fedelissima città di Reggio.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1617</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130390</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca della Società Napoletana di Storia Patria, Fondo sismico, 7/A3, Colanello Pacca, Discorso del terremoto, 1563-1580.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1563 - 1580</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145026</codbib>
      <autore1>Gemmellaro C.</autore1>
      <titolo1>La vulcanologia dell’Etna che comprende la topografia, la geologia, la storia delle sue eruzioni, non che la descrizione e lo esame de’ fenomeni vulcanici (ristampa anastatica, Catania 1989).</titolo1>
      <luogoed>Catania</luogoed>
      <datacompl>1858</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145027</codbib>
      <autore1>Alizio F.</autore1>
      <titolo1>Un paese distrutto (Faro Superiore).</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1932</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145028</codbib>
      <autore1>Samperi P.</autore1>
      <titolo1>Iconologia della gloriosa vergine madre di Dio Maria protettrice di Messina, divisa in cinque libri (ristampa anastatica, Messina 1991).</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1644</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145052</codbib>
      <autore1>Taramelli T.</autore1>
      <titolo1>Dei terremoti di Calabria e Sicilia, in "Rivista di Fisica Matematica, e Scienze Naturali", a.10, n.109 (gennaio 1909), pp.1-28.</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145126</codbib>
      <autore1>Parisi A.</autore1>
      <titolo1>Cronologia compendiata delle due Sicilie dai tempi antichi conosciuti sino a tutto l’anno 1830.</titolo1>
      <luogoed>Palermo</luogoed>
      <datacompl>1842</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145181</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I danni prodotti dai terremoti nella Basilicata e nelle Calabrie, in "Relazione della Sotto Giunta Parlamentare d’Inchiesta sulle condizioni dei contadini nelle provincie meridionali e nella Sicilia", vol.5, tomo 3 (Basilicata e Calabria).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145233</codbib>
      <autore1>Almagià R.</autore1>
      <titolo1>Studi geografici sulle frane in Italia, vol.2 (L’Appennino centrale e meridionale. Conclusioni generali), in "Memorie della Società Geografica Italiana", vol.14.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145234</codbib>
      <autore1>Alfano G.B.</autore1>
      <titolo1>Alcune osservazioni sugli epicentri sismici della Calabria e del Messinese, in "Rivista di Fisica, Matematica e Scienze Naturali", a.10, n.110 (febbraio 1909).</titolo1>
      <luogoed>Pavia</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>215003</codbib>
      <autore1>Caraffa P.</autore1>
      <titolo1>La chiave dell’Italia. Compendio historico della nobilissima et esemplare città di Messina.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1670</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>215034</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Regionale di Messina, Sala Rari, F.V. 94-96, Memorie istoriche di Sicilia, 3 voll, ms. sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>300334</codbib>
      <autore1>Colosimo V.</autore1>
      <titolo1>Sul terremoto della Calabria avvenuto nella sera del dì 8 marzo 1832, con alcune riflessioni geologiche per lo suolo calabro, ed un prospetto cronologico de’ terremoti che hanno nelle diverse epoche scossa l’Europa ed altri luoghi lontani.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1832</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350218</codbib>
      <autore1>Rezzadore P.</autore1>
      <titolo1>Il mondo ne’ suoi fulgori e tremori.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1914</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370037</codbib>
      <autore1>Buonfiglio Costanzo G.</autore1>
      <titolo1>Dell’historia siciliana.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1604</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>370095</codbib>
      <autore1>Della Morte Giacomo</autore1>
      <titolo1>Cronica di Napoli di Notar Giacomo, ed. P.Garzilli (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1845</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>465084</codbib>
      <autore1>Pagano L.</autore1>
      <titolo1>Studi sulla Calabria, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1892</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>475083</codbib>
      <autore1>Gagliardi F.</autore1>
      <titolo1>Storia di San Pietro in Amantea. Origine, storia, leggende, vita, personaggi noti e meno noti di un piccolo paese di provincia.</titolo1>
      <luogoed>Cosenza</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>520022</codbib>
      <autore1>Passaro Giuliano</autore1>
      <titolo1>Giuliano Passero cittadino napoletano o sia prima pubblicazione in istampa, che delle Storie in forma di Giornali, le quali sotto nome di questo Autore sinora erano andate manoscritte, ora si fa a sue proprie spese da Vincenzo Maria Altobelli libraro napoletano.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1785</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>540030</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei terremoti disastrosi avvertiti nel bacino del Mediterraneo dal 1501 al 1929, Pubblicazioni della Commissione Italiana per lo studio delle grandi calamità, vol.2, pp.25-60.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1931</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>560108</codbib>
      <autore1>Faggiotto A.</autore1>
      <titolo1>La separazione della Sicilia dalla Calabria. Studio storico e geologico.</titolo1>
      <luogoed>Reggio Calabria</luogoed>
      <datacompl>1900</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>625051</codbib>
      <autore1>Russo F.</autore1>
      <titolo1>Regesto vaticano per la Calabria.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1974 - 1980</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680027</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti di Calabria, in "Rivista Geografica Italiana", a.2, pp.4-20.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680029</codbib>
      <autore1>Gallo A.</autore1>
      <titolo1>Lettere scritte da Andrea Gallo e dirizzate al signor Cavaliere N.N. delle Reali Accademie di Londra, Bordò e Upsal pelli terremoti del 1783 con un giornale meteorologico de’ medemi.</titolo1>
      <luogoed>Messina</luogoed>
      <datacompl>1784</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680030</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della Calabria meridionale e del messinese, in "Memorie della Società Italiana delle Scienze (detta dei XL)", s.III, tomo 11, pp.117-266.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>680041</codbib>
      <autore1>Grimaldi F.A.</autore1>
      <titolo1>Descrizione de’ tremuoti nelle Calabrie nel 1783.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1784</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>950731</codbib>
      <autore1>Boschi E., Ferrari G., Gasperini P., Guidoboni E., Smriglio G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>Catalogo dei forti terremoti in Italia dal 461 a.C. al 1980, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1995</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Sant'Agata</desloc>
      <lat_wgs84>38.0921</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.7215</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>00535</nterr>
      <nloc_cfti>072315.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Agata</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La rovina completa dell’antico centro fortificato è ricordata dal cronista napoletano Passaro $(520022)$ che fu fonte di Pacca $(680030)$, a sua volta ripreso da Parisi e da Spanò $(145126,030404)$. Tuttavia, la rovina non dovette essere totale se ancora nel 1571 Barrio nel "De antiquitate" poteva ricordare Sant’Agata come un importante centro fortificato. Almagià riporta un’errata identificazione di Sant’Agata con Sant’Agata del Bianco $(145233)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Reggio di Calabria</desloc>
      <lat_wgs84>38.1087</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.6471</lon_wgs84>
      <provlet>RC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00535</nterr>
      <nloc_cfti>065695.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Reggio di Calabria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Politi $(130379)$ ricorda la distruzione di buona parte delle case e delle mura della città in seguito alle scosse di terremoto che durarono due mesi. Bonito riprese alla lettera questa informazione $(000003)$. La popolazione impaurita si rifugiò in campagna sotto le tende. La scossa a Reggio Calabria è ricordata anche da Tegani $(082561)$ e Laboccetta $(082564)$. Riprendono il racconto di Politi alcune cronache del XVII e XVIII secolo $(030587,680029,082562,300334,145126,030569,030404,021126)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Messina</desloc>
      <lat_wgs84>38.1877</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.5493</lon_wgs84>
      <provlet>ME</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00535</nterr>
      <nloc_cfti>066973.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Messina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Maurolico, vissuto nella prima metà del Cinquecento, ricorda due scosse avvenute il 25 febbraio: la prima alle ore 1 (18:20 GMT ca.), e la seconda, molto più violenta, alle ore 5 della notte (22:20 GMT ca.). Gli abitanti scapparono nelle campagne sotto rifugi di fortuna e il giorno dopo fecero una processione a S.Maria della Scala $(052003)$. La menzione del crollo del castello riportata da Pacca $(130390)$ è da riferirsi a Reggio Calabria; Passaro, fonte di Pacca, ricorda solo caduta di merli dalle mura della città $(520022)$. Samperi riporta un’indicazione generica di danni agli edifici $(145028)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
