<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00538</nterr>
      <nperiod>003178</nperiod>
      <datanum>15100000</datanum>
      <data_label>1510 - -</data_label>
      <anno>1510</anno>
      <mese>00</mese>
      <giorno>00</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>46.083</lat>
      <lon>13.433</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Premariacco (UD)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata sviluppata una ricerca su fonti memorialistiche edite. Mercalli (1883) $(000002)$ menzionò nel suo catalogo un terremoto avvenuto nell’inverno del 1510 localizzandolo genericamente "in Lombardia e Romagna ed altrove", specificando che aveva colpito le città di Venezia, Ravenna, Cividale e Firenze. Mercalli trasse l’informazione da Perrey (1848) $(050007)$, che citava come propria fonte Licostene (1557) $(030850)$. Baratta (1901) $(000001)$ non elencò alcun terremoto avvenuto nel 1510 in Friuli, ma menzionò nel febbraio di quell’anno varie scosse ad Alessandria, segnalando contestualmente come già Mercalli ritenesse la notizia del terremoto friulano del 1510 errata nella datazione, e da riferirsi al terremoto del 26 marzo 1511. La notizia di un terremoto friulano nel 1510, riportata da Mercalli, passò infine in Zanon (1937) $(500082)$ che tuttavia non aggiunse particolari al riguardo, né riportò alcun riferimento alle fonti.&lt;br&gt;È stata reperita una sola testimonianza esterna alla letteratura sismologica ottocentesca, relativa a questo evento sismico: il repertorio dell’erudito piemontese De Morani (Biblioteca dell’Accademia delle Scienze di Torino, 315) $(230006)$, che ricorda un terremoto avvenuto il 17 febbraio a Venezia nel 1510.&lt;br&gt;L’analisi condotta sul testo di Licostene (1557) $(030850)$ ha permesso di verificare che l’autore riportò l’indicazione di grandi terremoti che colpirono nel 1510 Firenze, Ravenna, Venezia e il Friuli, ma non diede notizia del terremoto del 26 marzo 1511. L’opera di Licostene costituisce l’origine più remota della notizia riportata dalla tradizione sismologica: si può pertanto ritenere che Licostene abbia compiuto un errore di datazione del terremoto friulano-sloveno del 1511, che ha poi costituito l’origine di uno sdoppiamento nella tradizione dell’evento. Conferma di tale ipotesi è stata cercata nell’analisi dell’autorevole produzione memorialistica veneziana coeva: lo spoglio effettuato sui tre volumi che trattano le vicende del 1510 dei "Diari" del veneziano Marino Sanuto $(130295,130296,130297)$, autore contemporaneo all’evento e attentissimo testimone, ha dato infatti esito negativo.&lt;br&gt;In base a tali risultati, l’evento è stato eliminato dal catalogo.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030850</codbib>
      <autore1>Lycosthenes C. [Conrad Wolffhart]</autore1>
      <titolo1>Prodigiorum ac ostentorum chronicon, quæ præter naturæ ordinem, motum, et operationem, et in superioribus &amp; his inferioribus mundi regionibus, ab exordio mundi usque ad hæc nostra tempora, acciderunt.</titolo1>
      <luogoed>Basel</luogoed>
      <datacompl>1557</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090404</codbib>
      <autore1>Corbanese G.G.</autore1>
      <titolo1>Il Friuli, Trieste e l’Istria. Grande atlante storico-cronologico comparato, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1983 - 1987</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130295</codbib>
      <autore1>Sanudo Marino</autore1>
      <titolo1>I Diarii, tomo 9 (1509-1510), ed. F.Stefani.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130296</codbib>
      <autore1>Sanudo Marino</autore1>
      <titolo1>I Diarii, tomo 10 (1510), ed. G.Berchet.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130297</codbib>
      <autore1>Sanudo Marino</autore1>
      <titolo1>I Diarii, tomo 11 (1510-1511), ed. R.Fulin.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1884</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>230006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca dell’Accademia delle Scienze di Torino, Manoscritti, 315, G.A.De Morani, Notizie cronologiche degli anni che sono stati molto piovosi, secchi e freddi all’eccesso e ne’ quali si sono sentite scosse di terremoti successi incendi ed occorsi accidenti molto rimarchevoli in diverse parti del mondo sino al presente ricavati con somma diligenza da varii classici scrittori di cronologia e di storia, 1795.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1795</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500082</codbib>
      <autore1>Zanon F.S.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Venezia, in "Annuario dell’Osservatorio geofisico del seminario patriarcale di Venezia", s.II, a.10, pp.53-89.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1937</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
