<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00710</nterr>
      <nperiod>003073</nperiod>
      <datanum>15500825</datanum>
      <data_label>1550 08 25</data_label>
      <anno>1550</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>40.333</lat>
      <lon>15.583</lon>
      <rel>F</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Vallo di Diano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>-</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq>1</flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questo terremoto era già incluso nelle precedenti versioni del "Catalogo dei Forti Terremoti" (Boschi et al. 1995, 1997, 2000); era incluso in una scheda che comprendeva anche la discussione di un evento datato 17 marzo 1517. In questa nuova versione, per maggior chiarezza, si è preferito considerare questo ‘evento’, datato 1550, come un evento a sé stante, per mettere in evidenza che si tratta in realtà di un falso ‘evento’, non incluso nel "Catalogo Parametrico dei Terremoti Italiani" (2004), ma elencato nel Catalogo NT4 e nella base dati DOM (1997) e nel Catalogo PFG (1985).&lt;br&gt;Riferimento bibliografico del Catalogo PFG (1985) è Baratta (1901) $(000001)$ secondo il quale un terremoto disastroso avrebbe colpito Ariano e il Vallo di Diano il 25 agosto 1550. Baratta cita inoltre un altro terremoto che sarebbe stato sentito a Napoli il 30 gennaio.&lt;br&gt;Le notizie riguardanti Ariano si possono rintracciare risalendo al primo dei tre autori citati da Baratta (1901) $(000001)$ cioè Capocci (1861) $(021126)$. Quest’ultimo aveva utilizzato Perrey (1848) $(050007)$, e il catalogo di Mallet (1853) $(060028)$ che deriva dal precedente. La fonte citata da Perrey è Philippus Bergomatensis (Philippus Bergomensis), indicato come autore di un "Supplementum chronicorum" non meglio precisato. Mallet copiò il riferimento bibliografico di Perrey senza verificarlo, fornendo in tal modo una falsa concordanza apparentemente indipendente.&lt;br&gt;Il citato Philippus Bergomensis, conosciuto anche come Jacobus Philippus Bergomensis o Jacopo Filippo di Bergamo, era in realtà Jacopo Filippo Foresti, monaco agostiniano morto nel 1520. Foresti fu autore, fra l’altro, di un "Supplementum chronicorum orbis ab initio mundi usque ad a. 1482", che ebbe fortuna e diverse edizioni (la prima nel 1483 e diverse altre fino a quella del 1513 a cura dell’autore stesso). Una prima versione in volgare a opera di Francesco Sansovino fu pubblicata a Venezia nel 1488. Le edizioni successive ebbero delle integrazioni cronologiche di altri autori: nell’edizione in volgare pubblicata a Venezia nel 1553, l’arco cronologico della cronaca giunge fino al 1552. L’edizione del "Supplementum chronicorum" consultata da Perrey (1848) $(050007)$ è quella in latino pubblicata a Parigi nel 1535 $(095066)$. La data di edizione evidenzia immediatamente come Perrey sia incorso in un errore di trascrizione. La notizia alla quale il sismologo francese si riferisce, al foglio 368 recto, è datata 1450 e vi si cita Ariano Irpino in un chiaro contesto identificabile con il grande terremoto del 5 dicembre 1456. Quindi, l’indicazione di Perrey (1848) $(050007)$ dell’anno 1550 invece di 1450 è il risultato di un errore di trascrizione di una data già in origine sbagliata.&lt;br&gt;Per quanto riguarda il Vallo di Diano, Baratta (1901) $(000001)$ si rifà a Fiore (1691) $(021066)$, il secondo autore citato nella sua scheda. L’erudito calabrese Giovanni Fiore ricorda un terremoto molto forte datato 25 agosto 1559, che avrebbe colpito il Vallo di Diano, con distruzione di molti paesi. Quest’ultimo autore è citato anche da Capocci (1861) $(021126)$ che però altera la data del terremoto citato da Fiore, da 1559 a 1550, ingenerando un’ulteriore falsa associazione con le notizie risalenti a Perrey e che riguardavano Ariano. In realtà nel 1559 nel Vallo di Diano non vi fu nessun terremoto in quanto quell’area venne colpita da una sequenza di forti terremoti nel luglio-agosto 1561.&lt;br&gt;Il terzo autore citato da Baratta (1901) $(000001)$, è Bonito (1691) $(000003)$. Secondo Baratta, a Napoli si sarebbe sentito un terremoto il 30 gennaio, presumibilmente del 1550. La verifica sul testo di Bonito ha permesso di evidenziare che l’anno a cui l’autore si riferiva è il 1500, e non il 1550 come sottinteso da Baratta.&lt;br&gt;In conclusione, ripercorrendo a ritroso la bibliografia utilizzata da Baratta sono emersi tre distinti ‘eventi’: due sono falsi eventi, duplicazioni dei terremoti del luglio-agosto 1561 e del 5 dicembre 1456, il terzo è un vero terremoto ma avvenuto nell’anno 1500 e non nel 1550. Pertanto l’evento datato 25 agosto 1550 va eliminato.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000003</codbib>
      <autore1>Bonito M.</autore1>
      <titolo1>Terra tremante, o vero continuatione de’ terremoti dalla Creatione del Mondo sino al tempo presente (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691</datacompl>
      <valb>R</valb>
      <desvalingl>Repertory</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021066</codbib>
      <autore1>Fiore G.</autore1>
      <titolo1>Della Calabria illustrata. Opera varia istorica, 2 voll. (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1980).</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1691 - 1743</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021126</codbib>
      <autore1>Capocci E.</autore1>
      <titolo1>Catalogo de’ tremuoti avvenuti nella parte continentale del Regno delle Due Sicilie posti in raffronto con le eruzioni vulcaniche ed altri fenomeni cosmici, tellurici e meteorici, in "Atti del Reale Istituto d’Incoraggiamento alle Scienze Naturali di Napoli", tomo 9, pp.337-421; tomo 10, pp.293-327.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1861 - 1863</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060028</codbib>
      <autore1>Mallet R.</autore1>
      <titolo1>Third Report on the Facts of Earthquake Phaenomena (Catalogue of recorded Earthquakes from 1606 B.C. to A.D. 1850), in "Report of the British Association for the Advancement of Science", a.1852, pp.1-176; a.1853, pp.117-212; a.1854, pp.1-326.</titolo1>
      <luogoed>London</luogoed>
      <datacompl>1853 - 1855</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095066</codbib>
      <autore1>Jacobus Philippus Bergomensis [Jacopo Filippo Foresti]</autore1>
      <titolo1>Supplementum Chronicorum, omnes fere historias quae ab orbe condito hactenus gestæ sunt, iucunda admodum dicendi brevitate complectens. Opus sane quam utilissimu[m], &amp; cuisuis conditionis viro pernecessarium: primum quidem a venera[n]do patre Iacobo Philippo Bergomate ordinem Eremitarum professo concriptum, deinde vero eruditorum quorunda[m] diligentia, multis me[n]dis, ac superfluis quibusda[m] rebus dilige[n]tissime repurgatu[m], in studiosoru[m] omniu[m] gratia[m] atq[ue] utilitatem. Cui insuper addita est nostrorum temporum brevis quædam accessio, eorum annoru[m] historias ac restum privatas tum externas co[m]plectensquæ ab anno 1500 ad annum 1535 tum hic, tum etiam alibi gestæ sunt.</titolo1>
      <luogoed>Paris</luogoed>
      <datacompl>1535</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>310010</codbib>
      <autore1>Roscini F.</autore1>
      <titolo1>Giovinazzo nella storia.</titolo1>
      <luogoed>Giovinazzo</luogoed>
      <datacompl>1966</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900321</codbib>
      <autore1>Pescatori S.</autore1>
      <titolo1>I terremoti dell’Irpinia, in "Rivista economica della provincia di Avellino", a.8, n.3, pp.15-18, n.4, pp.3-10, n.5, pp.3-10, n.6, pp.3-11, n.7, pp.3-7.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
