<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00838</nterr>
      <nperiod>003281</nperiod>
      <datanum>15991106</datanum>
      <data_label>1599 11 06</data_label>
      <anno>1599</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>06</giorno>
      <time_label>01:25</time_label>
      <ora>01</ora>
      <minu>25</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>42.7246</lat>
      <lon>13.0213</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>9</io>
      <imax>9</imax>
      <npun>20</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>6</mm>
      <earthquakelocation>Valnerina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) costituita da Baratta (1901) $(000001)$ e ad integrazione delle informazioni note è stata sviluppata una ricerca archivistica e bibliografica.&lt;br&gt;Sono state reperite e analizzate le fonti di Baratta costituite da una relazione latina coeva conservata un tempo presso la Biblioteca Barberiniana di Roma e ora conservata nella Biblioteca Apostolica Vaticana (Barberini Latini, 324) $(190073)$, dalla storia di Norcia di Patrizi-Forti (1869) $(190052)$ che cita le Riformanze locali e da De Rossi (1882) $(095443)$. De Rossi cita a sua volta un altro esemplare della relazione citata da Baratta; si tratta della copia della relazione latina conservata presso la Biblioteca Apostolica Vaticana (Vaticani Latini, 7934, Narratio Terremotus..., copia P.L. Galletti, sec.XVIII). Tale fonte autorevole, che descrive dettagliatamente gli effetti a Cascia e nelle località circostanti, fu scritta poco dopo il 15 gennaio 1599 da un residente di Cascia, identificato da Franceschini (1913) in "Paolo Rocchi Maestro del Pubblico a Cascia" $(095539)$. Franceschini nella sua opera memorialistica riporta una relazione in versi del terremoto redatta dallo stesso Rocchi $(095571)$.&lt;br&gt;Ricerche condotte presso la Sezione di Spoleto dell’Archivio di Stato di Perugia, nel fondo delle "Lettere al Comune" hanno permesso di reperire nel fondo 4 lettere inviate tra il 6 novembre e il 6 dicembre 1599 dalla comunità e dal podestà di Montesanto ai priori di Spoleto che citano notizie di effetti a Montesanto $(395901,395902,395904,395905)$; nello stesso fondo è stata inoltre reperita una lettera inviata il 22 novembre 1599 dai priori di Cascia ai priori di Spoleto attestante gravi danni a Cascia $(395903)$.&lt;br&gt;Presso l’Archivio Storico Comunale di Norcia nel fondo "Consigli e Riformanze" (vol.85, anni 1599-1601) è stata reperito il verbale della seduta del 28 novembre 1599 che attesta danni e successivi restauri alla rocca di Norcia $(095550)$.&lt;br&gt;Francesco Maria II Della Rovere (1548-1631), duca di Urbino, nel suo diario dà notizia di un risentimento a Casteldurante, l’odierna Urbania $(095627)$.&lt;br&gt;Segnalazioni generiche di questo terremoto sono contenute nei cataloghi di Perrey (1848) $(050007)$, Mercalli (1883) $(000002)$, e Galli (1906) $(002139)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Vi furono 40 morti, di cui 8 a Cascia. Numerose persone rimasero sotto le rovine per 3 o 4 ore. Vi fu un grande panico, la popolazione di Cascia lasciò la città e passò la notte fuori delle mura presso la chiesa di S.Antonio. Molti montarono tende nella chiesa di Sant’Antonio stessa e vi rimasero per oltre 20 giorni. In seguito, costretti dal freddo e dalla neve tornarono a casa, ma per paura delle scosse che replicavano frequenti, usarono come abitazioni cantine, magazzini e luoghi sotterranei. Furono indetti riti devozionali in molte chiese, monasteri e conventi di Cascia e dintorni. A Cerreto la popolazione abbandonò le proprie abitazioni dissestate e si accampò in campagna.&lt;br&gt;Il papa Clemente VIII inviò il vescovo di Camerino, il prefetto di Norcia, il governatore di Spoleto e il vicario del vescovo di Spoleto nei luoghi colpiti affinché accertassero l’entità dei danni. I danni a Cascia furono stimati superiori alla somma di 200 ducati. Le autorità di Norcia e di Spoleto inviarono aiuto e offerte di ospitalità agli abitanti di Cascia.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>La coeva relazione latina di Rocchi $(190074)$ testimonia che vi furono 40 morti, dei quali 8 a Cascia. Numerose persone rimasero sotto le rovine per 3 o 4 ore, prima di venire estratte illese. Vi fu un grande panico, la popolazione di Cascia lasciò la città e passò la notte fuori dalle mura presso la chiesa di Sant’Antonio. I monaci di Sant’Antonio rimasero nel giardino del monastero per 8 giorni e i carcerati furono liberati per ordine del Governatore. Molti montarono tende nella chiesa di Sant’Antonio e vi rimasero per oltre 20 giorni. Lo stesso giorno, mentre la terra continuava a tremare, fu fatta una processione solenne oltre le mura di Cascia fino alla chiesa dei Cappuccini a Bastia; furono indetti riti devozionali in molte chiese monasteri e conventi di Cascia e dintorni. A Cerreto la popolazione dovette lasciare le proprie abitazioni dissestate e si accampò in campagna $(190073,190074,095571,395902)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Il papa Clemente VIII inviò il vescovo di Camerino, il prefetto di Norcia, il governatore di Spoleto e il vicario del vescovo di Spoleto nei luoghi colpiti affinché accertassero l’entità dei danni. I danni di Cascia furono stimati superiori alla somma di 200 ducati. Le autorità di Norcia e di Spoleto inviarono aiuto e offerte di ospitalità agli abitanti di Cascia $(190074)$.&lt;br&gt;Il podestà di Montesanto Mario di Domo provvide a far levare le pietre che cadevano dalle sommità delle mura della rocca e i coppi dal tetto pericolante della costruzione; il tetto era già in cattive condizioni a causa di dissesti statici della costruzione $(395904)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Agli inizi di ottobre furono avvertite leggere scosse a Cascia. Il 4 novembre alle ore 8:25 GMT circa una forte scossa fece crollare la parte superiore della rocca di Montesanto, caddero molte pietre dai torrioni e dai merli, alcune mura si lesionarono tanto da aprirsi completamtne dall’alto in basso, cadde una volta della stanza del castellano, e furono danneggiate tutte le volte. A Cascia furono rilevate notevoli fessure e lesioni in parecchie case.&lt;br&gt;Una seconda forte scossa avvenne il 6 novembre 1599 alle ore 1:25 GMT circa: colpì violentemente il territorio compreso fra Cascia, Norcia, Spoleto. Le località più colpite furono Cascia e Chiavano. A Cascia crollarono 40 case, diverse torri e campanili, e le mura urbane si spaccarono; tutte le case furono lesionate e una parte dovette essere puntellata. A Chiavano ci furono crolli estesi a circa la metà dell’abitato.&lt;br&gt;In una decina di altre località, fra cui Norcia, ci furono danni gravi. A Norcia furono danneggiati il monastero di Santa Chiara, la torre soprastante la porta Massari e le rocche del comune.&lt;br&gt;Il terremoto fu sentito in una vasta area dell’Italia centrale: da Pesaro a Roma. Varie repliche furono sentite fino alla metà di gennaio 1600.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>La scossa del 6 novembre delle ore 1:25 GMT c.a fu preceduta da leggere scosse avvertite a Cascia agli inizi di ottobre e da una forte scossa avvenuta il giorno 4 novembre 1599 alle ore 8:25 GMT che causò a parecchie case di Cascia notevoli fessure e lesioni e guasti alle case e alla rocca di Montesanto. Le scosse replicarono numerose e forti fino al 6 gennaio 1600, senza causare ulteriori danni. Dal 6 al 14 gennaio diminuirono di numero e forza; la notte del 15 gennaio ne furono avvertite alcune più forti $(395902,190074)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002139</codbib>
      <autore1>Galli I.</autore1>
      <titolo1>I terremoti nel Lazio.</titolo1>
      <luogoed>Velletri</luogoed>
      <datacompl>1906</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050007</codbib>
      <autore1>Perrey A.</autore1>
      <titolo1>Mémoire sur les tremblements de terre de la péninsule italique, in "Mémoires Couronnés et Mémoires des Savants Étrangers de l’Académie Royale de Belgique", tomo 22 (1846-47).</titolo1>
      <luogoed>Bruxelles</luogoed>
      <datacompl>1848</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>053003</codbib>
      <autore1>Boschi E., Guidoboni E., Ferrari G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti dell’Appennino umbro-marchigiano ­ area sud orientale dal 99 a.C. al 1984, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1998</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095442</codbib>
      <autore1>Castelli V., Monachesi G. e Stucchi M. (a cura di)</autore1>
      <titolo1>La sismicità maggiore dell’Appennino umbro-marchigiano, Rapporto tecnico, CNR-GNDT.</titolo1>
      <luogoed>Macerata-Milano</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095443</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>La meteorologia endogena, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1879 - 1882</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095539</codbib>
      <autore1>Franceschini M.</autore1>
      <titolo1>Memorie storiche di Cascia fabbricata dopo le rovine di Cursula antico Municipio Romano raccolte [...] l’anno del Signore 1819.</titolo1>
      <luogoed>Cascia</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095550</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico Comunale di Norcia, Consigli e Riformanze, vol.85 (1599-1601), Verbale della seduta del Consiglio generale del 28 novembre 1599.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1599</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095571</codbib>
      <autore1>Rocchi Paolo</autore1>
      <titolo1>Relazione in versi riguardante il terremoto di Cascia del 5 novembre 1599, in M.Franceschini, "Memorie storiche di Cascia raccolte [...] l’anno del Signore 1819", pp.124-128.</titolo1>
      <luogoed>Cascia</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095573</codbib>
      <autore1>Conversini P., Lolli O., Molin D., Paciello A. e Pagliacci S.</autore1>
      <titolo1>Ricerche sulla sismicità storica della provincia di Perugia, Quaderni Regione dell’Umbria, n.s., Collana Sismica, vol.1b.</titolo1>
      <luogoed>Perugia</luogoed>
      <datacompl>1990</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095598</codbib>
      <autore1>Santucci F.</autore1>
      <titolo1>Assisi: una storia di terremoti, in "Subasio", supplemento degli "Atti Accademia Properziana del Subasio", a.5, n.4, 30 dicembre 1997, pp.1-4.</titolo1>
      <luogoed>Assisi</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095627</codbib>
      <autore1>Francesco Maria II Della Rovere</autore1>
      <titolo1>Diario, ed. F.Sangiorgi.</titolo1>
      <luogoed>Urbino</luogoed>
      <datacompl>1989</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095665</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione topografica dei terremoti nell’Umbria, in "Bollettino della Società Geografica Italiana", s.III, vol.35, pp.488-499.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190052</codbib>
      <autore1>Patrizi-Forti F.</autore1>
      <titolo1>Delle memorie storiche di Norcia, libri otto (ristampa anastatica, Bologna 1968).</titolo1>
      <luogoed>Norcia</luogoed>
      <datacompl>1869</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190073</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Barberiniani Latini, 324, cc.173-183, [Paolo Rocchi], Terraemotus in Comitatu Cassiae, Cerreti et Spoleti anno 1599.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>190074</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Apostolica Vaticana, Manoscritti, Vaticani Latini, 7934, cc.38-44, [Paolo Rocchi], Narratio Terremotus in Districtu Spoleti, Comitatus Nursiae et in Terra Cassiae die V Novem[bris] A[nno] MDXCIX, copia P.L.Galletti, sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395901</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Sezione di Spoleto, Comune di Spoleto, Lettere al Comune, b.38, Lettera del podestà di Montesanto ai priori di Spoleto, Montesanto 6 novembre 1599.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1599</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395902</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Sezione di Spoleto, Comune di Spoleto, Lettere al Comune, b.38, Lettera dei difensori della Comunità di Montesanto ai priori di Spoleto, Montesanto 8 novembre 1599.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1599</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395903</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Sezione di Spoleto, Comune di Spoleto, Lettere al Comune, b.38, Lettera dei priori di Cascia ai priori di Spoleto, Cascia 22 novembre 1599.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1599</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395904</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Sezione di Spoleto, Comune di Spoleto, Lettere al Comune, b.38, Lettera dei difensori e della popolazione di Montesanto ai priori di Spoleto, Montesanto 24 novembre 1599.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1599</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395905</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Perugia, Sezione di Spoleto, Comune di Spoleto, Lettere al Comune, b.38, Lettera dei difensori della Comunità di Montesanto ai priori di Spoleto, Montesanto 6 dicembre 1599.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1599</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>396006</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Parrocchiale di Annifo, Libro di memorie (1591-1780).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1591 - 1780</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Cascia</desloc>
      <lat_wgs84>42.7191</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0128</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>048514.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cascia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Scosse deboli furono avvertite all’inizio di ottobre; il 4 novembre una forte scossa causò a parecchie case notevoli fessure e lesioni. La scossa del 6 novembre fece crollare oltre 40 case, nel crollo morirono 8 persone. Nella campagna circostante caddero moltissime case e morirono 40 persone. Crollarono diverse torri e campanili, le mura della città subirono gravi danni, tutte le case furono lesionate e una parte di esse dovette essere puntellata. Furono danneggiati anche gli edifici rinforzati da catene di ferro $(190073,190074,395903)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IX</intpq>
      <desloc>Chiavano</desloc>
      <lat_wgs84>42.6562</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0629</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>9</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>048530.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chiavano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di metà degli edifici $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Castel San Giovanni</desloc>
      <lat_wgs84>42.6842</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.062</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>048538.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castel San Giovanni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente quasi tutte le case $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Collegiacone</desloc>
      <lat_wgs84>42.7222</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9869</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>072708.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Collegiacone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente quasi tutte le case $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Giappiedi</desloc>
      <lat_wgs84>42.736</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9892</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>048548.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Giappiedi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente quasi tutte le case $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Maltignano</desloc>
      <lat_wgs84>42.7089</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0556</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>048531.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Maltignano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente quasi tutte le case $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Mucciafora</desloc>
      <lat_wgs84>42.7472</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9221</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>049512.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mucciafora</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente quasi tutte le case $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Norcia</desloc>
      <lat_wgs84>42.7932</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0936</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>049251.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Norcia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo Patrizi Forti (1869), che cita le Riformanze locali, rimasero danneggiati il monastero di Santa Chiara, la torre sopra la porta Massari e le rocche del comune $(190052,095550)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VIII</intpq>
      <desloc>Roccatamburo</desloc>
      <lat_wgs84>42.737</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9359</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>8</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>049514.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roccatamburo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente quasi tutte le case $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Frenfano</desloc>
      <lat_wgs84>42.7309</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0623</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>073693.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Frenfano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fece crollare la torre del castello, nonostante le sue 40 chiavi di ferro; si trattava, però di un vecchio edificio di epoca medioevale $(190074)$</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Annifo</desloc>
      <lat_wgs84>43.0549</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8569</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>048784.88</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Annifo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa danneggiò gravemente la chiesa parrocchiale, che minacciava di crollare; i lavori di riparazione furono eseguiti nel 1603 $(396006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Cerreto di Spoleto</desloc>
      <lat_wgs84>42.8196</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9168</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>048621.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cerreto di Spoleto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò danni a molte abitazioni e la popolazione fu costretta a lasciare le case e ad abitare in campagna $(190073,190074,395902)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Montesanto</desloc>
      <lat_wgs84>42.894</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9341</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>049596.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montesanto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa del 4 novembre fece crollare una parte della parte superiore della rocca, fece cadere molte pietre dai torrioni e dai merli, fece aprire dalla cima alcune mura, fece cadere la volta della stanza del castellano, danneggiò tutte le volte.&lt;br&gt;La scossa del 6 novembre fece aprire screpolature e fessure in quasi tutte le case, anche in quelle ben costruite; causò la caduta della campanella della rocca e aumentò lo sfascio della rocca, che era stata danneggiata dalla precedente scossa del 4 novembre e che era in cattive condizioni a causa di guasti alle fondamenta $(395901,395902,395904,395905)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Ancona</desloc>
      <lat_wgs84>43.6038</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5073</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>051058.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ancona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Castel Durante</desloc>
      <lat_wgs84>43.6683</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5228</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>051019</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Urbania (Castel Durante)</desloc_cfti>
      <notesito>Assunse la denominazione di Urbania nel 1636.</notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(095627)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>L'Aquila</desloc>
      <lat_wgs84>42.3565</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3956</lon_wgs84>
      <provlet>AQ</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>056142.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>L’Aquila</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Perugia</desloc>
      <lat_wgs84>43.1068</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3862</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>049390.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Perugia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Pesaro</desloc>
      <lat_wgs84>43.9052</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9049</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>050783.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pesaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Roma</desloc>
      <lat_wgs84>41.896</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4822</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>054180.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roma</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Spoleto</desloc>
      <lat_wgs84>42.7326</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7357</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>00838</nterr>
      <nloc_cfti>049693.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Spoleto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(190074)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
