<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>00831</nterr>
      <nperiod>002026</nperiod>
      <datanum>15970803</datanum>
      <data_label>1597 08 03</data_label>
      <anno>1597</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>03</giorno>
      <time_label>23:40</time_label>
      <ora>23</ora>
      <minu>40</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.9879</lat>
      <lon>11.4286</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>24</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.2</mm>
      <earthquakelocation>Mugello</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata sviluppata una ricerca bibliografica e archivistica mirata.&lt;br&gt;Baratta (1901) $(000001)$ trasse la notizia di questo terremoto da un articolo sui terremoti del Mugello scritto dal sismologo fiorentino Giovannozzi (1895) $(060021)$. In questo testo l’autore accennava a una grande scossa, avvenuta alla mezzanotte del 3 agosto 1597, che aveva colpito Scarperia e i paesi circostanti. Giovannozzi segnalò che le notizie provenivano dalle "Memorie" manoscritte di Francesco Settimanni (Archivio di Stato di Firenze, Manoscritti, 125-147) $(350025)$. Questo autore, a sua volta, trasse probabilmente l’informazione da un anonimo "Diario fiorentino" scritto all’inizio del XVII secolo (Biblioteca Nazionale di Firenze, Conventi soppressi, C.7.2614) $(350088)$ e dal "Diario" di Francesco d’Abramo, testimone coevo (Archivio di Stato di Firenze, Carte Strozziane, serie I, 108) $(350112)$.&lt;br&gt;Per approfondire il quadro degli effetti è stata eseguita una ricerca documentaria. Si è ritenuto che la mancanza di fonti memorialistiche dettagliate sia dovuta alla marginalità dell’area rispetto gli interessi della cultura urbana. La ricerca ha preso in esame il fondo "Capitani di parte guelfa" dell’Archivio di Stato di Firenze, in cui sono conservati gli atti pertinenti alla magistratura omonima, che a partire dal periodo mediceo si occupò di lavori pubblici, restauri e manutenzione di strade e palazzi della città e del contado. Uno spoglio di questo fondo ha consentito di reperire 18 "suppliche" e 10 "attestazioni" rivolte dalle comunità del Mugello alla magistratura centrale al fine di ottenere l’autorizzazione per il taglio del legname da destinarsi al restauro degli edifici danneggiati dal terremoto $(350042,350043,350044,350045,350046,350047,350048,350049,350050,350051,350052,350053,350054,350055,350056,350057,350058,350059,350060,350061,350062,350063,350064,350065,350066,350068,350248,350249)$.&lt;br&gt;Questi documenti si caratterizzano per una struttura composta da varie parti fisse. In primo luogo la "fede", cioè la garanzia data da un’autorità locale (rettore della prioria, pievano) in favore del supplicante. Poi la richiesta di concessione della licenza di tagliare alcuni alberi e le ragioni addotte per dimostrare che gli alberi in questione potevano essere tagliati senza alcun detrimento. Infine, veniva precisata la motivazione della necessità del taglio degli alberi, che connette la richiesta ai danni causati dal terremoto. Veniva specificato che gli alberi dovevano essere utilizzati per alimentare le fabbriche di calce da adoperare nei restauri, o per puntellare case che a causa del terremoto stavano crollando, o infine per divenire parti costitutive delle case stesse (travi, soppalchi). Talvolta poi compare, in calce alla petizione, anche il risultato della perizia eseguita dai Capitani per controllare che l’abitazione fosse in effetti danneggiata come veniva esposto nella supplica. In questi casi, le descrizioni sono più analitiche e puntuali.&lt;br&gt;Per la loro natura, queste fonti offrono elementi autorevoli per la localizzazione e la definizione degli effetti del terremoto e hanno consentito di ricostruire un quadro di danni assai più esteso e puntuale rispetto alle precedenti indagini sull’evento, basate solo su fonti memorialistiche.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Alcune cronache fiorentine scritte alla fine del XVII secolo $(350088,350112)$, testimoniano che il terremoto causò la morte di alcune persone, senza però precisarne il numero. I centri più importanti dell’area colpita erano i paesi di Borgo San Lorenzo, Scarperia e Vicchio, sedi di podesterie. Gli altri centri colpiti erano villaggi di poche abitazioni padronali e contadine, raggruppate generalmente attorno alla chiesa parrocchiale o alla pieve.&lt;br&gt;Come attestato dalle suppliche rivolte ai "Capitani di parte guelfa", la ricostruzione dei danni fu gestita privatamente e localmente. Gli interventi descritti riguardarono soprattutto il rifacimento delle coperture, il riassetto o la parziale demolizione e ricostruzione di pareti lesionate, l’incatenatura delle murature per ripristinare l’equilibrio statico compromesso. I lavori iniziarono già pochi giorni dopo il terremoto $(350056)$ e si protrassero, in alcuni luoghi, per oltre sei anni $(350055)$. Ciò testimonia il notevole impatto del terremoto sull’economia locale, e la lentezza con cui ne furono riassorbiti gli effetti.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>Il Mugello faceva parte del granducato di Toscana, governato all’epoca del terremoto dal duca Ferdinando I (1587-1609). Il ducato estendeva il suo dominio all’incirca su tutta l’odierna regione Toscana, con l’eccezione di Lucca, dell’alta Garfagnana, della Lunigiana e di pochi altri territori.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale avvenne il 3 agosto 1597 alle ore 23:40 GMT ca. (4 e mezza secondo l’uso orario del tempo). Fu preceduta da due scosse più leggere, sentite circa una mezz’ora prima. Il terremoto colpì la regione del Mugello, a nord della media valle del Sieve. I danni maggiori (caduta di tetti, crolli parziali, gravi lesioni alle murature) si ebbero in paesi nei pressi di Borgo San Lorenzo e Vicchio: i villaggi più colpiti furono Molezzano, Padule, Pulicciano e Ronta. Danni più leggeri colpirono altre 20 località (l’area colpita si estendeva fino a circa 8 miglia da Scarperia). A Firenze il terremoto fu avvertito e non causò alcun danno. È da rilevare che la documentazione reperita all’Archivio di Stato di Firenze, per sua stessa natura, riporta solo i danni delle abitazioni di chi fece domanda per procedere al taglio degli alberi. Il danno va perciò inteso come parziale rispetto al quadro completo.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052122</codbib>
      <autore1>Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>Attività sismica dal 1500 al 1965 in Garfagnana, Mugello e Forlivese, CNEN, RT/GEO (68) 19.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1968</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060021</codbib>
      <autore1>Giovannozzi G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti storici mugellani, in "Le Serate Italiane", a.2, fasc.15, 4 agosto 1895.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1895</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092090</codbib>
      <autore1>Moriconi A.</autore1>
      <titolo1>Cronologia dei terremoti mugellani dal 1542 ad oggi, in "La Nazione della Sera", 2 luglio 1919, n.179, p.2.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1919</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350025</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Manoscritti, 125-147, Francesco Settimanni, Memorie fiorentine, 18 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350042</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 771, n.114, Supplica per ottenere il permessso di tagliare del legname per riparare i danni provocati ad alcune abitazioni di Ronta dal terremoto del 3 agosto 1597, 3 luglio 1601.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1601</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350043</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 730, n.63, Supplica per ottenere il permessso di tagliare delle querce per riparare i danni causati ad alcune abitazioni di Ronta dal terremoto del 3 agosto 1597, 9 maggio 1602.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1602</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350044</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 428, n.209, Supplica per ottenere il permessso di tagliare dieci querce per riparare i danni causati ad alcune abitazioni di Santa Maria a Vezzano dal terremoto del 3 agosto 1597, 6 febbraio 1601 [secondo lo stile dell’incarnazione al modo fiorentino, 1602 secondo lo stile moderno].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1602</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350045</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 427, n.163, Attestazione dei danni causati alla chiesa di Sant’Alessandro a Vitigliano, alla chiesa e alle abitazioni di San Martino a Rossoio e alla chiesa di San Niccolò a Torricella dal terremoto del 3 agosto 1597, Vicchio 5 agosto 1599.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1599</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350046</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 427, n.6, Attestazione dei danni causati ad una abitazione di Le Ville, nei pressi di Ronta, dal terremoto del 3 agosto 1597, 2 gennaio 1598 [secondo lo stile dell’incarnazione al modo fiorentino, 1599 secondo lo stile moderno].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1599</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 430, n.217, Attestazione dei danni causati ad alcune abitazioni di Corte, nei pressi di Figliano, dal terremoto del 3 agosto 1597, 5 gennaio 1602 [secondo lo stile dell’incarnazione al modo fiorentino, 1603 secondo lo stile moderno].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1603</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 430, n.217, Attestazione dei danni causati a due poderi di Fagna dal terremoto del 3 agosto 1597 e dalle piogge, 12 gennaio 1602 [secondo lo stile dell’incarnazione al modo fiorentino, 1603 secondo lo stile moderno].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1603</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350049</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 768, n.230, Supplica per ottenere il permessso di tagliare dei faggi e degli abeti per riparare i danni causati ad alcune abitazioni di Pulicciano dal terremoto del 3 agosto 1597, 23 settembre 1598.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1598</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 768, n.36, Attestazione dei danni causati ad una osteria di Sagginale dal terremoto del 3 agosto 1597, marzo 1597 [secondo lo stile dell’incarnazione al modo fiorentino, 1598 secondo lo stile moderno].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1598</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 426, n.346, Supplica per ottenere il permessso di tagliare tre querce per riparare i danni causati ad una abitazione di Mucciano dal terremoto del 3 agosto 1597, 2 gennaio 1598 [secondo lo stile dell’incarnazione al modo fiorentino, 1599 secondo lo stile moderno].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1599</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350052</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 426, n.327, Supplica per ottenere il permessso di tagliare una quercia per riparare i danni causati ad alcune abitazioni di Padule dal terremoto del 3 agosto 1597, 26 novembre 1598.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1598</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350053</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 426, n.62, Supplica per ottenere il permessso di tagliare delle querce per riparare i danni causati ad alcune abitazioni del Poggio di Piolta, nei pressi di Vezzano, di Fabbiano e Striano, nei pressi di Pulicciano, di Risolaia, nei pressi di Grezzano, e di Borgo San Lorenzo dal terremoto del 3 agosto 1597, Pulicciano 22 aprile 1598.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1598</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350054</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 426, n.58, Supplica per ottenere il permessso di tagliare del legname per riparare i danni causati ad alcune abitazioni di Pagliericcio dal terremoto del 3 agosto 1597, Campoberzoli 10 aprile 1598.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1598</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350055</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 431, n.167, Supplica per ottenere il permessso di tagliare sei querce per riparare i danni causati ad alcune abitazioni di Mirabello dal terremoto del 3 agosto 1597, 16 dicembre 1603.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1603</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350056</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 425, n.63, Supplica per ottenere il permessso di tagliare delle querce per riparare i danni causati ad alcune abitazioni nel Mugello dal terremoto del 3 agosto 1597, Firenze 8 agosto 1597.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1597</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350057</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 425, n.68, Supplica per ottenere il permessso di tagliare delle querce per riparare i danni causati ad alcune abitazioni di Arliano dal terremoto del 3 agosto 1597, Firenze 12 agosto 1597.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1597</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350058</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 425, n. 88, Supplica per ottenere il permessso di tagliare del legname per riparare i danni causati ad una abitazione di Rena [Senni] dal terremoto del 3 agosto 1597, 31 agosto 1597.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1597</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350059</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 425, n.90, Attestazione dei danni causati ad una abitazione dal terremoto del 3 agosto 1597, 3 settembre 1597.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1597</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350060</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 425, n.97, Supplica per ottenere il permessso di tagliare due o tre querce per riparare i danni causati ad alcune abitazioni di Padule dal terremoto del 3 agosto 1597, Firenze 21 agosto 1597.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1597</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350061</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 425, n.181, Attestazione dei danni causati ad alcune abitazioni della zona di Vicchio dal terremoto del 3 agosto 1597, Firenze 23 settembre 1597.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1597</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350062</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 425, n.294, Supplica per ottenere il permessso di tagliare delle querce per riparare i danni causati ad alcune abitazioni della zona di Vicchio dal terremoto del 3 agosto 1597, Firenze 21 gennaio 1597 [secondo lo stile dell’incarnazione al modo fiorentino, 1598 secondo lo stile moderno].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1598</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 425, n.271, Attestazione dei danni causati ad una abitazione di Ronta dal terremoto del 3 agosto 1597, 5 gennaio 1597 [secondo lo stile dell’incarnazione al modo fiorentino, 1598 secondo lo stile moderno].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1598</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350064</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 425, n.204, Attestazione dei danni causati a tre abitazione di Mirabello dal terremoto del 3 agosto 1597, 27 settembre 1597.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1597</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350065</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 425, n.191, Supplica per ottenere il permessso di tagliare del legname per riparare i danni causati ad alcune abitazioni di Pulicciano dal terremoto del 3 agosto 1597, Pulicciano 9 ottobre 1597.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1597</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350066</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 767, n.68, Supplica per ottenere il permessso di tagliare dieci querce per riparare i danni causati ad alcune abitazioni di Padule dal terremoto del 3 agosto 1597, 28 agosto e 10 settembre 1597.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1597</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350068</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 767, n.152, Supplica per ottenere il permessso di tagliare delle querce per riparare i danni causati ad alcune abitazioni di Rupecanina dal terremoto del 3 agosto 1597, 10 e 12 agosto 1597.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1597</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350088</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Nazionale Centrale di Firenze, Manoscritti, Fondo conventi soppressi, C.7.2614, Diario di tutti i casi seguiti in Firenze. Edifici di fabbriche, morte di grandi, feste ed altre cose, che alla giornata succedono tanto tragiche, che allegre. Raccolte dall’anno 1500 all’anno 1591, siegue sino al 1600 inclusive, sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350112</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Carte Strozziane, serie I, 108, Diario di ser Francesco d’Abramo Can[onic]o di S.Friano dal anno 1587 al 1619, sec.XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350248</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 768, n.230, Perizia sui danni causati ad alcune abitazioni di Pulicciano dal terremoto del 3 agosto 1597, 17 agosto 1597.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1597</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350249</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Firenze, Capitani di parte guelfa, numeri neri, filza 425, n.64, Supplica per ottenere il permessso di tagliare delle querce per riparare i danni causati ad alcune abitazioni nel Mugello dal terremoto del 3 agosto 1597, Firenze 8 agosto 1597.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1597</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385748</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale dell’Archiginnasio di Bologna, Manoscritti, B.3632, Cronica d’incerto autore composta in forma di varii ricordi [1597-1607], copia sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385761</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Universitaria di Bologna, Manoscritti, 1124, Alessandro Barbieri, Notizie e ricordi di cose occorse nella città di Bologna [1571-1614], secc.XVI-XVII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVI sec. - XVII sec.</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Molezzano</desloc>
      <lat_wgs84>43.9767</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4626</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>045817.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Molezzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò molto gravemente alcune abitazioni, una delle quali crollò interamente, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350054)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Padule</desloc>
      <lat_wgs84>43.9632</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4661</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072103.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Padule</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente alcune abitazioni, come si evince dalle suppliche indirizzate ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350052,350060,350066)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Pulicciano</desloc>
      <lat_wgs84>44.0018</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4206</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>044728.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pulicciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò molto gravemente varie case, alcune delle quali dovettero essere ricostruite quasi interamente, come si evince dalle suppliche indirizzate ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350049,350065)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Ronta</desloc>
      <lat_wgs84>44.0069</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4323</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>044726.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ronta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò molto gravemente alcune abitazioni, come si evince dalle suppliche indirizzate ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350042,350043,350063,350248)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Borgo San Lorenzo</desloc>
      <lat_wgs84>43.9539</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3883</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>044699.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Borgo San Lorenzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò un gruppo di case, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350053)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Corte</desloc>
      <lat_wgs84>43.9817</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3879</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072075.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Corte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò 3 case, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350047)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Fabbiano</desloc>
      <lat_wgs84>44.0149</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4216</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072078.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fabbiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò 4 case, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350053)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Il Poggio</desloc>
      <lat_wgs84>43.9916</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4507</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072081.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Il Poggio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò 4 abitazioni, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350053)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Le Ville</desloc>
      <lat_wgs84>43.9958</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4331</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072089.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Le Ville</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò molto gravemente una casa, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro dell’edificio danneggiato $(350046)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Luco Mugello</desloc>
      <lat_wgs84>43.9996</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3943</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>044720.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Luco Mugello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente gran parte di un convento di monache $(350088)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Mirabello</desloc>
      <lat_wgs84>43.991</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3643</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072093.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mirabello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò alcune case, come si evince dalle suppliche indirizzate ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350055,350064)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Pagliericcio</desloc>
      <lat_wgs84>43.9838</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4746</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072105.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pagliericcio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò una casa, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro dell’edificio danneggiato $(350054)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Risolaia</desloc>
      <lat_wgs84>44.0244</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4109</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072115.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Risolaia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò 2 case, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350053)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Rossoio</desloc>
      <lat_wgs84>43.9434</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.5136</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072116.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rossoio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò la chiesa di San Martino dei monaci della Badia di Firenze e alcune abitazioni, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350045)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Rupecanina</desloc>
      <lat_wgs84>43.9544</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4759</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>045821.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Rupecanina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò alcune case, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350068)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Sagginale</desloc>
      <lat_wgs84>43.9331</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4194</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>044730.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sagginale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente il tetto e una cantonata di un edificio adibito a osteria, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro dell’edificio danneggiato $(350050)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Santa Maria a Vezzano</desloc>
      <lat_wgs84>43.9861</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4484</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>045824.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Maria a Vezzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente una casa, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro dell’edificio danneggiato $(350044)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Scarperia</desloc>
      <lat_wgs84>43.9957</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3551</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>045701.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scarperia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò notevoli danni a molte abitazioni in paese e nelle campagne circostanti $(350088)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Striano</desloc>
      <lat_wgs84>44.0089</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4204</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072131.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Striano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò 2 case, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350053)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Fagna</desloc>
      <lat_wgs84>43.9848</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3477</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072079.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fagna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò 2 abitazioni, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350048)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Mucciano</desloc>
      <lat_wgs84>43.9825</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4248</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072098.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mucciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò un’abitazione ancora in costruzione, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro dell’edificio danneggiato $(350051)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Torricella</desloc>
      <lat_wgs84>43.928</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.5076</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072133.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torricella</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò la chiesa di San Nicolò dei monaci della Badia di Firenze e alcune abitazioni, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350045)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Vitigliano</desloc>
      <lat_wgs84>43.9766</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4944</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>072135.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vitigliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò la chiesa di Sant’Alessandro dei monaci della Badia di Firenze e alcune abitazioni, come si evince dalla supplica indirizzata ai Capitani di parte guelfa, per ottenere l’autorizzazione a tagliare alberi e utilizzare il legname per il restauro degli edifici danneggiati $(350045)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Firenze</desloc>
      <lat_wgs84>43.7779</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2486</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>00831</nterr>
      <nloc_cfti>045020.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Firenze</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito non fortemente e non causò alcun danno $(350088)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
