<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>04749</nterr>
      <nperiod>000928</nperiod>
      <datanum>17961024</datanum>
      <data_label>1796 10 24</data_label>
      <anno>1796</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>24</giorno>
      <time_label>06:45</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>45</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>45.5499</lat>
      <lon>11.549</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>3</io>
      <imax>3</imax>
      <npun>1</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>3.5</mm>
      <earthquakelocation>Vicenza</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), che si basa su Baratta (1901) $(000001)$. Il terremoto risulta ben documentato nella tradizione sismologica già a partire dai cataloghi precedenti a quello di Baratta, che raccolse dati dai documenti di De Rossi (1889) $(030123)$, dal catalogo di Goiran (1880) $(745374,050397)$, che traeva la notizia dal diario del conte Girolamo Peverelli, testimone diretto, dalle osservazioni scientifiche di Cagnoli (1815) $(380014)$ e dalle memorie di un anonimo ("I morti. Memorie di un anonimo" 1880) $(830010)$. Baratta utilizzò inoltre i cataloghi di Guarini (1880) $(092003)$, di Piovene (1888) $(050398)$ e di Tommasi (1888) $(775041)$. Piovene (1888) a sua volta utilizzò due fonti: il manoscritto delle memorie dell’abate Pavanello (Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Gonzati, 1783) $(500007)$ e la cronistoria di Simoni (1880) $(410032)$. Baratta aggiunse a queste informazioni alcune notizie giornalistiche dell’epoca $(470122)$.&lt;br&gt;Oltre ad aver recuperato e analizzato i testi già noti alla tradizione sismologica, sia quelli citati in modo diretto, sia quelli menzionati indirettamente, è stata condotta una ricerca su nuove fonti memorialistiche edite e manoscritte, che ha consentito di ampliare le informazioni note.&lt;br&gt;Alcune opere manoscritte hanno contribuito a dettagliare il quadro degli effetti: Benedetto Fiandrini (Biblioteca Comunale Classense di Ravenna, 3.4.C) $(090444)$ descrisse con precisione l’evento, il danno e l’area di risentimento; V.Rosa (Biblioteca del Seminario Vescovile di Mantova, X-H-38/53) $(150399)$, testimone diretto del terremoto, descrisse lo stato d’animo della popolazione a Mantova, spaventata anche dal timore che la città si fosse arresa ai Francesi o che fosse scoppiata la polveriera di Peschiera. Nel manoscritto di Pietro Vellani (Biblioteca Comunale di Correggio, Archivio di memorie patrie, b.154) $(440063)$, che ricordò gli effetti a Correggio, il terremoto è datato utilizzando l’uso orario alla francese: ciò è dimostrato dal fatto che Vellani usò il termine "vendemmiatore" in luogo di "ottobre". Questo elemento testimonia l’avvenuta occupazione della città da parte dell’esercito francese. Guidicini (ed. 1886) $(410039)$, ricordò che, a Bologna, l’uso orario alla francese era entrato in vigore fino dalla fine di settembre. Il risentimento del terremoto a Parma è attestato da U.Bianchi (Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma) $(320129)$.&lt;br&gt;Importanti si sono rivelate le memorie manoscritte di G.Arrivabene (Archivio di Stato di Mantova, Documenti Patrii, 176) $(720005)$, che testimoniano la condizione di Mantova, colpita dal terremoto durante l’assedio dei Francesi, e le memorie di Arnaldi Tornieri (Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Gonzati, 22.1013) $(500001)$, testimone diretto dell’evento, che descrisse con precisione i danni a Vicenza. Per Vicenza l’evento sismico è ricordato anche nella cronaca del canonico Ignazio Savi (Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Gonzati, 21.1022) $(500012)$. Inoltre, 2 manoscritti, una cronaca di anonimo (Biblioteca Civica di Mirandola, Fondo antico, 54.D.5) $(410077)$ e le memorie di Francesco Lami (Biblioteca Civica di Mirandola, Fondo antico, 53.A.17) $(410066)$ hanno consentito di aggiungere i paesi di San Felice sul Panaro e di Mirandola fra quelli colpiti. Altri manoscritti riguardanti Camaiore (Biblioteca Statale di Lucca, 2771) $(890041)$, Ferrara (Biblioteca Ariostea di Ferrara, cl.I, 671, cl.I. 647, cl.I 596) $(692017,692003,692010)$ hanno aggiunto nuove informazioni non utilizzate nella tradizione sismologica. Il terremoto è ricordato dai due cronisti coevi bolognesi Carrati $(385261)$ e Galeati $(410506)$, le cui opere sono conservate presso la Biblioteca Comunale dell’Archiginnasio di Bologna.&lt;br&gt;Presso l’Archivio di Stato di Bologna è stata vagliata, con esito negativo, la documentazione afferente al fondo "Governo misto, Senato", per secoli il massimo organo di governo della città e dopo l’occupazione dei francesi conservato da Bonaparte, pur se modificato con l’aggregazione di nuovi senatori $(385251,385252,385253,385254,385255,385256,385257,385258,385259)$. Il risentimento della scossa a Senigallia è testimoniato da una lettera reperita sempre all’Archivio di Stato di Bologna nel fondo "Malvezzi-De’ Medici" $(385260)$.&lt;br&gt;Le gazzette del tempo hanno fornito informazioni in 5 corrispondenze, afferenti a 4 testate $(095411,470122,470296,470297,470610)$.&lt;br&gt;Dall’esame dei contributi storiografici di Manini Ferrante (1810) $(410023)$, Uccellini (1855) $(410061)$ e Corbanese (1983) $(090404)$, sono emersi elementi utili per la precisazione dei danni e dell’area di risentimento. Numerosi sono i cataloghi descrittivi che, sebbene spesso in modo generico, elencano questo evento: Bettoni (1888) $(160059,160061)$, Benassi (1899) $(700038)$, Morandi (s.d., fine sec.XIX) $(850029)$, Davia (1909) $(691270)$, Guidi (1915) $(350089)$ e Nardini (1982) $(160003)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Ferrara, la città più colpita, era stata occupata dall’esercito napoleonico il 23 giugno, quattro mesi circa prima della scossa. Nel 1797 la città aveva 25.569 abitanti, quasi 5.000 in meno del 1787, a causa delle recenti guerre $(052145)$. In quell’anno, tutta l’Emilia-Romagna era già conquistata dalle truppe di napoleoniche: la situazione cominciava a stabilizzarsi e non vi erano azioni belliche in corso; alcune città resistevano e non si era ancora creata una nuova rete burocratica e amministrativa. Questo contesto storico influì certamente nella produzione di notizie relative agli effetti sismici nelle altre regioni che erano allora coinvolte nelle azioni belliche.&lt;br&gt;A Ferrara, il 24 ottobre, due giorni dopo il terremoto, fu reso pubblico un proclama del comitato dei consoli, in cui si dichiarava l’obbligo dei proprietari di case di provvedere alla riparazione delle strutture pericolanti. Si ordinava ai cittadini di restaurare i comignoli e i cornicioni pericolanti entro il termine di 4 giorni. A Portonovo la riparazione del campanile della chiesa parrocchiale che minacciava di crollare costò più di 10.000 lire.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C4</codtab>
      <testocomm>La scossa avvenne mentre era in corso la campagna napoleonica in Italia. Tale campagna iniziò nel marzo del 1796 e fu condotta in modo fulmineo: a metà maggio, Napoleone entrò a Milano, dopo aver costretto gli Austriaci a ritirarsi a Mantova e nelle altre fortezze del quadrilatero, che furono conquistate solo nel febbraio del 1797. Contemporaneamente, furono annesse ai Francesi anche l’Emilia-Romagna, trasformata in Repubblica Cispadana nel dicembre del 1796, la Liguria, dove si formò la Repubblica Ligure nel giugno del 1797, e il Veneto, che il 17 ottobre 1797, con il Trattato di Campoformio, fu ceduto agli Austriaci.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale, preceduta e seguita da altre di minore entità, avvenne il 22 ottobre 1796 alle ore 4:00 GMT circa (tra le 11 e le 11 e un quarto in orario "all’italiana"). Causò i massimi effetti a Ferrara, dove fu avvertita della durata di circa 60 secondi, a Medicina e a Portonovo. A Ferrara si susseguirono tre scosse: la principale causò danni a moltissimi edifici, fra i quali la Cattedrale e la chiesa di S.Spirito. I danni più diffusi furono caduta di comignoli, di cornicioni e lesioni.&lt;br&gt;A Medicina crollò la guglia piramidale della torre dell’orologio e le quattro gugliette laterali risultarono spostate; la chiesa dell’Osservanza fu lesionata; caddero tutti i comignoli. A Portonovo ci furono danni di notevole entità: molte case coloniche furono danneggiate fortemente; furono lesionati i muri e le volte della chiesa parrocchiale e il campanile risultò pericolante.&lt;br&gt;A Mirandola la scossa causò la caduta di 24 comignoli e una lesione alla volta sopra l’altare della chiesa di S.Francesco. A Vicenza, la scossa principale, della durata di circa 30 secondi, causò il crollo della cima del campanile della Misericordia, che, cadendo, danneggiò la chiesa e la sacrestia; nella chiesa di San Marco degli Scalzi si formò una lesione dall’altare di Sant’Anna a quello di S.Giovanni della Croce; caddero molti comignoli e furono lesionati i muri di diverse case.&lt;br&gt;A Bologna la scossa, accompagnata da un forte rombo, fu preceduta da altre due scosse di lieve entità: crollarono molti comignoli e furono lesionate alcune case. La scossa fu fortemente sentita a San Felice sul Panaro e a Mantova, dove causò il crollo di comignoli.&lt;br&gt;L’area di risentimento fu vasta: il terremoto fu avvertito nella Toscana occidentale e in gran parte dell’Italia Settentrionale, fino al Friuli.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>21 ottobre 1796: alle ore 23:50 GMT circa (7 in orario "all’italiana"), fu sentita una scossa leggera a Ferrara e Bologna $(692017)$.&lt;br&gt;22 ottobre 1796: alle ore 4:00 GMT circa (tra le 11 e le 11 e un quarto in orario "all’italiana"), scossa principale: causò danni a Ferrara, Medicina, Portonovo, Mirandola, Bologna, Vicenza e Mantova.&lt;br&gt;22 ottobre 1796: alle ore 7:20 GMT circa (14 e mezza in orario "all’italiana"), fu sentita una scossa leggera a Ferrara $(692017)$.&lt;br&gt;24 ottobre 1796: alle ore 6:45 GMT circa (14 in orario "all’italiana"), scossa leggera sentita a Vicenza $(500001)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000002</codbib>
      <autore1>Mercalli G.</autore1>
      <titolo1>Vulcani e fenomeni vulcanici in Italia (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1981).</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1883</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000101</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti della regione benacense, in "Bollettino bimensuale del Comitato direttivo della Società Meteorologica Italiana", s.III, vol.26 (1907), pp.29-34, 45-53, 64-67.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1907</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>030123</codbib>
      <autore1>De Rossi M.S.</autore1>
      <titolo1>Documenti raccolti dal defunto Conte Antonio Malvasia per la storia dei terremoti ed eruzioni vulcaniche massime d’Italia, in "Memorie della Pontificia Accademia dei Nuovi Lincei", vol.5, pp.169-289.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1889</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050397</codbib>
      <autore1>Goiran A.</autore1>
      <titolo1>Storia sismica della provincia di Verona.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050398</codbib>
      <autore1>Piovene G.</autore1>
      <titolo1>Cronaca dei terremoti a Vicenza, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.45-57.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052145</codbib>
      <autore1>Beloch K.J.</autore1>
      <titolo1>Storia della popolazione d’Italia, a cura della Società Italiana di Demografia Storica.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1994</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>080001</codbib>
      <autore1>Sormani Moretti L.</autore1>
      <titolo1>La provincia di Verona. Monografia statistica, economica, amministrativa.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1904</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090404</codbib>
      <autore1>Corbanese G.G.</autore1>
      <titolo1>Il Friuli, Trieste e l’Istria. Grande atlante storico-cronologico comparato, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Udine</luogoed>
      <datacompl>1983 - 1987</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090444</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Classense di Ravenna, Manoscritti, 3.4.C, Benedetto Fiandrini, Annali ravennati dalla fondazione della città sino alla fine del secolo XVIII [...] compilati da don Benedetto Fiandrini monaco casinense di San Vitale di Ravenna, 4 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091403</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Ciuccarelli C.</autore1>
      <titolo1>Le forti propagazioni della Pianura Padana: effetti a Bologna di terremoti lontani, in E.Boschi e E.Guidoboni, "I terremoti a Bologna e nel suo territorio dal XII al XX secolo", pp.297-316.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bologna</luogoed>
      <datacompl>2003</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092003</codbib>
      <autore1>Guarini F.</autore1>
      <titolo1>I terremoti a Forlì in varie epoche.</titolo1>
      <luogoed>Forlì</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095411</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta di Bologna, 1796.10.22, n.79.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1796</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>150399</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca del Seminario Vescovile di Mantova, Manoscritti, X-H-38/53, V.Rosa, Memorie mie, 16 voll., secc.XVIII-XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec. - XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160003</codbib>
      <autore1>Nardini F.</autore1>
      <titolo1>Brescia e provincia: storia per date dalla preistoria al 1980.</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160059</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>Note storiche su terremoti, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.209-219.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>160061</codbib>
      <autore1>Bettoni P.</autore1>
      <titolo1>Cronistoria sismica della regione benacense, in "Commentari dell’Ateneo di Scienze, Lettere ed Arti in Brescia per l’anno 1908", pp.260-299.</titolo1>
      <luogoed>Brescia</luogoed>
      <datacompl>1908</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>320129</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Osservatorio Meteorologico di Parma, B.V.1/2, Ubaldo Bianchi, Osservazioni meteorologiche dal 1772 al 1821.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1772 - 1821</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>350089</codbib>
      <autore1>Guidi P.</autore1>
      <titolo1>I terremoti lucchesi (anni 1112-1915), Pubblicazioni dell’Osservatorio Ximeniano dei PP. Scolopi, n.120.</titolo1>
      <luogoed>Lucca</luogoed>
      <datacompl>1915</datacompl>
      <valb>Cf</valb>
      <desvalingl>Catalogue-source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>380014</codbib>
      <autore1>Cagnoli A.</autore1>
      <titolo1>Osservazioni meteorologiche per l’anno 1796, in "Memorie dell’Accademia di Agricoltura, Commercio ed Arti di Verona", vol.6.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1815</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385251</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Governo misto, Senato, Vacchettoni, reg.89 (1796).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1796</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385252</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Governo misto, Senato, Partitorum, reg.44 (1791-1796).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1791 - 1796</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385253</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Governo misto, Assunteria di Ornato, Actorum, b.25 (1795-1797).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1795 - 1797</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385254</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Governo misto, Assunteria di Ornato, Atti, reg.14 (1794-1797).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1794 - 1797</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385255</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Governo misto, Assunteria di Ornato, Campioni, b.84 (1796).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1796</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385256</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Governo misto, Assunteria di Ornato, Licentiarum ornatus, b.21 (1796-1803).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1796 - 1803</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385257</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Governo misto, Ufficio del notaio di Governo, Atti, reg.129 (1796-1797).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1796 - 1797</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385258</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Governo misto, Assunteria di Munizione, Atti, reg.18 (1776-1796).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1776 - 1796</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385259</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Archivio Napoleonico, Senato provvisorio, I/4, Miscellanea recapiti del Senato provvisorio (1796-1797).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1796 - 1797</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385260</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Archivio Malvezzi-De’ Medici, Carteggi, libro 89 (1796), Lettera di A[lessandro] Augusti a [Giuseppe Malvezzi], Senigallia 12 novembre 1796.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1796</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385261</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale dell’Archiginnasio di Bologna, Manoscritti, B.626-629, Baldassarre Carrati, Bologna nuova. Cronaca degli avvenimenti bolognesi dalla venuta dei Francesi il 19 giugno 1796 al 10 novembre 1808, voll.4, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385270</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Demaniale, S.Salvatore, 295/5177 (1716-1796), Conti d’amministrazione dal 1716 al 1796.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1716 - 1796</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>385271</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bologna, Demaniale, S.Salvatore, 273/5155 (1747-1798), Registro degli istrumenti e scritture dal 1747 al 1798.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1747 - 1798</datacompl>
      <valb>Fn</valb>
      <desvalingl>Negative source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410023</codbib>
      <autore1>Manini Ferrante G.</autore1>
      <titolo1>Compendio della storia sacra e politica di Ferrara, 6 voll. (ristampa anastatica, Bologna 1972).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1808 - 1810</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410032</codbib>
      <autore1>Simoni G.</autore1>
      <titolo1>Cronistoria del comune di Medicina (dalle origini al 1880).</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410039</codbib>
      <autore1>Guidicini G.</autore1>
      <titolo1>Diario Bolognese dall’anno 1796 al 1818.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1886</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410061</codbib>
      <autore1>Uccellini P.</autore1>
      <titolo1>Dizionario storico di Ravenna e di altri luoghi di Romagna (ristampa anastatica, Bologna 1968).</titolo1>
      <luogoed>Ravenna</luogoed>
      <datacompl>1855</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410066</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Mirandola, Fondo antico, 53.A.17, Francesco Lami, Memorie storiche della Mirandola, e generali specialmente del secolo XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410077</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica di Mirandola, Fondo antico, 54.D.5, Cronaca dal 1796 al 1802 della Mirandola, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>410506</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale dell’Archiginnasio di Bologna, Manoscritti, B.80-91, Domenico Maria d’Andrea Galeati, Diario e memorie varie di Bologna dall’anno 1550 all’anno 1796, 12 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>440063</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale di Correggio, Archivio di memorie patrie, b.154, fasc.1, Pietro Vellani, Diario Correggese (1794-1804), 2 voll., sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470122</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Notizie del Mondo, 1796.10.29, n.87.</titolo1>
      <luogoed>Venezia</luogoed>
      <datacompl>1796</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470296</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale, 1796.10.27, n.43.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1796</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470297</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Universale, 1796.11.03, n.44.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1796</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>470610</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Diario Estero, 1796.11.04, n.2279.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1796</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480002</codbib>
      <autore1>Volta L.C.</autore1>
      <titolo1>Compendio cronologico-critico della storia di Mantova dalla sua fondazione sino a nostri tempi, 5 voll.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1807 - 1838</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480004</codbib>
      <autore1>Mantovani</autore1>
      <titolo1>Il territorio sermidese e limitrofi.</titolo1>
      <luogoed>Bergamo</luogoed>
      <datacompl>1886</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>480006</codbib>
      <autore1>Gionta S.</autore1>
      <titolo1>Il Fioretto delle croniche di Mantova raccolto da Stefano Gionta notabilmente accresciuto e continuato sino all’anno 1844 per cura di Antonio Mainardi.</titolo1>
      <luogoed>Mantova</luogoed>
      <datacompl>1844</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500001</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti Gonzati, 22.10.13, A.Arnaldi Tornieri, Memorie di Vicenza, del conte Arnaldo I.º Arnaldi Tornieri, che cominciano dall’anno 1767 18 giugno, e terminano nel 1822, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1767 - 1822</datacompl>
      <valb>Fc</valb>
      <desvalingl>Source chronologically near to the event</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500007</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti Gonzati, 21.10.26, M.Pavanello e G.Corona, Memorie estese dall’abate Michele Pavanello e da Giuseppe Corona dal 1750 a tutto 1783 continuate dallo stesso Corona sino al 18 maggio 1814.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1750 - 1814</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500012</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Civica Bertoliana di Vicenza, Manoscritti Gonzati, 21.10.22 (=3326), Cronaca autografa di monsignor canonico D.r Ignazio Savi bibliotecario comunale, comincia l’anno 1796 (1 giugno), finisce l’anno 1814 (15 febbraio).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1796 - 1814</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500224</codbib>
      <autore1>Della Forza A.</autore1>
      <titolo1>Diario udinese (1740-1800), ed. Giovanni Comelli.</titolo1>
      <luogoed>Tavagnacco (UD)</luogoed>
      <datacompl>1986</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691266</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, E.6.8.3, Racolta di tutti li bandi venuti fuori sotto la Repubblica Francese dal 22 Giugno 1796 al 22 Maggio 1799, tomo 3 (dal 4 al 31 Ottobre 1796), c.34, Proclama del Comitato de’ Consoli di Ferrara relativo all’obbligo dei proprietari di provvedere alla riparazione delle strutture pericolanti a causa del terremoto, Ferrara 24 ottobre 1796.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1796</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691270</codbib>
      <autore1>Davia E.</autore1>
      <titolo1>Cronistoria del terremoto a Ferrara, in "Il Duca", a.2, n.3, pp.1-2, n.5, pp.6-7, n.6, pp.6-7.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691473</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio della Curia Arcivescovile di Ferrara, Notificazioni dell’Eminentissimo Mattei Arcivescovo dall’anno 1796 all’anno 1807, Invito dell’arcivescovo Alessandro Mattei a partecipare nella Cattedrale alla celebrazione di un triduo per implorare la preservazione della città dai danni del terremoto, Ferrara ottobre 1796.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1796</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692003</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 647, Gaetano Lodi, Effemeride ferrarese ovvero memorie per Gaetano Lodi quondam Venanzio dal 1007 al 1867, 2 voll., sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Ig</valb>
      <desvalingl>Generic information</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 596, Guido Pozzati, Memorie patrie ferraresi dal 1007 a tutto il 1835, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>692017</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Comunale Ariostea di Ferrara, Manoscritti, cl.I, 671, Francesco Ferrazi Monici, Cronologia della città di Ferrara estratta da diversi scrittori e cronologia aggiunta della città di Ferrara (dalle origini al 1799), 19 voll., sec.XVIII.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XVIII sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>700038</codbib>
      <autore1>Benassi P.</autore1>
      <titolo1>Materiali per la storia dei fenomeni sismici della regione parmense.</titolo1>
      <luogoed>Parma</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>720005</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Mantova, Documenti patrii, 176, Giuseppe Arrivabene, Memorie storiche di Mantova pel secolo XVIII, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>745374</codbib>
      <autore1>Goiran A.</autore1>
      <titolo1>Seconda appendice al catalogo dei terremoti veronesi. Memoria con documenti inediti, in "Memorie dell’Accademia di Agricoltura, Arti e Commercio di Verona, s.III, vol.67, pp.241-281.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1891</datacompl>
      <valb>Cf</valb>
      <desvalingl>Catalogue-source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>775041</codbib>
      <autore1>Tommasi A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti nel Friuli dal 1116 al 1887, in "Annali dell’Ufficio Centrale Meteorologico e Geodinamico Italiano", s.II, vol.8, a.1886, parte 4, pp.183-205.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1888</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>830010</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>I morti. Memorie di un anonimo, in "Archivio Storico Veronese", vol.6, fasc.16, pp.201-208; fasc.17, pp.289-302.</titolo1>
      <luogoed>Verona</luogoed>
      <datacompl>1880</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>850029</codbib>
      <autore1>Morandi G.B.</autore1>
      <titolo1>I terremoti del Novarese, in "Pro Fratribus", numero unico.</titolo1>
      <luogoed>Novara</luogoed>
      <datacompl>s.d.</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>890041</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Biblioteca Statale di Lucca, Manoscritti, 2771, Pierantonio Butori, Tavole delle giornaliere osservazioni meteorologiche fatte dal Can. Pier Antonio Butori di Camaiore, 1777-1832.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1777 - 1832</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Vicenza</desloc>
      <lat_wgs84>45.5499</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.549</lon_wgs84>
      <provlet>VI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>04749</nterr>
      <nloc_cfti>025814.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vicenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa principale (ore 4:00 GMT circa), che ebbe una durata di 30 secondi $(500012)$, fu preceduta da altre di minore entità; fu fortissima $(775041)$ e causò lesioni agli edifici; crollò la cima del campanile della Misericordia $(500007)$, che danneggiò la chiesa e la sacrestia. Nella chiesa di San Marco degli Scalzi si formò una crepa dall’altare di S.Anna a quello di S.Giovanni dalla Croce. Caddero molti comignoli e furono lesionati i muri di diverse case, compresa quella di Arnaldo Tornieri (1822), che fu testimone dell’evento $(500001)$. Le campane suonarono e si infransero parecchi vetri $(000001,050398)$.&lt;br&gt;Il giorno 24, alle ore 6:45 GMT circa (le 14 in orario "all’italiana") fu sentita un’altra scossa leggera $(000001,050398,500001)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
