<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>16303</nterr>
      <nperiod>003253</nperiod>
      <datanum>18971218</datanum>
      <data_label>1897 12 18</data_label>
      <anno>1897</anno>
      <mese>12</mese>
      <giorno>18</giorno>
      <time_label>07:24:20</time_label>
      <ora>07</ora>
      <minu>24</minu>
      <sec>20</sec>
      <lat>43.4966</lat>
      <lon>12.3781</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>132</npun>
      <ee_nt>9</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Appennino umbro-marchigiano</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), basata sulle "Notizie sui terremoti... 1897" pubblicate nel Bollettino della Società Sismologica Italiana, a cura di Agamennone (1897-1898) $(000006)$, e sui contributi scientifici di Baratta (1898) $(060064)$ e di Issel (1898) $(280138)$: quest’ultimo era stato incaricato dal ministero della Pubblica Istruzione di recarsi nei luoghi colpiti per effettuare il sopralluogo dei danni. Anche il catalogo di Baratta (1901) $(000001)$ riporta questa scossa, basandosi, oltre che sui contributi scientifici precedentemente citati, su un successivo studio di Issel (1899) $(235088)$.&lt;br&gt;Le informazioni note sono state integrate dall’analisi di 142 cartoline macrosismiche, riguardanti 111 località, inviate all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma e attualmente conservate presso l’archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria.&lt;br&gt;Notizie della scossa, relative ad alcuni dei paesi maggiormente danneggiati, sono state reperite anche nel Bollettino Mensuale dell’Osservatorio Centrale di Moncalieri (1898) $(000079)$ e in 3 corrispondenze giornalistiche afferenti a 3 testate.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>CA</codtab>
      <testocomm>Il terremoto fu accompagnato da insolita agitazione di animali; rombi sotterranei in prossimità del Monte Nerone $(235088)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa avvenne il 18 dicembre 1897 alle ore 7:24 GMT; colpì l’Appennino umbro-marchigiano, in particolare il territorio compreso nel circondario di Città di Castello. I maggiori effetti furono a Pieve di Aggiglioni, dove crollò la chiesa e il patrimonio edilizio fu gravemente lesionato. A Pietralunga vi furono crolli parziali e successivamente alcuni edifici furono evacuati. A Città di Castello e nell’area fuori dal centro dell’abitato non ci furono crolli, tuttavia molte case coloniche divennero inabitabili e anche edifici di recente e solida costruzione furono lesionati. I danni più diffusi furono costituiti da caduta di comignoli, fenditure alle pareti e alle volte delle case, caduta di calcinacci dagli angoli dei muri. Anche parte del patrimonio artistico di Città di Castello fu danneggiato: la cappella Vitelli, nella chiesa di S.Francesco, progettata da Vasari, subì lesioni; la volta della chiesa di S.Maria delle Grazie e la volta della chiesa rinascimentale di S.Maria Maggiore furono lesionate; nei paesi di San Giovanni a Vignolle e di San Felice crollarono le volte delle chiese.&lt;br&gt;A Selci e a Montemaggiore alcune case coloniche divennero inabitabili. Le chiese di Montione, di Valdimonte e di Pagialla divennero pericolanti.&lt;br&gt;La scossa fu sentita da Spoleto a Bologna.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>A Città di Castello si intorbidò l’acqua dell’acquedotto e molti pozzi diminuirono di livello; in una vasca per l’allevamento ittico morirono dei pesci. A Pietralunga la scossa causò intorbidamento delle acque sorgive, spostamento di qualche metro di alcune sorgenti sulfuree, aumento della temperatura dell’acqua e diminuzione della portata.&lt;br&gt;A Castel Guelfo vi furono sprofondamenti e sollevamenti del terreno. Sul Monte Nerone furono osservati fenomeni luminosi.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale fu avvertita il 18 dicembre 1897 alle ore 07:24 GMT. Fu preceduta il 17 dicembre 1897 alle ore 21:15 GMT (ore 22:15 tmR) da una scossa avvertita a Città di Castello. Nei giorni successivi la scossa principale furono avvertite repliche, particolarmente intense il 19, 20, 21 e 27 dicembre 1897.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>Il 17 dicembre 1897 alle ore 21:15 GMT (ore 22:15 tmR) fu avvertita una scossa a Città di Castello $(110549)$.&lt;br&gt;Il 18 dicembre 1897 alle ore 07:24 GMT fu avvertita la scossa principale; alle ore 19:31 GMT, a Perugia, fu avvertita una replica $(110548)$.&lt;br&gt;Il 19 dicembre 1897 alle ore 05:33 GMT a Urbino fu avvertita una scossa; alle ore 20 GMT circa e alle ore 22:45 GMT furono avvertite due scosse a Città di Castello $(110551,110565)$.&lt;br&gt;Il 20 dicembre 1897 alle ore 17:05 GMT circa fu avvertita una scossa, particolarmente intensa a Frontone e a Monte Santa Maria Tiberina $(000006)$.&lt;br&gt;Il 21 dicembre 1897 alle ore 23 GMT circa fu avvertita una scossa $(000006)$.&lt;br&gt;Il 27 dicembre 1897 alle ore 01:10 GMT una scossa fu avvertita a Città di Castello $(110551)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>110551</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.32, Relazione del direttore dell’Osservatorio di Città di Castello A.Bini sul periodo sismico degli anni 1897-98 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Città di Castello 16 febbraio 1898.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110552</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.33, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pietralunga 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110553</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.34, Lettera dell’assistente dell’Osservatorio meteorico di Urbino G.Santini al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma P.Tacchini relativa al terremoto del 18 dicembre 1897, Urbino gennaio 1898.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110554</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.34, Relazione dell’arciprete di Apecchio Luigi Volpi sul terremoto del 18 dicembre 1897, Apecchio 21 gennaio 1898.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110555</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.35, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Apecchio 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110556</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.36, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Piobbico 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110557</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.37, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Borgopace 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110558</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.38, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Sant’Angelo in Vado 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110559</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.39, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Urbania 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110560</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.40, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Peglio 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110561</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.41, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Acqualagna 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110562</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.42, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Cagli 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110563</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.43, Telegramma del direttore dell’Osservatorio di Casamicciola Grablovitz relativo al terremoto del 18 dicembre 1897 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Casamicciola 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110564</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.44, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Urbino 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110565</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.45, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Urbino 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110566</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.46, Telegramma del direttore dell’Osservatorio Meteorico e Geodinamico di Velletri I.Galli relativo al terremoto del 18 dicembre 1897 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Velletri 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110567</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.47, Lettera del direttore dell’Osservatorio Meteorico e Geodinamico di Velletri I.Galli relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma P.Tacchini, Velletri 21 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110568</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.48, Lettera del direttore dell’Osservatorio geodinamico di Rocca di Papa A.Cancani relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Rocca di Papa 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110569</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.49, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Rocca di Papa 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110570</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.50, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Arcidosso 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110571</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.51, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Livorno 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110572</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.52, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pomarance 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110573</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.53, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Peccioli 24 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110574</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.54, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Palaja 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110575</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.55, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Vicopisano 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110576</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.56, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Buggiano 24 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000001</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia. Saggio di storia, geografia e bibliografia sismica italiana (ristampa anastatica, Sala Bolognese 1979).</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1901</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000006</codbib>
      <autore1>Agamennone G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1897, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", voll.3 (1897)-4 (1898).</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1897 - 1898</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>000079</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bollettino mensuale dell’Osservatorio centrale del Real Collegio Carlo Alberto in Moncalieri, s.II, vol.18.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060064</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Terremoti di Città di Castello, in "Bollettino della Società Geografica Italiana", s.III, vol.11, pp.92-95.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095597</codbib>
      <autore1>Mercati E.</autore1>
      <titolo1>Cenni storici sulla famiglia Bufalini, in "Bollettino della Deputazione di Storia Patria per l’Umbria", vol.94, pp.5-28.</titolo1>
      <luogoed>Perugia</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095598</codbib>
      <autore1>Santucci F.</autore1>
      <titolo1>Assisi: una storia di terremoti, in "Subasio", supplemento degli "Atti Accademia Properziana del Subasio", a.5, n.4, 30 dicembre 1997, pp.1-4.</titolo1>
      <luogoed>Assisi</luogoed>
      <datacompl>1997</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095665</codbib>
      <autore1>Baratta M.</autore1>
      <titolo1>Sulla distribuzione topografica dei terremoti nell’Umbria, in "Bollettino della Società Geografica Italiana", s.III, vol.35, pp.488-499.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110531</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.7, Lettera del direttore dell’Osservatorio Meteoreologico e Geodinamico della Scuola superiore di Agricoltura di Portici relativa al terremoto del 18 dicembre 1897, Portici 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110532</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.9, Telegramma relativo al terremoto del 18 dicembre 1897 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pavia 19 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110533</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.11, Lettera del direttore dell’Osservatorio Meteorico di Lubiana relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Lubiana 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110534</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.14, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Scheggino 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110535</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.15, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Spoleto 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110536</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.17, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Preci 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110537</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.18, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Foligno 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110538</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.19, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Cannara 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110539</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.20, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Gualdo Tadino 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110540</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.21, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Assisi 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110541</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.22, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Fossato di Vico 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110542</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.23, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Magione 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110543</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.24, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Gubbio 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110544</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.25, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Valfabbrica 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110545</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.26, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Montone 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110546</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.27, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Città della Pieve 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110547</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.28, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Sangiustino 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110548</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.29, Lettera del direttore dell’Osservatorio di Perugia Bellucci relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Perugia 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110549</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.30, Telegramma relativo al terremoto del 18 dicembre 1897 inviato dal direttore dell’Osservatorio di Città di Castello A.Bini all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Città di Castello 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110550</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.31, Telegramma relativo al terremoto del 18 dicembre 1897 inviato dal direttore dell’Osservatorio di Città di Castello A.Bini all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Città di Castello 19 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110577</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.57, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Castelnuovo Berardenga 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110578</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.58, Telegramma relativo al terremoto del 18 dicembre 1897 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Siena 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110579</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.59, Lettera del direttore dell’Osservatorio nel Convitto Femminile di S.Carlo Borromeo in Pienza Carletti relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma P.Tacchini, Pienza 20 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110580</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.60, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pienza 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110581</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.61, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Sinalunga 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110582</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.62, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Modigliana 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110583</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.63, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Radicofani 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110584</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.64, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Bagno in Romagna 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110585</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.65, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Greve 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110586</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.66, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Firenze Museo 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110587</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.67, Telegramma relativo al terremoto del 18 dicembre 1897 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Firenze 19 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110588</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.68, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Firenze (Collegio "alla Querce") 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110589</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.69, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Firenze (Osservatorio Ximeniano) 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110590</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.70, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Varlungo 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110591</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.71, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Varlungo 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110592</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.72, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Scandicci 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110593</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.73, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Petrognano 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110594</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.74, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, San Godenzo 30 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110595</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.75, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pistoia 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110596</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.76, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, San Casciano in Val di Pesa 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110597</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.77, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Scarperia 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110598</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.78, Telegramma del direttore dell’Osservatorio di Pistoia Mazzei relativo al terremoto del 18 dicembre 1897 inviato al direttore dell’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma P.Tacchini, Pistoia 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110599</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.79, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pistoia 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110600</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.80, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Montajone 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110601</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.81, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Certaldo 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110602</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.82, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Castelfiorentino 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110603</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.83, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Fucecchio 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110604</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.84, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Fucecchio 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110605</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.85, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Vignola 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110606</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.86, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Ferrara 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110607</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.87, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Bologna 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110608</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.88, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Imola 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110609</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.89, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Civitella di Romagna 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110610</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.90, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Coriano 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110611</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.91, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, San Giovanni in Galilea 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110612</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.92, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Cesena 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110613</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.93, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Mercato Saraceno 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110614</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.94, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Sogliano al Rubicone 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110615</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.95, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Loiano 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110616</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.96, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Russi 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110617</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.97, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Minerbio 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110618</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.98, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Faenza 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110619</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.99, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Cervia 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110620</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.100, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Casola Valsenio 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110621</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.101, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Bologna (Osservatorio di San Luca)18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110622</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.102, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Lugo 24 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110623</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.103, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Cittareale 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110624</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.104, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Leonessa 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110625</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.105, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Camerino 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110626</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.106, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Caldarola 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110627</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.107, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Montegiorgio 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110628</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.108, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, San Benedetto del Tronto 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110629</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.109, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Castignano 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110630</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.110, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Amandola 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110631</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.111, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Porto San Giorgio 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110632</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.112, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Nereto 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110633</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.113, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Civitella del Tronto 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110634</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.114, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Arcevia 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110635</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.115, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Montecarotto 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110636</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.116, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Senigallia 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110637</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.117, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Corinaldo 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110638</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.118, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Filottrano 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110639</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.119, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Camerano 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110640</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.120, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Civitanova Marche 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110641</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.121, Telegramma relativo al terremoto del 18 dicembre 1897 inviato all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Macerata 19 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110642</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.122, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Macerata 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110643</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.123, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Matelica 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110644</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.124, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Treia 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110645</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.125, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pieve Santo Stefano 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110646</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.126, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Sestino 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110647</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.127, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Sansepolcro 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110648</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.128, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Sansepolcro 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110649</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.129, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Anghiari 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110650</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.130, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Monterchi 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110651</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.131, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Monte Santa Maria Tiberina 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110652</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.132, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Sassoferrato 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110653</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.133, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Frontone 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110654</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.134, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Cantiano 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110655</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.135, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pergola 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110656</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.136, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Sant’Agata Feltria 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110657</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.137, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Saltara 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110658</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.138, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pesaro 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110659</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.139, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Pesaro 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110660</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.140, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Cortona 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110661</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.141, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Castiglion Fiorentino 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110662</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.142, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Frassineto 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110663</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.143, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Arezzo 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110664</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.144, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Montevarchi 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110665</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.145, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Montevarchi 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110666</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.146, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Subbiano 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110667</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.147, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Poppi 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110668</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.148, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Camaldoli 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110669</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.149, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Citerna 18 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110670</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Cartoline macrosismiche, dicembre 1897, n.155, Lettera del direttore dell’Osservatorio Meteorologico e Geodinamico di Forli G.Mugna relativa al terremoto del 18 dicembre 1897 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica di Roma, Forlì 22 dicembre 1897.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110775</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>L’Appennino, 1897.12.18.</titolo1>
      <luogoed>Arezzo</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110776</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Provincia, 1897.12.24.</titolo1>
      <luogoed>Arezzo</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110777</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Messaggero, 1897.12.21.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1897</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>235088</codbib>
      <autore1>Issel A.</autore1>
      <titolo1>Considerazioni supplementari intorno al terremoto umbro-marchigiano del 18 dicembre 1897, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.5 (1899), pp.59-71.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1899</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>280138</codbib>
      <autore1>Issel A.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto del 18 dicembre 1897 a Città di Castello, in "Atti della Società Ligustica di Scienze Naturali e Geografiche", vol.9, pp.233-254.</titolo1>
      <luogoed>Genova</luogoed>
      <datacompl>1898</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395958</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Storico del Convento di San Pietro di Perugia, Libri Economici, n.85, sec.XIX.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>XIX sec.</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Pieve di Aggiglioni</desloc>
      <lat_wgs84>43.4954</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4755</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049508.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pieve di Aggiglioni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo della chiesa e rese inabitabile la canonica, tutto il paese risultò gravemente danneggiato $(280138,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Apecchio</desloc>
      <lat_wgs84>43.5593</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4195</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050280.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Apecchio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò fenditure profonde soprattutto nelle case vecchie, ai muri e alle volte. Caddero molti comignoli, soprattutto di edifici vecchi, crollò qualche tetto e qualche muro. Si trattò per lo più di riaperture di danni causati precedentemente. Il municipio fu lesionato gravemente Nel camposanto un cippo di pietra si spostò e 3 croci si inclinarono. Nelle case tremarono gli oggetti di grandi dimensioni e le vetrate. Non vi furono vittime $(110551,110554,110555,280138,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Castel Guelfo</desloc>
      <lat_wgs84>43.5288</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4344</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>072627.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castel Guelfo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo del campanile e rese inagibile la chiesa e la casa parrocchiale; alcune case coloniche divennero inabitabili $(110551,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Città di Castello</desloc>
      <lat_wgs84>43.4572</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2385</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>048680.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Città di Castello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, accompagnata da rombo, interessò con danni di diversa entità tutti gli edifici. Causò la caduta di moltissimi comignoli, l’apertura di fenditure ai muri alle volte di molte case, la caduta di calcinacci dagli angoli dei muri. Furono lesionati anche edifici di nuova costruzione, come lo stabilimento balneario Bini e il palazzo Franchetti. Furono danneggiate soprattutto le case di Alippi, di Domenico Scarafoni, di Dini; i palazzi Bufalini, Patrizi, Pierleoni; la Pretura, la cassa di risparmio e la scuola tecnica e ginnasiale. Lesioni si aprirono nelle chiese di S.Francesco, nella cappella Vitelli progettata da Vasari; dei Servi, in tre punti della volta; di S.Maria Maggiore. La volta della chiesa della Madonna delle Grazie fu lesa in tre punti e divenne pericolante, per cui furono sospese le funzioni religiose. Numerose case coloniche dei dintorni divennero inabitabili. Successivamente fu necessario rinforzare molti edifici con catene di ferro e chiavi. Suonarono i campanelli nelle case, le campane e l’orologio pubblico. Gli oggetti appesi oscillarono a lungo. Nelle case caddero e si ruppero soprammobili, vasi, bottiglie, statuette. I quadri appesi si spostarono. Si ebbero due feriti. L’acqua dei pozzi per svariati giorni diminuì e quella dell’acquedotto pubblico rimase torbida per alcune ore $(110549,110550,110551,060064,000006,280138)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Montemaggiore</desloc>
      <lat_wgs84>43.4877</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3623</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>072622.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montemaggiore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa rese inabitabili alcune case coloniche $(110551,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Pietralunga</desloc>
      <lat_wgs84>43.4424</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4358</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049507.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pietralunga</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò alcuni crolli parziali. Le case Urbani, Fiorucci, Lucchetti, la casa della Congregazione della Carità e l’ospedale divennero pericolanti e furono sgomberate. Furono lesionate anche le case di più solida costruzione. Vi furono feriti. Le sorgenti della zona, di cui alcune sulfuree, si intorbidarono $(110551,110552,280138,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Selci</desloc>
      <lat_wgs84>43.5139</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2011</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049553.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Selci</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lesioni in quasi tutte le case: rottura di architravi, distacco dei muri divisori e caduta di pezzi d’intonaco. Fu lesionata anche villa Pasqui, di recente e buona costruzione. Caddero 32 comignoli. Alcune case coloniche furono abbandonate perché minaccianti rovina $(280138,110547,110551,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Case Collelungo</desloc>
      <lat_wgs84>43.4571</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4723</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>073320.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Case Collelungo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa rese pericolante la casa parrocchiale che fu sgomberata $(110551,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Montione</desloc>
      <lat_wgs84>43.5421</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.204</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>072624.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montione</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lesioni nella volta della chiesa rendendola pericolante $(110551,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Pagialla</desloc>
      <lat_wgs84>43.4695</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4114</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>072626.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pagialla</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa rese pericolante la casa parrocchiale che venne sgomberata $(110551,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>San Felice</desloc>
      <lat_wgs84>43.4682</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4441</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049511.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Felice</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fece crollare il tetto della chiesa $(000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>San Giovanni a Vignolle</desloc>
      <lat_wgs84>43.5177</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.382</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>072623.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giovanni a Vignolle</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo della volta della chiesa $(280138,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Anghiari</desloc>
      <lat_wgs84>43.5412</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0543</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>046593.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Anghiari</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone. Causò la caduta di alcuni comignoli, forte tremolio di porte e di finestre $(110649,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Borgo Pace</desloc>
      <lat_wgs84>43.6587</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2945</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050300.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Borgo Pace</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lievi fenditure in poche case in cattivo stato. Fu avvertita dalle persone sia in stato di quiete, sia in moto. Nelle case tremarono piccoli oggetti e vetri di finestre $(110557,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Caifirenze</desloc>
      <lat_wgs84>43.5127</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.359</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>048685.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caifirenze</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lievi lesioni nella parte superiore delle case $(280138,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Castiglion Fiorentino</desloc>
      <lat_wgs84>43.3418</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9233</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047009.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castiglion Fiorentino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, avvertita da molte persone, causò alcune lievi fenditure e caduta di pezzi d’intonaco $(000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Montevarchi</desloc>
      <lat_wgs84>43.5237</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.5682</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047300.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montevarchi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, avvertita da molte persone anche in moto, causò tremolio di vetri, scricchiolio di legname e suono di alcuni campanelli. Lievi fenditure si aprirono nei muri di case vecchie o di cattiva costruzione $(000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Palcano</desloc>
      <lat_wgs84>43.4978</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6027</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050374.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Palcano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la caduta di un fumaiolo, fenditure nel campanile e nei muri delle case $(000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Piobbico</desloc>
      <lat_wgs84>43.5894</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5114</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050843.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piobbico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortissima e venne avvertita da tutti. Causò il crollo dei graticci di alcune case coloniche e aprì lesioni in alcuni muri. Nelle case tremarono fortemente oggetti e vetri di finestre $(110556,280138)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Ponte d'Avorio</desloc>
      <lat_wgs84>43.4081</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2516</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>048714.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ponte d’Avorio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la caduta di 12 fumaioli su 13 $(110551,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Promano</desloc>
      <lat_wgs84>43.3674</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2662</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>048702.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Promano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il crollo di un tetto. Una persona rimase ferita $(280138,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Sansepolcro</desloc>
      <lat_wgs84>43.5707</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1411</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047428</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sansepolcro (Borgo San Sepolcro)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Borgo San Sepolcro, assunse la denominazione attuale dopo l’Unità d’Italia.</notesito>
      <COMM>La scossa fu forte e venne avvertita da tutti. Causò la caduta di alcuni comignoli e di uno spigolo del cornicione della torre di piazza Vittorio Emanuele. Si riaprirono molte vecchie lesioni anche in volte e muri robusti. Nelle case alcuni campanelli suonarono $(110647,110648,280138,060064,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Serravalle di Carda</desloc>
      <lat_wgs84>43.5414</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4977</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050286.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Serravalle di Carda</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò la caduta di 20 comignoli e fenditure nei muri di alcuni edifici vecchi o malcostruiti $(280138,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Valdimonte</desloc>
      <lat_wgs84>43.5584</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2196</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>072625.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Valdimonte</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò lesioni nella volta della chiesa, che divenne pericolante $(110551,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Arezzo</desloc>
      <lat_wgs84>43.4635</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8791</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>046638.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Arezzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, avvertita da molti, causò la caduta di calcinacci $(000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Cagli</desloc>
      <lat_wgs84>43.5466</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6507</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050319.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cagli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita dalle persone in stato di quiete. Non causò danni. Secondo Baratta (1898) cadde 1 comignolo $(110562,060064,280138,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Camaldoli</desloc>
      <lat_wgs84>43.7939</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8204</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047370.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Camaldoli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò forte tremolio di porte, di quadri, spostamento di tavoli, suono di campanelli e oscillazione di lumi sospesi $(000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Colle di Antico</desloc>
      <lat_wgs84>43.0442</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0558</lon_wgs84>
      <provlet>MC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051916.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Colle di Antico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo Issel (1898) la scossa non causò danni degni di nota $(280138,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Massa</desloc>
      <lat_wgs84>43.5209</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5367</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050336.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Massa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo Issel (1898) la scossa non causò danni degni di nota $(280138,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Monterchi</desloc>
      <lat_wgs84>43.4855</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1112</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047266.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monterchi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da tutti. Causò tremolio di edifici, di porte e di vetri $(110650,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Montone</desloc>
      <lat_wgs84>43.3638</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3272</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049179.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone, causò il suono dei campanelli delle case e della campana dell’orologio pubblico $(110545,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Peglio</desloc>
      <lat_wgs84>43.6961</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4955</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050707.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Peglio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone anche in attività $(110560,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>San Fiorano</desloc>
      <lat_wgs84>43.5857</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6095</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>072183.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Fiorano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo Issel (1898) la scossa non causò danni degni di nota $(280138)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Sassoferrato</desloc>
      <lat_wgs84>43.4343</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8577</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051491.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sassoferrato</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, accompagnata da rombo, fu avvertita da tutti e causò suono di campanelli $(110652,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Secchiano</desloc>
      <lat_wgs84>43.5464</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6049</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050346.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Secchiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Secondo Issel (1898) la scossa non causò danni degni di nota $(280138,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Umbertide</desloc>
      <lat_wgs84>43.3053</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3308</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049857.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Umbertide</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita fortemente senza causare danni $(280138)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Urbania</desloc>
      <lat_wgs84>43.6683</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5228</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051019</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Urbania (Castel Durante)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Castel Durante, assunse la denominazione attuale nel 1636.</notesito>
      <COMM>La scossa, accompagnata da forte rombo, fu avvertita da molte persone anche in attività. Non causò danni materiali e non ci furono vittime $(110559,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Urbino</desloc>
      <lat_wgs84>43.7266</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.636</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051050.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Urbino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, accompagnata da rombo, fu forte e venne avvertita generalmente $(110564,110565,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Arcevia</desloc>
      <lat_wgs84>43.4995</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9394</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051088</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Arcevia (Rocca Contrada)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Rocca Contrada, assunse la denominazione attuale nel 1816.</notesito>
      <COMM>La scossa fu sensibilmente avvertita $(110634,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Modigliana</desloc>
      <lat_wgs84>44.1581</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7927</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>041876.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Modigliana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita, ma non produsse danni $(110582,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>F</intpq>
      <desloc>Preci</desloc>
      <lat_wgs84>42.8792</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0392</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.6</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049529.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Preci</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita $(110536,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Foligno</desloc>
      <lat_wgs84>42.9557</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7035</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>048817.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Foligno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, accompagnata da forte rombo, fu avvertita da tutti e causò forte tremolio di vetri $(110537,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Frassineto</desloc>
      <lat_wgs84>43.3564</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8419</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>046679.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Frassineto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò suono di campanelli e oscillazione di lumi sospesi. La popolazione fu molto spaventata $(000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Gubbio</desloc>
      <lat_wgs84>43.3522</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5771</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049028.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gubbio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu fortemente avvertita e nelle case causò il suono dei campanelli $(110543,280138,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Monte Santa Maria Tiberina</desloc>
      <lat_wgs84>43.4376</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1622</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049174.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monte Santa Maria Tiberina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, accompagnata da rombo, fu avvertita da quasi tutti. Causò scricchiolio di travi, porte e finestre, e suono di campanelli $(110651,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Pergola</desloc>
      <lat_wgs84>43.5635</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.837</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050746.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pergola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, avvertita da poche persone in moto. Causò tremolio di vetri e suono di campanelli $(110655,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Sant'Agata Feltria</desloc>
      <lat_wgs84>43.8647</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2088</lon_wgs84>
      <provlet>RN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050927.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Agata Feltria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò tremolio di oggetti appesi ai muri, suono di campanelli, scricchiolio di porte e di vetri $(110656,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Sant'Angelo in Vado</desloc>
      <lat_wgs84>43.665</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4112</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050937.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Angelo in Vado</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da tutti. Causò caduta di oggetti, tremolio di vetri e di porte, suono di campanelli. Alcuni contadini riferirono di aver visto tremare le piante $(110558,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Amandola</desloc>
      <lat_wgs84>42.9805</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3568</lon_wgs84>
      <provlet>FM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>052250.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Amandola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da quasi tutte le persone, sia in stato di quiete, sia in moto. I fabbricati tremarono, ma non ci furono danni $(110630,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Bagno di Romagna</desloc>
      <lat_wgs84>43.8348</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9596</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>041461.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bagno di Romagna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, nelle case, fece suonare qualche campanello $(110584,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Camerino</desloc>
      <lat_wgs84>43.136</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.068</lon_wgs84>
      <provlet>MC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051588.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Camerino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone in stato di quiete. Non causò danni $(110625,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Cannara</desloc>
      <lat_wgs84>42.9951</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5829</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>048509.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cannara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone in stato di quiete $(110538,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Cantiano</desloc>
      <lat_wgs84>43.4737</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.628</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050363.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cantiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da moltissime persone. Causò forte tremolio di vetri, ma non ci furono danni $(110654,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Coriano</desloc>
      <lat_wgs84>43.9648</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6025</lon_wgs84>
      <provlet>RN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>041634.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Coriano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone in stato di quiete $(110610,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Gualdo Tadino</desloc>
      <lat_wgs84>43.2308</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7853</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>048967.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gualdo Tadino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone in stato di quiete e non causò danni $(110539,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Macerata</desloc>
      <lat_wgs84>43.3001</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.4523</lon_wgs84>
      <provlet>MC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051792.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Macerata</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggera, ma causò spavento tra le persone che la avvertirono $(110641,110642,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Perugia</desloc>
      <lat_wgs84>43.1068</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3862</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049390.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Perugia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da moltissime persone e causò un distinto tremolio di mobili $(110548,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Pistoia</desloc>
      <lat_wgs84>43.9327</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9127</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>044294.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pistoia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da alcune persone in stato di quiete $(110595,110598,110599,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>San Giustino</desloc>
      <lat_wgs84>43.5498</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1745</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049546.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giustino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò il tremolio delle case e fu avvertita da tutti $(110547,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Sinalunga</desloc>
      <lat_wgs84>43.2146</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7411</lon_wgs84>
      <provlet>SI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047984.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sinalunga</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone $(110581,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Sogliano al Rubicone</desloc>
      <lat_wgs84>44.0055</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3001</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>042200.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sogliano al Rubicone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone, ma non causò spavento $(110614,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Subbiano</desloc>
      <lat_wgs84>43.5756</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8702</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047475.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Subbiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone in stato di quiete $(000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Valfabbrica</desloc>
      <lat_wgs84>43.1588</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6021</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049866.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Valfabbrica</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone $(110544,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Acqualagna</desloc>
      <lat_wgs84>43.6201</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6723</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050266.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Acqualagna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa venne avvertita da molte persone, causò tremolio di vetri e di porte $(110561,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Assisi</desloc>
      <lat_wgs84>43.0709</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6161</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>048435.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Assisi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da poche persone in stato di quiete e causò tremolio di piccoli mobili e di oggetti sospesi $(110540,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Caldarola</desloc>
      <lat_wgs84>43.1382</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.2258</lon_wgs84>
      <provlet>MC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051576.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caldarola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, non avvertita da chi si trovava all’aperto, causò tremolio di porte e di imposte $(110626,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Cortona</desloc>
      <lat_wgs84>43.2753</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9863</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047146.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cortona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, avvertita da molte persone in stato di quiete, causò tremolio di piccoli oggetti e di vetri $(000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Filottrano</desloc>
      <lat_wgs84>43.4351</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3509</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051264.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Filottrano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non causò danni, solo tremolio di piccoli oggetti. Poche persone la avvertirono $(110638,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Frontone</desloc>
      <lat_wgs84>43.5133</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.734</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050501.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Frontone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da tutte le persone che si trovavano in movimento, causò tremolio di vetri e di piccoli oggetti $(110653,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Montegiorgio</desloc>
      <lat_wgs84>43.131</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5373</lon_wgs84>
      <provlet>FM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>052612.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montegiorgio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggermente avvertita e accompagnata da rombo $(110627,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Pieve Santo Stefano</desloc>
      <lat_wgs84>43.6709</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0406</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047353.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pieve Santo Stefano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò tremolio di piccoli oggetti e di vetri, molte persone la avvertirono $(110645,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Saltara</desloc>
      <lat_wgs84>43.7541</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8971</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050857.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Saltara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, avvertita da molte persone in stato di quiete, causò tremolio di piccoli oggetti $(000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Sestino</desloc>
      <lat_wgs84>43.7088</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2968</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047446.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sestino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa causò tremolio di piccoli oggetti, venne avvertita dalle persone in moto $(110646,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Ancona</desloc>
      <lat_wgs84>43.6038</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5073</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051058.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ancona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da poche persone $(060064)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Bologna</desloc>
      <lat_wgs84>44.4986</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3396</lon_wgs84>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>039296.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bologna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu lievemente avvertita da poche persone $(110607,110621,060064,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Castelnuovo Berardenga</desloc>
      <lat_wgs84>43.3458</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.5028</lon_wgs84>
      <provlet>SI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047576.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelnuovo Berardenga</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu lievissima, fu avvertita da pochissime persone e causò leggero tremolio di oggetti $(110577,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Castignano</desloc>
      <lat_wgs84>42.938</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.6217</lon_wgs84>
      <provlet>AP</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>052372.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castignano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da poche persone in stato di quiete $(110629,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Cesena</desloc>
      <lat_wgs84>44.1398</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.243</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>041569.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cesena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da poche persone $(110612,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Corinaldo</desloc>
      <lat_wgs84>43.6496</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.048</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051171.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Corinaldo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggera, venne avvertita da molte persone sia in stato di quiete, sia in moto $(110637,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Firenze</desloc>
      <lat_wgs84>43.7779</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2486</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>045020.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Firenze</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita dalle persone in stato di quiete, a tutti i piani delle abitazioni $(110586,110587,110588,110589,060064,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Fucecchio</desloc>
      <lat_wgs84>43.7282</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.8089</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>045144.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fucecchio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa, accompagnata da rombo, fu avvertita solo da alcune persone sdraiate $(110603,110604,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Matelica</desloc>
      <lat_wgs84>43.2564</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0093</lon_wgs84>
      <provlet>MC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051810.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Matelica</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggermente avvertita da poche persone in stato di quiete $(110643,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Mercato Saraceno</desloc>
      <lat_wgs84>43.9623</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.197</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>041850.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mercato Saraceno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da poche persone $(110613,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Montecarotto</desloc>
      <lat_wgs84>43.5267</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0633</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051334.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montecarotto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggera, ma venne avvertita da molte persone $(110635,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Pienza</desloc>
      <lat_wgs84>43.077</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6786</lon_wgs84>
      <provlet>SI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047807.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pienza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita solo da alcune persone in stato di quiete e causò leggero tremolio di mobili $(110579,110580,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Pontassieve</desloc>
      <lat_wgs84>43.7753</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4404</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>045471.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pontassieve</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggermente avvertita $(060064)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Senigallia</desloc>
      <lat_wgs84>43.7146</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.2231</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051516.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Senigallia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu debolissima e venne avvertita da poche persone $(110636,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Spoleto</desloc>
      <lat_wgs84>42.7326</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7357</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049693.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Spoleto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da poche persone in stato di quiete e causò lieve tremolio di vetri $(110535,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Treia</desloc>
      <lat_wgs84>43.3118</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3118</lon_wgs84>
      <provlet>MC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>052156.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Treia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da molte persone $(110644,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Città della Pieve</desloc>
      <lat_wgs84>42.9531</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0042</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>048655.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Città della Pieve</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da pochissime persone $(110546,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Fossato di Vico</desloc>
      <lat_wgs84>43.2957</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7619</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>048881.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fossato di Vico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu appena avvertita $(110541,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Greve in Chianti</desloc>
      <lat_wgs84>43.5826</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3167</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>045197.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Greve in Chianti</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu lievissima e avvertita da poche persone $(110585,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Imola</desloc>
      <lat_wgs84>44.3541</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7137</lon_wgs84>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>039777.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Imola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita lievemente dalle persone in stato di quiete $(110608,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Scandicci</desloc>
      <lat_wgs84>43.759</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.1801</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>045689.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scandicci</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da poche persone in stato di quiete. Causò tremolio di oggetti leggeri e sospesi $(110592,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Pesaro</desloc>
      <lat_wgs84>43.9052</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9049</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>050783.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pesaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggerissima e venne avvertita solo da soggetti sensibili in stato di quiete $(000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Poppi</desloc>
      <lat_wgs84>43.7234</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7669</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047381.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Poppi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu avvertita da pochissime persone in stato di quiete $(000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Arcidosso</desloc>
      <lat_wgs84>42.871</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.538</lon_wgs84>
      <provlet>GR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>048036.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Arcidosso</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110570,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Buggiano</desloc>
      <lat_wgs84>43.8795</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7296</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>043944.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Buggiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110576,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Camerano</desloc>
      <lat_wgs84>43.5306</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5511</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051126.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Camerano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110639,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Casola Valsenio</desloc>
      <lat_wgs84>44.2241</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6244</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>041103.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casola Valsenio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110620,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Castelfiorentino</desloc>
      <lat_wgs84>43.6056</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9695</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>044834.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelfiorentino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110602,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Certaldo</desloc>
      <lat_wgs84>43.5478</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.0407</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>044885.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Certaldo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110601,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Cervia</desloc>
      <lat_wgs84>44.2633</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3525</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>041131.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cervia</desloc_cfti>
      <notesito>La località ha cambiato sito nel XVII secolo.</notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110619,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Cittareale</desloc>
      <lat_wgs84>42.6179</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.1596</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>053197.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cittareale</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110623,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Civitanova Marche</desloc>
      <lat_wgs84>43.3073</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.7296</lon_wgs84>
      <provlet>MC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>051703.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Civitanova Marche</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110640,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Civitella del Tronto</desloc>
      <lat_wgs84>42.7723</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.6675</lon_wgs84>
      <provlet>TE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>056644.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Civitella del Tronto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110633,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Civitella di Romagna</desloc>
      <lat_wgs84>44.0075</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9402</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>041617.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Civitella di Romagna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110609,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Faenza</desloc>
      <lat_wgs84>44.2886</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8809</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>041197.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Faenza</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110618,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Ferrara</desloc>
      <lat_wgs84>44.8363</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6182</lon_wgs84>
      <provlet>FE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>040627.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ferrara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110606,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Leonessa</desloc>
      <lat_wgs84>42.5669</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9621</lon_wgs84>
      <provlet>RI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>053339.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Leonessa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110624,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Loiano</desloc>
      <lat_wgs84>44.2701</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3226</lon_wgs84>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>039849.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Loiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110615,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Lugo</desloc>
      <lat_wgs84>44.4201</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9097</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>041277.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lugo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110622,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Magione</desloc>
      <lat_wgs84>43.1418</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2059</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049063.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Magione</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110542,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Minerbio</desloc>
      <lat_wgs84>44.6218</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4882</lon_wgs84>
      <provlet>BO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>039926.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Minerbio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110617,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Montaione</desloc>
      <lat_wgs84>43.5533</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9127</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>045352.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montaione</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110600,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Nereto</desloc>
      <lat_wgs84>42.8194</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.8166</lon_wgs84>
      <provlet>TE</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>056829.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Nereto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110632,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Palaia</desloc>
      <lat_wgs84>43.6049</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7702</lon_wgs84>
      <provlet>PI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>046272.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Palaia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110574,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Peccioli</desloc>
      <lat_wgs84>43.5474</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7203</lon_wgs84>
      <provlet>PI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>046288.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Peccioli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110573,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Petrognano</desloc>
      <lat_wgs84>43.5365</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.1417</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>044685.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Petrognano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110593,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Pomarance</desloc>
      <lat_wgs84>43.2996</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.874</lon_wgs84>
      <provlet>PI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>046329.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pomarance</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110572,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Porto San Giorgio</desloc>
      <lat_wgs84>43.181</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.7935</lon_wgs84>
      <provlet>FM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>052684.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Porto San Giorgio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110631,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Radicofani</desloc>
      <lat_wgs84>42.8963</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7683</lon_wgs84>
      <provlet>SI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>047864.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Radicofani</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110583,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Russi</desloc>
      <lat_wgs84>44.3716</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0323</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>041439.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Russi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110616,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>San Benedetto del Tronto</desloc>
      <lat_wgs84>42.9343</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.8928</lon_wgs84>
      <provlet>AP</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>052745.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Benedetto del Tronto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110628,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>San Casciano in Val di Pesa</desloc>
      <lat_wgs84>43.6574</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.1849</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>045636.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Casciano in Val di Pesa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110596,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>San Giovanni in Galilea</desloc>
      <lat_wgs84>44</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3512</lon_wgs84>
      <provlet>FC</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>041527.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giovanni in Galilea</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110611,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>San Godenzo</desloc>
      <lat_wgs84>43.9267</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6176</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>045648.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Godenzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110594,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Scarperia</desloc>
      <lat_wgs84>43.9957</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3551</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>045701.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scarperia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110597)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Scheggino</desloc>
      <lat_wgs84>42.7127</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8303</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>049587.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scheggino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110534,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Velletri</desloc>
      <lat_wgs84>41.6889</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.778</lon_wgs84>
      <provlet>RM</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>054464.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Velletri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa fu leggerissima, quasi nessuno la avvertì distintamente. Fu udita la vibrazione di un tramezzo di legno nel Gabinetto del Liceo $(110566,110567,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Vicopisano</desloc>
      <lat_wgs84>43.6999</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.5767</lon_wgs84>
      <provlet>PI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>046564.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vicopisano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110575,000006)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Vignola</desloc>
      <lat_wgs84>44.4823</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.0065</lon_wgs84>
      <provlet>MO</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>16303</nterr>
      <nloc_cfti>039191.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Vignola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>La scossa non fu avvertita $(110605,000006)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
