<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>22534</nterr>
      <nperiod>003254</nperiod>
      <datanum>19090825</datanum>
      <data_label>1909 08 25</data_label>
      <anno>1909</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>25</giorno>
      <time_label>00:30:03</time_label>
      <ora>00</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>03</sec>
      <lat>43.133</lat>
      <lon>11.333</lon>
      <rel>N</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Toscana meridionale</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Not parameterized</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), costituita dalle "Notizie sui terremoti... 1909", a cura di Martinelli (1912) $(000020)$, dalla relazione di Maccioni (1910) $(095113)$, e dai cataloghi di Cavasino (1935) $(050399)$ e di Peronaci (1974). Le fonti principali per la definizione dei danni sono la relazione di Maccioni (1910), direttore dell’osservatorio sismico dell’Osservanza di Siena, che contiene la cronologia delle scosse e la valutazione degli effetti nei paesi danneggiati più gravemente, e lo studio del tenente del Genio militare Francesio (1910) $(095112)$, che diresse i lavori di ricostruzione nel paese di San Lorenzo a Merse, e riportò interessanti considerazioni sulla relazione tra le caratteristiche del patrimonio edilizio e l’entità dei danni.&lt;br&gt;È stata reperita e analizzata la legge 467 del 13 luglio 1910, con la quale furono approvati stanziamenti e sussidi a favore delle popolazioni danneggiate $(671920)$. Sono stati inoltre consultati 8 corrispondenze giornalistiche afferenti a 2 testate $(672912,672913,672914,672915,672916,672917,672918,672919)$ e un rapporto del ministero della Difesa sull’intervento dell’esercito $(145919)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Vi furono un morto e feriti in numero imprecisato, concentrati nei comuni di Monticiano, Monteroni e Murlo.&lt;br&gt;Fonti autorevoli rilevarono che nei paesi danneggiati più gravemente quasi tutte le case erano costruite con materiali di scarsa qualità: molti muri erano formati quasi esclusivamente da piccole pietre rotondeggianti tenute assieme da una malta particolarmente debole, senza uso di mattoni o pietre squadrate. Inoltre, nella maggior parte degli edifici, le pesanti travi che costituivano l’armatura dei tetti erano collocate direttamente sui muri portanti, senza che vi fosse stata predisposta una sede apposita. Queste carenze edilizie accentuarono significativamente l’entità dei danni.&lt;br&gt;Il governo nominò un ispettore generale con il compito di valutare l’entità dei danni. Furono mobilitati reparti dell’esercito e le forze ausiliarie, che intervennero in quei paesi, come Buonconvento e San Lorenzo a Merse, dove molte abitazioni erano divenute inabitabili.&lt;br&gt;L’anno successivo il Parlamento, con la legge 467 del 13 luglio 1910, stanziò 200.000 lire per i lavori di riparazione e di ricostruzione più urgenti e autorizzò il Monte dei Paschi di Siena a contrarre con i privati mutui agevolati di durata non superiore a 30 anni.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C3</codtab>
      <testocomm>Maccioni (1910) rilevò che in quasi tutti i paesi dei comuni più danneggiati dal terremoto, il patrimonio edilizio presentava gravi carenze nei materiali da costruzione e nei criteri edilizi. Soltanto nel paese di Buonconvento i danni erano stati limitati dal fatto che buone fondamenta e muri robusti attribuivano a parte del patrimonio edilizio del paese un carattere di robustezza e solidità statica $(095113)$.&lt;br&gt;Il tenente del Genio militare Francesio (1910), che diresse i lavori di ricostruzione a San Lorenzo a Merse, rilevò che quasi tutte le case erano state costruite con materiali di scarsa qualità: molti muri erano formati quasi esclusivamente da piccole pietre rotonde tenute assieme da una malta particolarmente debole, spesso senza che fosse stato fatto alcun uso di mattoni o pietre squadrate. Inoltre, nella maggior parte degli edifici, le pesanti travi che costituivano l’armatura dei tetti erano collocate direttamente sui muri portanti, senza che vi fosse stata predisposta una sede apposita. Ciononostante molti edifici non subirono crolli tali da renderli irreparabili perché, sebbene presentassero gravi carenze edilizie, non superavano i due piani di altezza $(095112)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>La popolazione di Buonconvento, le cui case erano divenute inabitabili, si accampò all’aperto $(000020)$. A Monticiano molti abitanti furono indotti dalle condizioni meteorologiche (freddo intenso e precipitazioni piovose) a ritornare nelle case pericolanti che avevano abbandonato $(095113)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Nelle ore immediatamente successive alle due forti scosse di terremoto che avevano colpito la zona meridionale della Toscana, furono mobilitate le forze dell’ordine e alcune associazioni di pronto intervento $(672912)$. A Buonconvento fu immediatamente inviato un reparto di carabinieri attrezzati con tende e altri materiali di primo soccorso $(672912)$. Nei giorni successivi i carabinieri furono affiancati da un reparto di fanteria $(672914)$. Nella mattina del 25 agosto partirono da Siena per San Lorenzo a Merse un reparto di cavalleria, un reparto di carabinieri, le forze ausiliarie della Pubblica Assistenza e i volontari della Misericordia $(672912)$. Nel giorno stesso il Ministero dell’interno nominò un ispettore generale incaricato di valutare l’entità dei danni causati dal terremoto. L’ispettore visitò la maggior parte dei paesi più colpiti dal terremoto e rilevò la necessità di compiere lavori di rinforzo, riparazione e demolizione in qualche paese $(672912,672915,672916)$. In particolare a San Lorenzo a Merse furono demoliti gli edifici pericolanti e furono effettuati lavori di riparazione: furono abbassati gli edifici più danneggiati ai piani superiori e furono apposti tiranti e catene a numerosi altri $(095112)$. Ad Asciano furono incatenate un gran numero di case sia in città che in campagna $(095113)$. L’anno successivo il Parlamento autorizzò, con la Legge 467 del 13 luglio 1910 (Provvedimenti e disposizioni in seguito al terremoto del 7 giugno 1910 ed a quello del 25 agosto 1909) una spesa a carico dello Stato non superiore alle 200.000 lire per i lavori di riparazione e ricostruzione più urgenti nei comuni danneggiati. Con la stessa legge fu inoltre autorizzato il Monte dei Paschi di Siena ad accordare mutui agevolati di durata non superiore a 30 anni, ai cittadini dei comuni più danneggiati $(671920)$.&lt;br&gt;Si osservi che, secondo Maccioni (1910), nel solo paese di San Lorenzo a Merse il terremoto causò danni non inferiori a 300.000 lire, mentre nel comune di Buonconvento i danni sarebbero stati superiori a 80.000 lire $(095113)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C8</codtab>
      <testocomm>Il tenente del Genio militare Francesio, che diresse i lavori di ricostruzione a San Lorenzo a Merse, analizzò i caratteri del patrimonio edilizio del paese e i danni causati dal terremoto. I risultati furono pubblicati in un articolo corredato da un interessante rilievo che differenzia la gravità dei danni nell’abitato $(095112)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C9</codtab>
      <testocomm>Maccioni (1910) ipotizzò che le scosse fossero di natura udosismica: il terremoto sarebbe cioè stato causato dalle abbondanti precipitazioni avvenute nel mese di luglio nella provincia senese $(095113)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>CA</codtab>
      <testocomm>Le scosse delle 0:22 e 0:30 GMT furono precedute da un’insolita agitazione di animali $(095113)$. In molte località le due scosse furono precedute o accompagnate da lampi e da rombi $(000020,095113)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale avvenne il 25 agosto 1909 alle ore 0:22 GMT, fu seguita poco dopo (0:30 GMT) da una fortissima replica, che aggravò i danni causati dalla scossa precedente. Le scosse colpirono la zona meridionale della Toscana, al confine tra le province di Siena e di Grosseto. I danni più gravi avvennero nei comuni di Buonconvento, Monticiano, Murlo e relative frazioni.&lt;br&gt;A Buonconvento quasi tutti gli edifici subirono lesioni più o meno gravi e molti furono dichiarati inabitabili; risultarono illese soltanto le poche case di recente costruzione, basate su buone fondamenta e costruite con pietre squadrate; nella campagna circostante fu segnalato il crollo di alcune case coloniche. Fu gravemente danneggiata la chiesa parrocchiale, dove crollò il soffitto; danni minori subirono il teatro e la scuola comunale.&lt;br&gt;Nel comune di Monticiano furono particolarmente danneggiate le frazioni di San Lorenzo a Merse e di Tocchi. A San Lorenzo a Merse non vi furono crolli totali; tutti gli edifici subirono, tuttavia, lesioni e dissesti e divennero in gran parte inabitabili; alcuni dovettero essere demoliti. Una profonda spaccatura della sommità del poggio su cui sorge il paese attraversò in senso longitudinale la parte est dell’abitato, aggravando fortemente i danni degli edifici di quest’area: alcune abitazioni furono danneggiate in modo irreparabile da gravissime lesioni e strapiombi delle murature, crollo di tetti e soffitti, rotture e cadute degli architravi di porte e finestre. Crollò totalmente il castello, un alto edificio di costruzione recente, edificato sui resti di murature antiche, di pessima costruzione e già leso nelle fondazioni; nella chiesa pievana la spaccatura del terreno causò l’apertura delle pareti e del pavimento e la caduta delle volte. Nella parte ovest del paese gli edifici subirono danni minori: generalmente rimasero pressocché illesi i piani terreni, mentre nei piani superiori crollarono la maggior parte dei tramezzi e dei soffitti, nei muri si aprirono numerose fenditure verticali e si accentuarono notevolmente vecchie lesioni mal riparate.&lt;br&gt;A Tocchi crollarono parzialmente numerosi edifici e fu gravemente danneggiata la chiesa parrocchiale.&lt;br&gt;A Murlo i danni più gravi furono riscontrati negli interni delle abitazioni: soffitti e tramezzi crollati, architravi di porte e finestre divenuti pericolanti, cantonate interne completamente distaccate, lesioni anche in muri molto spessi e caduta di calcinacci. Le abitazioni più antiche del paese, costituite dal cosiddetto "castello di Murlo", furono quelle più colpite; complessivamente, circa due terzi di queste case furono dichiarate inabitabili.&lt;br&gt;A Pienza vi furono leggere lesioni in quasi tutte le abitazioni; nella parte sud dell’abitato alcune case, già in cattivo stato, divennero inabitabili. Il palazzo Piccolomini subì gravi lesioni in numerose stanze. Secondo le prime notizie diffuse dalla stampa anche la Cattedrale aveva subito gravi lesioni alle volte e agli archi. Queste notizie furono in seguito smentite: i danni furono infatti limitati alla caduta di qualche calcinaccio dalle volte a canniccio.&lt;br&gt;A Siena vi furono leggere lesioni in circa 30 vecchie case.&lt;br&gt;La scossa fu avvertita, più o meno fortemente, in tutta la Toscana e in numerose località dell’Emilia-Romagna, delle Marche, dell’Umbria e del Lazio settentrionale.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>A San Lorenzo a Merse si aprì una spaccatura di grandi dimensioni alla sommità del poggio su cui sorge il paese. Nella campagna circostante fu notato un avvallamento dal quale sgorgava acqua sulfurea e fuoriuscivano esalazioni gassose. A Monterotondo Marittimo cessarono le esalazioni dai soffioni boraciferi. A Roccalbegna, San Giovanni d’Asso e Monticiano le acque sorgive si intorbidarono. A Murlo e a Pienza variò la temperatura delle acque e il livello di alcune sorgenti. A Bagnaia una sorgente si prosciugò completamente per oltre sei mesi, mentre in una sorgente sulfurea variò il chimismo delle acque.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>Il 25 agosto 1909, alle ore 0:22 GMT e 0:30 GMT, due forti scosse di terremoto, della durata, rispettivamente, di 12 secondi e di 8 secondi, colpirono le province meridionali della Toscana $(000020,050399,095113,672912,672918)$. Il terremoto causò gravi danni in qualche piccolo paese della provincia di Siena. In molte località comprese nelle province di Siena e Grosseto il patrimonio edilizio fu lesionato in modo non grave $(000020,095112,050399,095113,672912,672913,672913,672914,672915,672916,672917,672918,672919)$. Le due scosse principali furono precedute da una scossa leggera, che fu avvertita da più persone nei comuni di Buonconvento, Monteroni, Monticiano e Murlo alle 22.32 GMT del 24 agosto $(095113)$. Tra il 25 e il 31 di agosto, furono avvertite, oltre alle due scosse principali, altre 22 leggere scosse. Una scossa fu avvertita fortemente il 6 settembre alle ore 22.55 GMT $(095113)$. Nello stesso mese furono avvertite altre 16 scosse leggere. Fra ottobre e dicembre ci furono altre 22 scosse leggerissime, la maggior parte delle quali non fu avvertita dalle persone $(095113)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F1</codtab>
      <testocomm>La scossa principale fu avvertita il 25 agosto 1909, alle ore 1:23 (0:23 GMT).&lt;br&gt;La replica più intensa, che aggravò i danni causati dalla scossa principale e ne causò di nuovi, fu avvertita il 25 agosto 1909, alle ore 1:29 (0:29 GMT).&lt;br&gt;Il 6 settembre 1909, alle ore 23:55 (22:55 GMT), fu avvertita una forte replica $(095113)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>000020</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>Notizie sui terremoti osservati in Italia durante l’anno 1909, Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geodinamica, in appendice al "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.16 (1912).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1913</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>050399</codbib>
      <autore1>Cavasino A.</autore1>
      <titolo1>I terremoti d’Italia nel trentacinquennio 1899-1933, in "Memorie del Regio Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica", s.III, appendice al vol.4.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1935</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052161</codbib>
      <autore1>Martinelli G.</autore1>
      <titolo1>I centri sismici, in "Bollettino della Società Sismologica Italiana", vol.13 (1908-1909), pp.459-465.</titolo1>
      <luogoed>Modena</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>090424</codbib>
      <autore1>Benucci V.</autore1>
      <titolo1>Notizie relative ai terremoti del territorio senese dal 1900 al 1979, in Id.,"Siena città di terremoti? Rispondono la storia, la letteratura e la scienza", pp.223-232.</titolo1>
      <luogoed>Siena</luogoed>
      <datacompl>1986</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095112</codbib>
      <autore1>Francesio E.</autore1>
      <titolo1>Osservazioni sui fabbricati danneggiati dal terremoto senese, in "Rivista di Artiglieria e Genio", a.27 (1910), vol.1, pp.104-111.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>095113</codbib>
      <autore1>Maccioni A.</autore1>
      <titolo1>Il periodo sismico senese dell’Agosto 1909.</titolo1>
      <luogoed>Siena</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130464</codbib>
      <autore1>Peronaci F.</autore1>
      <titolo1>Elenco cronologico dei terremoti verificatisi nel territorio nazionale dal 1700 al 1973, Ministero dei Lavori Pubblici (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145919</codbib>
      <autore1>Ministero della Difesa</autore1>
      <titolo1>L’esercito per il paese, 1861-1975.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671920</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti del Regno d’Italia, a.1910, vol.3, n.467, Legge 13 luglio 1910 che emana provvedimenti e disposizioni in seguito al terremoto del 7 giugno 1910 ed a quello del 25 agosto 1909.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>671922</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti del Regno d’Italia, a.1910, vol.4, n.716, Regio decreto 23 settembre 1910 che approva l’elenco dei comuni di varie provincie agli effetti della legge 13 luglio 1910, n.467.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1910</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672912</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1909.08.26, a.51, n.238.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672913</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1909.08.27, a.51, n.239.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672914</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1909.08.28, a.51, n.240.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672915</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1909.08.29, a.51, n.241.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672916</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1909.08.31, a.51, n.243.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672917</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1909.09.02, a.51, n.245.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672918</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giornale d’Italia, 1909.08.26, a.9, n.238.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672919</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Giornale d’Italia, 1909.08.27, a.9, n.239.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1909</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
