<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>32553</nterr>
      <nperiod>003255</nperiod>
      <datanum>19480613</datanum>
      <data_label>1948 06 13</data_label>
      <anno>1948</anno>
      <mese>06</mese>
      <giorno>13</giorno>
      <time_label>06:33:36</time_label>
      <ora>06</ora>
      <minu>33</minu>
      <sec>36</sec>
      <lat>43.5823</lat>
      <lon>12.1401</lon>
      <rel></rel>
      <level>I</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>144</npun>
      <ee_nt>2</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Valtiberina</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Calculated epicentre</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018>ristudiato</new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985), costituita dal "Bollettino Sismico Mensile" dell’Istituto Nazionale di Geofisica (1948) $(060373)$ che, oltre ai dati strumentali, riportò le valutazioni dell’intensità osservata in alcune località dell’area colpita, dall’"International Seismological Summary" del 1948 (1956) $(060378)$ e dal catalogo di Peronaci (1974) $(130464)$ che ripresero i dati del "Bollettino" senza aggiungere informazioni ulteriori. Per migliorare le conoscenze su questo evento, è stata condotta una ricerca sulle fonti amministrative, giornalistiche e scientifiche disponibili.&lt;br&gt;All’Archivio Centrale dello Stato è stato vagliato il fondo del ministero dell’Interno. Nella serie "Gabinetto, Ufficio Cifra" sono state reperite 11 informative dei prefetti di Arezzo e di Perugia e del comandante della stazione Carabinieri di Sansepolcro, contenenti informazioni relative ai danni e all’organizzazione dei primi interventi di soccorso $(672847,672848,672849,672850,672851,672852,672853,672854,672855,672856,672857)$. Sono state anche utilizzate le relazioni mensili inviate fra giugno e settembre 1948 dal prefetto di Arezzo, Antero Temperini, e dal suo successore, Alpinolo Franci, conservate nella serie "Direzione generale della pubblica sicurezza" (Divisione affari generali e riservati). I prefetti segnalarono al ministro lo stato di diffuso disagio della popolazione di Sansepolcro e dell’Alta Valtiberina, dove i danni causati dal terremoto si erano sommati alle già precarie condizioni economiche seguite alle gravi distruzioni belliche del 1943-44 $(672858,672859,672860,672861)$. Sono stati inoltre reperiti gli atti normativi adottati dallo Stato per l’intervento a favore delle località colpite: il decreto del Presidente della Repubblica 29 giugno 1948, n.806, che autorizzò la spesa necessaria agli interventi più urgenti$(672611)$, e la legge 9 novembre 1949, n.939, che stabilì l’ulteriore intervento economico statale e definì i criteri di erogazione dei sussidi agli enti e ai privati dei comuni danneggiati, il cui elenco, definito dal Genio civile, fu approvato con il decreto del Ministero dei Lavori pubblici 15 marzo 1950 $(672608,672618)$.&lt;br&gt;Per quanto concerne le fonti giornalistiche, sono state utilizzate le notizie diffuse dai "Notiziari per la stampa" dell’ANSA dei giorni dal 13 al 17 giugno $(672707,672708,672710,672711)$ e 6 corrispondenze pubblicate da 4 diversi quotidiani $(672842,330773,330774,051294,060341,060342)$.&lt;br&gt;Per ricostruire il quadro complessivo degli effetti causati da questo terremoto sono state analizzate le cartoline macrosismiche inviate all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria da 86 località, attualmente conservate nell’Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia. Tale quadro è stato completato con i dati relativi alle località in cui il terremoto non fu sentito, desunti dall’inedito "Catalogo macrosismico" redatto dall’Istituto Nazionale di Geofisica $(021259)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>A Sansepolcro il terremoto causò un morto, una decina di feriti e molti contusi. Più di 2500 persone rimasero momentaneamente senzatetto. La popolazione, in preda al panico e suggestionata dal ricordo del terremoto del 1917, abbandonò quasi completamente il paese e soggiornò per molti giorni all’aperto.&lt;br&gt;I primi soccorsi, coordinati dal prefetto di Arezzo, furono apprestati il giorno successivo al terremoto. La "Celere" trasportò sul luogo il materiale occorrente ad allestire gli accampamenti provvisori, fornito dalla Croce Rossa. Il ministero dei Lavori pubblici inviò tende sufficienti per alloggiare più di 1000 persone. Il papa Pio XII fece giungere a Sansepolcro attraverso la Pontificia Commissione di Assistenza una notevole quantità di generi alimentari da distribuire agli sfollati.&lt;br&gt;Per eseguire l’accertamento ufficiale dei danni si recarono sul posto il provveditore alle Opere pubbliche di Firenze e un ispettore del ministero dei Lavori pubblici, che coordinarono l’attività di una sezione speciale del Genio civile. Una prima stima approssimativa valutò l’ammontare dei danni in 400-600 milioni di lire, ma si ipotizzava che la cifra finale potesse arrivare a un miliardo di lire.&lt;br&gt;Fu disposto il puntellamento o la demolizione degli edifici pericolanti e furono subito stanziati i fondi per i lavori di ripristino dell’ospedale e di altri edifici pubblici: il decreto del presidente della Repubblica n.806 del 29 giugno 1948 autorizzò la spesa di 200 milioni da parte del ministero dei Lavori pubblici per gli interventi più urgenti nei comuni di Sansepolcro, Pieve Santo Stefano e San Giustino. La successiva legge n.939 del 9 novembre 1949, autorizzò un’ulteriore spesa di 140 milioni da parte del ministero dei Lavori pubblici per provvedere alla riparazione degli edifici di proprietà dello Stato e alla concessione di un sussidio, pari al 50% della spesa, per la riparazione o la ricostruzione degli edifici di proprietà delle amministrazioni provinciali e comunali e degli edifici di culto. Fu inoltre concesso un sussidio, pari al 50%, per la riparazione o la ricostruzione degli edifici urbani o rurali di proprietà privata, limitatamente ai lavori giudicati indispensabili ai fini dell’abitabilità. Il ministero dei Lavori pubblici, in base agli accertamenti eseguiti dal Genio civile, approvò successivamente, con decreto del 15 marzo 1950, l’elenco dei comuni ammessi a beneficiare dello stanziamento deliberato: oltre a Sansepolcro, Pieve Santo Stefano e San Giustino, furono inseriti anche i comuni di Citerna e Città di Castello.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C1</codtab>
      <testocomm>Nel 1948 la popolazione dei comuni colpiti era la seguente: Sansepolcro 12.448 abitanti; Pieve Santo Stefano 5968; San Giustino 6570; Citerna 2985 $(395362)$. Il censimento del 1951 riporta i seguenti dati: Sansepolcro 12.603 abitanti; Pieve Santo Stefano 5678; San Giustino 7375; Citerna 3188; Città di Castello 37.146 $(110525)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>A Sansepolcro il terremoto causò un morto, una decina di feriti e molti contusi. Più di 2500 persone rimasero momentaneamente senzatetto. La popolazione, in preda al panico e suggestionata dal ricordo del terremoto del 1917, abbandonò quasi completamente il paese e soggiornò per molti giorni all’aperto. Era diffusa la credenza che le scosse gravi si dovessero ripetere per tre volte a distanza di 12 ore. Tutti i proprietari di camion e autocarri della zona misero a disposizione della popolazione i loro mezzi per alloggiarvi. Attendamenti, baracche improvvisate e spacci alimentari provvisori sorsero intorno alle mura medicee, nei giardini, alle porte del Ponte, del Castello e Fiorentina. Pochi giorni dopo la scossa le strade principali del centro tornarono ad essere frequentate per lo svolgimento delle normali attività cittadine, ma la popolazione continuò a soggiornare all’aperto. Le strade secondarie rimasero, invece, abbandonate per il pericolo di cedimenti e crolli di parti degli edifici danneggiati $(092009,672707,672708,672711,672842)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>A San Sepolcro i primi soccorsi alla popolazione sfollata furono prestati il giorno successivo al terremoto. La "Celere" trasportò sul luogo il materiale occorrente ad allestire gli accampamenti provvisori, fornito dalla Croce Rossa. Il ministero dei Lavori pubblici, sollecitato dal prefetto di Arezzo, inviò sul posto tende sufficienti per alloggiare più di 1000 persone. L’ENDSI (Ente nazionale per la distribuzione dei soccorsi in Italia) inviò a Sansepolcro due autocarri carichi di viveri di prima necessità; anche il papa Pio XII fece giungere sul posto una notevole quantità di generi alimentari attraverso la Pontificia Commissione di Assistenza e le cooperative di consumo organizzarono una distribuzione straordinaria di pane e altri viveri ai più bisognosi. Al mantenimento dell’ordine pubblico provvidero carabinieri, vigili del fuoco, agenti di polizia e i militari del 7º CAR, che presidiarono il centro abbandonato dalla popolazione per prevenire atti di sciacallaggio. Per eseguire l’accertamento ufficiale dei danni si recarono sul posto il provveditore alle Opere pubbliche di Firenze e un ispettore del ministero dei Lavori pubblici, che coordinarono l’attività di una sezione speciale del Genio civile. Una prima stima approssimativa valutò l’ammontare dei danni in 400-600 milioni di lire, ma si ipotizzava che la cifra finale potesse arrivare a un miliardo di lire $(672707,672710,672711,672842,330774)$.&lt;br&gt;Fu disposto il puntellamento o la demolizione degli edifici pericolanti e furono subito stanziati i fondi per i lavori di ripristino dell’ospedale e di altri edifici pubblici: il decreto del presidente della Repubblica n.806 del 29 giugno 1948 autorizzò la spesa di 200 milioni da parte del ministero dei Lavori pubblici per gli interventi più urgenti nei comuni di Sansepolcro, Pieve Santo Stefano e San Giustino $(672611)$. La successiva legge n.939 del 9 novembre 1949, autorizzò un’ulteriore spesa di 140 milioni da parte del ministero dei Lavori pubblici per provvedere alla riparazione degli edifici di proprietà dello Stato e alla concessione di un sussidio, pari al 50% della spesa, per la riparazione o la ricostruzione degli edifici di proprietà delle amministrazioni provinciali e comunali e degli edifici di culto. Fu inoltre concesso un sussidio, pari al 50%, per la riparazione o la ricostruzione degli edifici urbani o rurali di proprietà privata, limitatamente ai lavori giudicati indispensabili ai fini dell’abitabilità $(672608)$. Il ministero dei Lavori pubblici, in base agli accertamenti eseguiti dal Genio civile, approvò successivamente, con decreto del 15 marzo 1950, l’elenco dei comuni ammessi a beneficiare dello stanziamento deliberato: oltre a Sansepolcro, Pieve Santo Stefano e San Giustino, furono inseriti anche i comuni di Citerna e Città di Castello $(672618)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il 13 giugno 1948, alle ore 6:34 GMT (le 8:34 locali, essendo vigente l’ora legale), una forte scossa di terremoto colpì l’alta Valtiberina al confine tra le province di Arezzo e Perugia. A Sansepolcro quasi tutti gli edifici furono lesionati, alcuni divennero pericolanti e dovettero essere puntellati o demoliti; 15 abitazioni crollarono parzialmente. Caddero tegole, cornicioni e calcinacci; vari tetti si avvallarono. Danni ancora più gravi furono rilevati negli interni degli edifici, in cui cedettero o divennero instabili soffitti e pavimenti e ci furono diffuse lesioni nelle pareti e spostamento di travi. Furono notevolmente danneggiati l’ospedale, il Duomo (S.Giovanni Evangelista) e altre chiese, fra cui quella di San Francesco dove crollò parte della volta. Danni di gravità analoga furono rilevati nella vicina località di Villa Paradiso. Ad Aboca e Cignano, frazioni del comune di Sansepolcro, e a San Giustino vari edifici furono fortemente lesionati e divennero inabitabili. A Pieve Santo Stefano, Caprese Michelangelo, Citerna, Città di Castello e Chiusi della Verna ci furono danni leggeri. La scossa fu sentita fortemente ad Arezzo e in alcuni altri centri vicini alla zona dei massimi effetti. L’area in cui la scossa fu avvertita più o meno sensibilmente si estese da Firenze a Perugia e comprese numerose località della Toscana, delle Marche e dell’Umbria.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Nel territorio del comune di Sansepolcro il terremoto fece scaturire qualche nuova sorgente e in località Villa Paradiso, a poca distanza dal capoluogo, si aprirono crepe di grandi dimensioni nel terreno.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>F0</codtab>
      <testocomm>La scossa principale avvenne il 13 giugno 1948 alle ore 6:33 GMT (8:33 locali, essendo vigente l’ora legale). Fu seguita poco dopo (ore 7:56 GMT) da una replica di notevole intensità; numerose scosse più leggere furono sentite nel corso della stessa giornata e nei giorni successivi fino al 21 giugno $(092009,672707,672856)$.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>020479</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Ufficio Centrale di Ecologia Agraria, Notizie sismiche pervenute all’Ufficio Centrale di Meteorologia durante l’anno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>021259</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Catalogo macrosismico, Istituto Nazionale di Geofisica (inedito).</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1983</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051294</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Il Nuovo Corriere, 1948.06.14.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>051383</codbib>
      <autore1>Castelli V.</autore1>
      <titolo1>Between Tevere and Arno. A preliminary revision of seismicity in the Casentino-Sansepolcro (Tuscany, Italy) area, in "Bollettino di Geofisica Teorica ed Applicata", vol.45 (2004), n.1-2, pp.35-49.</titolo1>
      <luogoed>Trieste</luogoed>
      <datacompl>2004</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060341</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale dell’Emilia, 1948.06.14, n.160.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060342</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Giornale dell’Emilia, 1948.06.15, n.161.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060373</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico mensile, 1948.06, Istituto Nazionale di Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>060378</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>International Seismological Summary for 1948.</titolo1>
      <luogoed>Richmond</luogoed>
      <datacompl>1956</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>081939</codbib>
      <autore1>Kárník V.</autore1>
      <titolo1>Seismicity of the European Area, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Dordrecht</luogoed>
      <datacompl>1968 - 1971</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092009</codbib>
      <autore1>Coccia F.</autore1>
      <titolo1>Attività sismica in Toscana durante il cinquantennio 1930-1980.</titolo1>
      <luogoed>Prato</luogoed>
      <datacompl>1982</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>110525</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ISTAT, Popolazione residente e presente dei comuni. Censimenti dal 1861 al 1981.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130464</codbib>
      <autore1>Peronaci F.</autore1>
      <titolo1>Elenco cronologico dei terremoti verificatisi nel territorio nazionale dal 1700 al 1973, Ministero dei Lavori Pubblici (inedito).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1974</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143751</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Apecchio 2 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143752</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Arezzo 6 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143753</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Auditore 25 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143754</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Badia Tedalda 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143755</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Barbara 3 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143756</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Bibbiena 17 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143757</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Borgo Pace 24 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143758</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Cagli 24 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143759</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Capolona 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143760</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Caprese Michelangelo 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143761</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Carpegna 26 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143762</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Casteldelci 9 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143763</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Castel Focognano [giugno-luglio 1948].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143764</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Castelfranco di Sopra 22 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143765</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Castelleone di Suasa 2 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143766</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Castelplanio 3 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143767</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Castiglione del Lago 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143768</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Castiglion Fibocchi 19 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143769</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Castiglion Fiorentino 24 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143770</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Cavriglia 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143771</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Cerreto d’Esi 12 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143772</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Chitignano 23 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143773</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Chiusi della Verna 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143774</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Citerna 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143775</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Città di Castello 23 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143776</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Civitella in Val di Chiana 19 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143777</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Colbordolo 24 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143778</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Corinaldo 16 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143779</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Cortona 16 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143780</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Costacciaro 23 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143781</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Deruta 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143782</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Fabriano 8 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143783</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Foiano della Chiana 22 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143784</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Frontone 23 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143785</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Gubbio 20 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143786</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Laterina 22 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143787</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Lucignano 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143788</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Lunano 25 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143789</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Magione 22 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143790</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Marciano della Chiana 19 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143791</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Marsciano 19 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143792</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Massa Martana 19 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143793</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Mercatello sul Metauro 16 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143794</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Mercatello sul Metauro 24 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143795</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Mombaroccio 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143796</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Mondavio 24 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143797</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Montecalvo in Foglia 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143798</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Montecarotto 2 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143799</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Monte Cerignone 22 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143800</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Montelabbate 22 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143801</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Montemignaio 23 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143802</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Monterchi 22 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143803</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Monte San Savino 18 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143804</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Monte Santa Maria Tiberina 1º luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143805</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Montevarchi 15 giugno 1918.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143806</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Montone 23 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143807</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Ortignano 2 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143808</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Paciano 22 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143809</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Pergine Valdarno 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143810</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Pergola 24 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143811</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Perugia 24 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143812</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Piagge 25 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143813</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Piandimeleto 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143814</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Piegaro 25 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143815</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Pietralunga 1º luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143816</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Pieve Santo Stefano 19 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143817</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Piobbico 2 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143818</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Polverigi 1º luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143819</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Pratovecchio 21 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143820</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Saltara 24 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143821</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, San Casciano dei Bagni 2 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143822</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, San Giorgio di Pesaro 4 settembre 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143823</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, San Giovanni Valdarno 18 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143824</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Sansepolcro 15 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143825</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Sansepolcro 22 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143826</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Sant’Agata Feltria 3 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143827</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Sant’Angelo in Vado 22 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143828</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Sarteano 3 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143829</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Sassocorvaro 22 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143830</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Sestino 25 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143831</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Sigillo [giugno-luglio 1948].</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143832</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Subbiano 16 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143833</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Talla 23 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143834</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Terranuova Bracciolini 25 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143835</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Torgiano 23 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143836</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Tuoro sul Trasimeno 25 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143837</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Umbertide 19 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>143838</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio dell’Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia, Cartoline macrosismiche, Cartolina macrosismica relativa al terremoto del 13 giugno 1948 inviata all’Ufficio Centrale di Meteorologia e di Ecologia Agraria, Urbania 19 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330773</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Nuova Stampa Sera, 1948.06.14-15, a.2, n.133.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330774</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nuova Stampa, 1948.06.15, a.4, n.133.</titolo1>
      <luogoed>Torino</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>395362</codbib>
      <autore1>Agnoletti E.</autore1>
      <titolo1>Le memorie di Sansepolcro.</titolo1>
      <luogoed>Sansepolcro</luogoed>
      <datacompl>1986</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>661176</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta ufficiale della Repubblica Italiana, a.99, n.65 (15 marzo 1958), Legge 27 febbraio 1958, n.141, Autorizzazione alla spesa di L.1.950.000.000 da ripartirsi in cinque esercizi finanziari ad iniziare da quello 1957-58, per la copertura dei danni accertati causati dai terremoti dal 3 ottobre 1943 al 31 dicembre 1957 in tutto il territorio della Repubblica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1958</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672608</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta ufficiale della Repubblica Italiana, a.90, n.299 (29 dicembre 1949), Legge 9 novembre 1949, n.939, Autorizzazione della spesa di lire 360.000.000 per la riparazione dei danni causati dai terremoti verificatisi nelle Puglie e nelle provincie di Arezzo, Perugia, Grosseto, Siena, Rieti, Terni e Udine.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1949</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672611</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta ufficiale della Repubblica Italiana, a.89, n.149 (30 giugno 1948), Supplemento ordinario n.1, Decreto del Presidente della Repubblica 29 giugno 1948, n.806, Autorizzazione della spesa di L.200.000.000 per le necessità più urgenti dipendenti dal terremoto del 13 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672618</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bollettino ufficiale del Ministero dei Lavori Pubblici, a.51 (1950), parte prima (Leggi, decreti e regolamenti), Decreto ministeriale 15 marzo 1950, Elenco di Comuni danneggiati dai terremoti per i quali sono applicabili le disposizioni della legge 9 novembre 1949, n.939.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1950</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672707</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1948.06.13, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672708</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1948.06.14, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672710</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1948.06.15, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672711</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1948.06.16, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672712</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>ANSA, Notiziario per la stampa, 1948.06.17, Servizio Italiano.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672842</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>La Nazione, 1948.06.15, a.90, n.138.</titolo1>
      <luogoed>Firenze</luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672847</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1948, b.16 (Telegrammi in arrivo dall’11 giugno al 25 giugno), fasc.15100, n.15119, Telegramma del prefetto di Perugia Antonino Longo al Ministero dell’Interno, Perugia 13 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672848</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1948, b.16 (Telegrammi in arrivo dall’11 giugno al 25 giugno), fasc.15100, n.15121, Telegramma del prefetto di Arezzo Antero Temperini al Ministero dell’Interno, Arezzo 13 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672849</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1948, b.16 (Telegrammi in arrivo dall’11 giugno al 25 giugno), fasc.15100, n.15122, Telegramma del prefetto di Arezzo Antero Temperini al Ministero dell’Interno, Arezzo 13 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672850</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1948, b.16 (Telegrammi in arrivo dall’11 giugno al 25 giugno), fasc.15100, n.15144, Telegramma del comandante la sezione Carabinieri di Sansepolcro maresciallo Masini al Ministero dell’Interno e al Ministero dei Lavori Pubblici, Sansepolcro 13 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672851</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1948, b.16 (Telegrammi in arrivo dall’11 giugno al 25 giugno), fasc.15100, n.15151, Telegramma del prefetto di Arezzo Antero Temperini al Ministero dell’Interno, Arezzo 13 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672852</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1948, b.16 (Telegrammi in arrivo dall’11 giugno al 25 giugno), fasc.15100, n.15177, Telegramma del comandante la sezione Carabinieri di Sansepolcro maresciallo Masini al Ministero dell’Interno, al Ministero dei Lavori Pubblici e al Comando militare territoriale di Firenze, Sansepolcro 13 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672853</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1948, b.16 (Telegrammi in arrivo dall’11 giugno al 25 giugno), fasc.15100, n.15189, Telegramma del prefetto di Perugia Antonino Longo al Ministero dell’Interno, Perugia 14 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672854</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1948, b.16 (Telegrammi in arrivo dall’11 giugno al 25 giugno), fasc.15200, n.15228, Telegramma del prefetto di Arezzo Antero Temperini al Ministero dell’Interno e al Ministero dei Lavori Pubblici, Arezzo 14 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672855</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1948, b.16 (Telegrammi in arrivo dall’11 giugno al 25 giugno), fasc.15300, n.15395, Telegramma del prefetto di Arezzo Antero Temperini al Ministero dell’Interno, Arezzo 16 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672856</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1948, b.16 (Telegrammi in arrivo dall’11 giugno al 25 giugno), fasc.15400, n.15490, Telegramma del prefetto di Arezzo Antero Temperini al Ministero dell’Interno, Arezzo 18 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672857</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Gabinetto, Ufficio cifra, 1948, b.16 (Telegrammi in arrivo dall’11 giugno al 25 giugno), fasc.15500, n.15583, Telegramma del prefetto di Arezzo Antero Temperini al Ministero dell’Interno, Arezzo 20 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672858</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della pubblica sicurezza, Divisione affari generali e riservati, sezione I, categoria C21, Ordine pubblico, b.16 (1948), Arezzo, Relazioni mensili, Relazione del prefetto di Arezzo Antero Temperini sulla situazione politica ed economica della provincia, Arezzo 28 giugno 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672859</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della pubblica sicurezza, Divisione affari generali e riservati, sezione I, categoria C21, Ordine pubblico, b.16 (1948), Arezzo, Relazioni mensili, Relazione del prefetto di Arezzo Antero Temperini sulla situazione politica ed economica della provincia, Arezzo 27 luglio 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672860</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della pubblica sicurezza, Divisione affari generali e riservati, sezione I, categoria C21, Ordine pubblico, b.16 (1948), Arezzo, Relazioni mensili, Relazione del prefetto di Arezzo Alpinolo Franci sulla situazione politica ed economica della provincia, Arezzo 27 agosto 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>672861</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Centrale dello Stato, Ministero dell’Interno, Direzione generale della pubblica sicurezza, Divisione affari generali e riservati, sezione I, categoria C21, Ordine pubblico, b.16 (1948), Arezzo, Relazioni mensili, Relazione del prefetto di Arezzo Alpinolo Franci sulla situazione politica ed economica della provincia, Arezzo 27 settembre 1948.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1948</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Sansepolcro</desloc>
      <lat_wgs84>43.5707</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1411</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047428</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sansepolcro (Borgo San Sepolcro)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Borgo San Sepolcro, assunse la denominazione attuale dopo l’Unità d’Italia.</notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò gravemente l’abitato: quasi tutti gli edifici furono lesionati, alcuni divennero pericolanti e dovettero essere puntellati o demoliti; 15 abitazioni crollarono parzialmente. Caddero tegole, cornicioni e calcinacci; vari tetti si avvallarono. I danni più gravi furono rilevati, tuttavia, negli interni degli edifici, in cui cedettero o divennero instabili soffitti e pavimenti e ci furono diffuse lesioni nelle pareti e spostamento di travi. Oltre 2500 persone dovettero abbandonare le loro case rese momentaneamente inabitabili. Furono notevolmente danneggiati l’ospedale, il Duomo (S.Giovanni Evangelista) e altre chiese, fra cui quella di S.Francesco dove crollò parte della volta. Le prime informazioni diffuse dalla stampa segnalarono danni subiti da alcune pitture conservate nella Pinacoteca comunale: in particolare, furono segnalate screpolature e rigonfiamenti riscontrati nel celebre affresco della "Resurrezione" di Piero della Francesca e nel "Cristo alla colonna" di Cherubino Alberti. Queste notizie furono in seguito smentite in base alle verifiche effettuate dagli esperti del Provveditorato alle Opere pubbliche della Toscana. Ci fu un’interruzione delle linee telefoniche; un incendio sviluppatosi a causa di un corto circuito fu prontamente spento dai vigili del fuoco. Una donna morì colpita al capo dalle macerie della volta della chiesa di San Francesco; i feriti furono una decina, numerosi i contusi. La popolazione abbandonò quasi completamente il paese e soggiornò per vari giorni all’aperto nella tendopoli eretta dai militari o in rifugi di fortuna $(051294,672707,672708,672842,143824,143825)$. Il comune fu inserito nell’elenco dei comuni a cui erano applicabili le disposizioni della legge 9 novembre 1949, n.939, a favore delle località danneggiate $(672608,672618)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Villa Paradiso</desloc>
      <lat_wgs84>43.5778</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1565</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>074238.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Villa Paradiso</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni molto rilevanti $(330774)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Aboca</desloc>
      <lat_wgs84>43.6266</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1226</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>072696.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Aboca</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato: vari edifici furono gravemente lesionati e divennero inabitabili $(672842)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Cignano</desloc>
      <lat_wgs84>43.5984</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1159</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>072697.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cignano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto danneggiò notevolmente l’abitato: vari edifici furono gravemente lesionati e divennero inabitabili $(672842)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>San Giustino</desloc>
      <lat_wgs84>43.5498</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1745</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049546.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giustino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lesioni in numerosi edifici pubblici e privati $(672853)$. Il comune fu inserito nell’elenco dei comuni a cui erano applicabili le disposizioni della legge 9 novembre 1949, n.939, a favore delle località danneggiate $(672608,672618)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI-VII</intpq>
      <desloc>Pieve Santo Stefano</desloc>
      <lat_wgs84>43.6709</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0406</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6.5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047353.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pieve Santo Stefano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò l’apertura di lesioni non gravi in molte case, sia di vecchia sia di nuova costruzione $(672842,143816)$. Il comune fu inserito nell’elenco dei comuni a cui erano applicabili le disposizioni della legge 9 novembre 1949, n.939, a favore delle località danneggiate $(672608,672618)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Caprese Michelangelo</desloc>
      <lat_wgs84>43.6414</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9853</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>046914.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Caprese Michelangelo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone e causò l’apertura di fenditure in alcune case $(143760)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Chiusi della Verna</desloc>
      <lat_wgs84>43.6956</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9386</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047073</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chiusi della Verna (Chiusi in Casentino)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Chiusi in Casentino, assunse la denominazione attuale il 22 marzo 1928.</notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da quasi tutta la popolazione sia nelle case sia all’aperto; causò fenditure leggere in poche case e caduta degli intonaci dalle pareti $(143773)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Citerna</desloc>
      <lat_wgs84>43.4984</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1154</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048635.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Citerna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito fortemente da tutta la popolazione, ma non causò danni di rilievo nell’abitato; nella campagna circostante le abitazioni subirono lesioni leggere e, in alcuni casi, la caduta di piccole parti delle murature $(143774)$. Il comune fu inserito nell’elenco dei comuni a cui erano applicabili le disposizioni della legge 9 novembre 1949, n.939, a favore delle località danneggiate $(672608,672618)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Città di Castello</desloc>
      <lat_wgs84>43.4572</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2385</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048680.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Città di Castello</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito fortemente e causò grande ondeggiamento delle case; fu rilevato l’allargamento di vecchie lesioni $(143775,330773)$. Il comune fu inserito nell’elenco dei comuni a cui erano applicabili le disposizioni della legge 9 novembre 1949, n.939, a favore delle località danneggiate $(672608,672618)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Casteldelci</desloc>
      <lat_wgs84>43.7913</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.155</lon_wgs84>
      <provlet>RN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050405.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Casteldelci</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò lievissimi danni a pochi edifici $(143762)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Mercatello sul Metauro</desloc>
      <lat_wgs84>43.6477</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3368</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050556.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mercatello sul Metauro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito fortemente da quasi tutta la popolazione che uscì all’aperto; ci fu grande panico soprattutto tra coloro che erano in chiesa; non furono segnalati danni di rilievo $(143793,143794)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V-VI</intpq>
      <desloc>Piandimeleto</desloc>
      <lat_wgs84>43.725</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4139</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5.5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050826.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piandimeleto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito fortemente da quasi tutta la popolazione sia nelle case sia all’aperto; molte persone uscirono spaventate dalle abitazioni; non ci furono danni, tranne la caduta di calcinacci $(143813)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Apecchio</desloc>
      <lat_wgs84>43.5593</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4195</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050280.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Apecchio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone, sia in casa sia all’esterno; alcuni che si trovavano in chiesa fuggirono fuori e, a causa del timore, molti non rientrarono subito nelle abitazioni $(143751)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Arezzo</desloc>
      <lat_wgs84>43.4635</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8791</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>046638.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Arezzo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito fortemente, causò molto panico tra la popolazione che si riversò nelle strade; non ci furono danni $(672707,672848,672849,143752)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Badia Tedalda</desloc>
      <lat_wgs84>43.7074</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1868</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>046813.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Badia Tedalda</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da tutta la popolazione $(143754)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Borgo Pace</desloc>
      <lat_wgs84>43.6587</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2945</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050300.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Borgo Pace</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da tutti, sia in casa sia all’aperto, e causò spavento tra la popolazione $(143757)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Cagli</desloc>
      <lat_wgs84>43.5466</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6507</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050319.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cagli</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da moltissime persone, sia in casa sia all’aperto, e parecchi uscirono di casa; causò tremolio di oggetti grandi e piccoli e il suono della campana dell’orologio del palazzo comunale $(143758)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Capolona</desloc>
      <lat_wgs84>43.5631</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8594</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>046888.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Capolona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito dalla maggior parte delle persone, sia chi era ancora a letto sia chi era già in piedi; causò leggero tremolio dei pavimenti e di piccoli oggetti $(143759)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Castel Focognano</desloc>
      <lat_wgs84>43.652</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.836</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>046948.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castel Focognano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito fortemente e causò il risveglio delle persone addormentate $(143763)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Monte Santa Maria Tiberina</desloc>
      <lat_wgs84>43.4376</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1622</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049174.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monte Santa Maria Tiberina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da quasi tutta la popolazione che, impressionata, uscì dalle case; causò tremolio di piccoli oggetti $(143804)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Monterchi</desloc>
      <lat_wgs84>43.4855</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.1112</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047266.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monterchi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito fortemente da tutti, ma non causò danni $(672707,143802)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Sant'Agata Feltria</desloc>
      <lat_wgs84>43.8647</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2088</lon_wgs84>
      <provlet>RN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050927.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Agata Feltria</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone che erano in casa e svegliò alcuni che stavano ancora dormendo; causò tremolio e ampie oscillazioni degli oggetti sospesi $(143826)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Sassocorvaro</desloc>
      <lat_wgs84>43.7806</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4954</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050954.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sassocorvaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone che erano in casa, anche se addormentate; causò leggero tremolio di vetri, oscillazione di oggetti sospesi e schricchiolio di mobili $(143829)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>V</intpq>
      <desloc>Sestino</desloc>
      <lat_wgs84>43.7088</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2968</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047446.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sestino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da quasi tutta la popolazione, soprattutto da chi era in casa; causò tremolio di grandi e piccoli oggetti e di vetrate $(143830)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Laterina</desloc>
      <lat_wgs84>43.5088</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7157</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047209.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Laterina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da moltissime persone $(143786)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Montone</desloc>
      <lat_wgs84>43.3638</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3272</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049179.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone sia nelle abitazioni sia all’aperto; causò tremolio di piccoli e grandi oggetti, vetrate e porte $(143806)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV-V</intpq>
      <desloc>Subbiano</desloc>
      <lat_wgs84>43.5756</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8702</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4.5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047475.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Subbiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito dalle persone che si trovavano all’interno delle case e da pochi anche all’esterno; causò tremolio di oggetti $(143832)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Auditore</desloc>
      <lat_wgs84>43.8214</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5709</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050289.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Auditore</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone $(143753)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Bibbiena</desloc>
      <lat_wgs84>43.6973</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8162</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>046838.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bibbiena</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu stimato di IV grado della scala Mercalli dal compilatore della cartolina macrosismica $(143756)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Castiglion Fibocchi</desloc>
      <lat_wgs84>43.5277</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.763</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>046985.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castiglion Fibocchi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone che si trovavano all’interno delle case, ma da pochi al piano terreno; causò tremolio degli infissi, schricchiolio dei soffitti e leggera oscillazione degli oggetti sospesi $(143768)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Castiglion Fiorentino</desloc>
      <lat_wgs84>43.3418</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9233</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047009.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castiglion Fiorentino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone, in particolare se sedute o ancora a letto; causò tremolio di oggetti $(143769)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Cortona</desloc>
      <lat_wgs84>43.2753</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9863</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047146.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cortona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone anche nei piani terreni; causò l’oscillazione di oggetti sospesi e il tremolio di persiane non fissate $(143779)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Deruta</desloc>
      <lat_wgs84>42.9826</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4193</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048771.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Deruta</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone che erano in casa, in particolare se sedute; causò tremolio di oggetti grandi e piccoli $(143781)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Lucignano</desloc>
      <lat_wgs84>43.274</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7461</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047236.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lucignano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito $(143787)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Montecalvo in Foglia</desloc>
      <lat_wgs84>43.8113</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6321</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050596.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montecalvo in Foglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone che erano in casa; causò tremolio di porte, vetri e oggetti $(143797)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Montevarchi</desloc>
      <lat_wgs84>43.5237</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.5682</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047300.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montevarchi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone; causò notevole oscillazione degli oggetti sospesi $(143805,330773)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Perugia</desloc>
      <lat_wgs84>43.1068</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3862</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049390.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Perugia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone, in particolare da chi abitava nei piani superiori; causò la caduta di qualche calcinaccio in vecchi edifici come la chiesa di S.Filippo Neri danneggiata durante la guerra da una bomba caduta nelle vicinanze $(143811,330773,672847,051294)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Pietralunga</desloc>
      <lat_wgs84>43.4424</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4358</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049507.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pietralunga</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu avvertito in modo sensibile $(143815)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>San Giovanni Valdarno</desloc>
      <lat_wgs84>43.5649</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.5303</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047407.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giovanni Valdarno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito dalle persone che si trovavano all’interno delle case, ma da pochi al piano terreno $(143823)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Terranuova Bracciolini</desloc>
      <lat_wgs84>43.5511</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.5859</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047510.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Terranuova Bracciolini</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone $(143834)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Tuoro sul Trasimeno</desloc>
      <lat_wgs84>43.2083</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0714</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049831.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tuoro sul Trasimeno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone che si trovavano all’interno delle case; causò tremolio degli infissi e dei vetri e leggera oscillazione degli oggetti sospesi $(143836)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>IV</intpq>
      <desloc>Urbania</desloc>
      <lat_wgs84>43.6683</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5228</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>4</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051019</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Urbania (Castel Durante)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Castel Durante, assunse la denominazione attuale nel 1636.</notesito>
      <COMM>Il terremoto allarmò la popolazione; causò tremolio di piccoli oggetti $(143838)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Frontone</desloc>
      <lat_wgs84>43.5133</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.734</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050501.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Frontone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu leggero ma fu sentito da molte persone; causò tremolio di piccoli oggetti $(143784)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III-IV</intpq>
      <desloc>Lunano</desloc>
      <lat_wgs84>43.7285</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4401</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3.5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050527.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lunano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da molte persone che erano in casa sedute o ancora a letto; causò tremolio di oggetti, vetrate e porte $(143788)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Carpegna</desloc>
      <lat_wgs84>43.7818</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3361</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050390.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Carpegna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito solo dalle persone che erano in casa; causò un leggero tremolio di oggetti $(143761)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Castelfranco di Sopra</desloc>
      <lat_wgs84>43.6216</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.5547</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>046954.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelfranco di Sopra</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone $(143764)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Castelplanio</desloc>
      <lat_wgs84>43.4937</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0823</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051154.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelplanio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone sveglie ma ancora a letto o sedute; causò un leggero tremolio di piccoli oggetti e vetrate $(143766)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Castiglione del Lago</desloc>
      <lat_wgs84>43.1271</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0505</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048579.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castiglione del Lago</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu stimato di III grado della scala Mercalli dal compilatore della cartolina macrosismica $(143767)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Chitignano</desloc>
      <lat_wgs84>43.6612</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8814</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047063.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chitignano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone $(143772)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Civitella in Val di Chiana</desloc>
      <lat_wgs84>43.4183</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7231</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047090.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Civitella in Val di Chiana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone, in particolare da chi era in casa in posizione di riposo; causò brevi oscillazioni dei letti e leggero tremolio di porte malferme $(143776)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Firenze</desloc>
      <lat_wgs84>43.7779</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2486</lon_wgs84>
      <provlet>FI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>045020.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Firenze</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu leggero $(672707)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Foiano della Chiana</desloc>
      <lat_wgs84>43.2529</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8191</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047200.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Foiano della Chiana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone che erano ancora a letto o in stato di quiete; causò tremolio di piccoli oggetti $(143783)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Gubbio</desloc>
      <lat_wgs84>43.3522</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5771</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049028.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gubbio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone, in genere sedute; causò un leggero tremolio degli oggetti sospesi $(143785)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Marciano della Chiana</desloc>
      <lat_wgs84>43.3051</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7866</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047250.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marciano della Chiana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone $(143790)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Massa Martana</desloc>
      <lat_wgs84>42.7761</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5248</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049109.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Massa Martana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone; causò tremolie di piccoli oggetti appesi, porte e finestre semiaperte $(143792)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Mombaroccio</desloc>
      <lat_wgs84>43.7956</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.855</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050571.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mombaroccio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone; causò il tremolio delle lampade della pubblica illuminazione sospese a cavi d’acciaio tra le case $(143795)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Mondavio</desloc>
      <lat_wgs84>43.6746</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9692</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050580.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Mondavio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone; causò tremolio di oggetti, vetrate e porte $(143796)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Monte Cerignone</desloc>
      <lat_wgs84>43.8409</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4131</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050599.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monte Cerignone</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da alcune persone che erano in casa e in genere ancora a letto; causò tremolio di vetrate e oggetti $(143799)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Monte San Savino</desloc>
      <lat_wgs84>43.3317</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7248</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047286.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monte San Savino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone $(143803)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Montemignaio</desloc>
      <lat_wgs84>43.74</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6197</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047253.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montemignaio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò tremolio delle porte $(143801)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Ortignano</desloc>
      <lat_wgs84>43.6802</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7466</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047318.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ortignano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone $(143807)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Paciano</desloc>
      <lat_wgs84>43.0225</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0697</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049276.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Paciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone $(143808)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Pergola</desloc>
      <lat_wgs84>43.5635</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.837</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050746.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pergola</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu molto leggero $(143810)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Piagge</desloc>
      <lat_wgs84>43.7332</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9685</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050818.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piagge</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito dalle persone che erano sveglie ma ancora a letto; causò un leggero tremolio dei piani superiori delle case $(143812)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Piobbico</desloc>
      <lat_wgs84>43.5894</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.5114</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050843.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piobbico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da diverse persone, in particolare da chi era in perfetta quiete o si trovava ai piani superiori $(143817)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Saltara</desloc>
      <lat_wgs84>43.7541</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8971</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050857.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Saltara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu leggero e fu sentito da poche persone $(143820)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Sant'Angelo in Vado</desloc>
      <lat_wgs84>43.665</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4112</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050937.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sant’Angelo in Vado</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da alcune persone, in particolare da chi era sveglio ma ancora a letto $(143827)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Sarteano</desloc>
      <lat_wgs84>42.9899</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8687</lon_wgs84>
      <provlet>SI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047909.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sarteano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone sedute o ancora a letto; causò tremolio di piccoli oggetti $(143828)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Talla</desloc>
      <lat_wgs84>43.6018</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7888</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047489.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Talla</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone $(143833)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Torgiano</desloc>
      <lat_wgs84>43.0257</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4353</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049798.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Torgiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone che erano in casa sedute o ancora a letto $(143835)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>III</intpq>
      <desloc>Umbertide</desloc>
      <lat_wgs84>43.3053</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3308</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>3</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049857.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Umbertide</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone $(143837)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II-III</intpq>
      <desloc>Sigillo</desloc>
      <lat_wgs84>43.3316</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7409</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2.5</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049623.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sigillo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu molto leggero e causò un lieve tremolio di oggetti $(143831)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Barbara</desloc>
      <lat_wgs84>43.5799</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.025</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051120.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Barbara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da pochissime persone sveglie ma ancora a letto; causò tremolio di piccoli oggetti $(143755)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Castelleone di Suasa</desloc>
      <lat_wgs84>43.609</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9772</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051149.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelleone di Suasa</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone sveglie ma ancora a letto; non causò tremolio di oggetti $(143765)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Cavriglia</desloc>
      <lat_wgs84>43.5218</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.4892</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047046.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cavriglia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu molto leggero e fu sentito solo da qualche persona in perfetta quiete $(143770)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Cerreto d'Esi</desloc>
      <lat_wgs84>43.321</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9849</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051162.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cerreto d’Esi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone ancora a letto; non causò tremolio di oggetti $(143771)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Colbordolo</desloc>
      <lat_wgs84>43.8208</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7224</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050425.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Colbordolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu molto leggero e fu sentito da pochissime persone $(143777)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Corinaldo</desloc>
      <lat_wgs84>43.6496</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.048</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051171.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Corinaldo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito solo da qualche persona in perfetta quieta $(143778)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Costacciaro</desloc>
      <lat_wgs84>43.3591</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7117</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048761.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Costacciaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone sveglie ma ancora a letto; causò tremolio di piccoli oggetti $(143780)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Fabriano</desloc>
      <lat_wgs84>43.3362</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.905</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051204.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fabriano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito solo da qualche persona che si trovava in casa e non causò movimento di oggetti $(143782)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Magione</desloc>
      <lat_wgs84>43.1418</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.2059</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049063.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Magione</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da pochissime persone, soprattutto da chi era seduto o ancora a letto; causò lieve tremolio di piccoli oggetti $(143789)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Marsciano</desloc>
      <lat_wgs84>42.9104</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3379</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049084.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marsciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da pochissime persone che erano ancora a letto $(143791)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Montecarotto</desloc>
      <lat_wgs84>43.5267</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0633</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051334.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montecarotto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu molto leggero $(143798)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Montelabbate</desloc>
      <lat_wgs84>43.8492</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7893</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050656.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montelabbate</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu molto leggero e sentito da poche persone $(143800)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Pergine Valdarno</desloc>
      <lat_wgs84>43.4698</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.6856</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047326.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pergine Valdarno</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito in modo molto leggero da poche persone $(143809)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Piegaro</desloc>
      <lat_wgs84>42.9703</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.0859</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049497.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Piegaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone in perfetta quiete, in particolare ai piani superiori delle case $(143814)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Polverigi</desloc>
      <lat_wgs84>43.5252</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.394</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051407.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Polverigi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu molto leggero e fu sentito da pochissime persone $(143818)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>Pratovecchio</desloc>
      <lat_wgs84>43.7887</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7215</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047398.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pratovecchio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu leggerissimo e fu sentito solo da qualche persona $(143819)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>II</intpq>
      <desloc>San Casciano dei Bagni</desloc>
      <lat_wgs84>42.8719</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.8757</lon_wgs84>
      <provlet>SI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>2</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>047889.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Casciano dei Bagni</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto fu sentito da poche persone; causò un leggerissimo tremolio dei vetri $(143821)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Bagnacavallo</desloc>
      <lat_wgs84>44.4169</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9765</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>041072.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bagnacavallo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Barchi</desloc>
      <lat_wgs84>43.6725</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.929</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050293.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Barchi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Belvedere Ostrense</desloc>
      <lat_wgs84>43.5804</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.1667</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051123.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Belvedere Ostrense</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Bettona</desloc>
      <lat_wgs84>43.0133</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4849</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048482.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Bettona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Buggiano</desloc>
      <lat_wgs84>43.8795</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7296</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>043944.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Buggiano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Camerano</desloc>
      <lat_wgs84>43.5306</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5511</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051126.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Camerano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Cascia</desloc>
      <lat_wgs84>42.7191</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0128</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048514.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cascia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Castel San Niccolò</desloc>
      <lat_wgs84>43.7413</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7036</lon_wgs84>
      <provlet>AR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>046981.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castel San Niccolò</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Castelbellino</desloc>
      <lat_wgs84>43.4868</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.1451</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051130.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castelbellino</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Castiglione della Pescaia</desloc>
      <lat_wgs84>42.7628</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.8798</lon_wgs84>
      <provlet>GR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048100.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Castiglione della Pescaia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Cecina</desloc>
      <lat_wgs84>43.3114</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.517</lon_wgs84>
      <provlet>LI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>045927.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cecina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Chiaravalle</desloc>
      <lat_wgs84>43.6019</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3257</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051163.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Chiaravalle</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Civitella Paganico</desloc>
      <lat_wgs84>42.9941</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2803</lon_wgs84>
      <provlet>GR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048124.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Civitella Paganico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Cutigliano</desloc>
      <lat_wgs84>44.1003</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7569</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>043955.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Cutigliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Fano</desloc>
      <lat_wgs84>43.8376</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0174</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050450.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Fano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Gradara</desloc>
      <lat_wgs84>43.9418</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7733</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050521.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Gradara</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Isola del Giglio</desloc>
      <lat_wgs84>42.3659</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.9003</lon_wgs84>
      <provlet>GR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048210.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Isola del Giglio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Larciano</desloc>
      <lat_wgs84>43.8219</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.8694</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>044009.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Larciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Loreto</desloc>
      <lat_wgs84>43.4402</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.6101</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051323.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Loreto</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Lugo</desloc>
      <lat_wgs84>44.4201</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.9097</lon_wgs84>
      <provlet>RA</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>041277.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Lugo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Magliano in Toscana</desloc>
      <lat_wgs84>42.5992</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2921</lon_wgs84>
      <provlet>GR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048216.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Magliano in Toscana</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Maiolati Spontini</desloc>
      <lat_wgs84>43.4769</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.1202</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051325</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Maiolati Spontini (Maiolati)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Maiolati, assunse la denominazione attuale il 20 febbraio 1939.</notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Manciano</desloc>
      <lat_wgs84>42.5869</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.5159</lon_wgs84>
      <provlet>GR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048223.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Manciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Marciana Marina</desloc>
      <lat_wgs84>42.8039</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.1989</lon_wgs84>
      <provlet>LI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>046016.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Marciana Marina</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Massa e Cozzile</desloc>
      <lat_wgs84>43.9098</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7446</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>044041.99</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Massa e Cozzile</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Monsummano Terme</desloc>
      <lat_wgs84>43.8699</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.814</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>044054.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monsummano Terme</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Monte Porzio</desloc>
      <lat_wgs84>43.6908</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0456</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050673.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Monte Porzio</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Montemaggiore al Metauro</desloc>
      <lat_wgs84>43.738</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9462</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050670.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montemaggiore al Metauro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Montemarciano</desloc>
      <lat_wgs84>43.6395</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.3103</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051346.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montemarciano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Montieri</desloc>
      <lat_wgs84>43.1305</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.0153</lon_wgs84>
      <provlet>GR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048269.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Montieri</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Numana</desloc>
      <lat_wgs84>43.5128</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.6214</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051367</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Numana (Umana)</desloc_cfti>
      <notesito>Già Umana, assunse la denominazione attuale il 18 dicembre 1869.</notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Offagna</desloc>
      <lat_wgs84>43.5278</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.4416</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051370.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Offagna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Pescia</desloc>
      <lat_wgs84>43.8949</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.6884</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>044102.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pescia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Pieve a Nievole</desloc>
      <lat_wgs84>43.8792</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7947</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>044130.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pieve a Nievole</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Pitigliano</desloc>
      <lat_wgs84>42.6348</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.668</lon_wgs84>
      <provlet>GR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048289.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Pitigliano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Ponte Buggianese</desloc>
      <lat_wgs84>43.841</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7481</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>044463.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ponte Buggianese</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Preci</desloc>
      <lat_wgs84>42.8792</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.0392</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049529.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Preci</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Ripe</desloc>
      <lat_wgs84>43.6719</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.1066</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051414.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ripe</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Roccalbegna</desloc>
      <lat_wgs84>42.7859</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.5075</lon_wgs84>
      <provlet>GR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048291.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Roccalbegna</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>San Giorgio di Pesaro</desloc>
      <lat_wgs84>43.7186</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.981</lon_wgs84>
      <provlet>PU</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050868.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Giorgio di Pesaro</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(143822)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>San Leo</desloc>
      <lat_wgs84>43.897</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.3446</lon_wgs84>
      <provlet>RN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>050892.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>San Leo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Santa Maria Nuova</desloc>
      <lat_wgs84>43.4959</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.31</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051427.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Santa Maria Nuova</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Scansano</desloc>
      <lat_wgs84>42.6885</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.3347</lon_wgs84>
      <provlet>GR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048350.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Scansano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Sellano</desloc>
      <lat_wgs84>42.889</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.9264</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049610.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sellano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Senigallia</desloc>
      <lat_wgs84>43.7146</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.2231</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051516.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Senigallia</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Serra San Quirico</desloc>
      <lat_wgs84>43.4478</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.015</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051536.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Serra San Quirico</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Serravalle Pistoiese</desloc>
      <lat_wgs84>43.906</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.8331</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>044611.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Serravalle Pistoiese</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Sorano</desloc>
      <lat_wgs84>42.6821</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.7148</lon_wgs84>
      <provlet>GR</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048427.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sorano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Sovicille</desloc>
      <lat_wgs84>43.2786</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>11.2276</lon_wgs84>
      <provlet>SI</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>048007.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Sovicille</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Staffolo</desloc>
      <lat_wgs84>43.4329</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.1865</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>051550.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Staffolo</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Todi</desloc>
      <lat_wgs84>42.7822</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.4065</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049785.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Todi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Trevi</desloc>
      <lat_wgs84>42.8779</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.7465</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049824.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Trevi</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Uzzano</desloc>
      <lat_wgs84>43.8975</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>10.7039</lon_wgs84>
      <provlet>PT</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>044618.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Uzzano</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
    <Locality>
      <intpq>NF</intpq>
      <desloc>Valfabbrica</desloc>
      <lat_wgs84>43.1588</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.6021</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>0</intpqnum>
      <nterr>32553</nterr>
      <nloc_cfti>049866.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Valfabbrica</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto non fu sentito $(021259)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
