<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>34639</nterr>
      <nperiod>003124</nperiod>
      <datanum>19620821</datanum>
      <data_label>1962 08 21</data_label>
      <anno>1962</anno>
      <mese>08</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>18:09:02</time_label>
      <ora>18</ora>
      <minu>09</minu>
      <sec>02</sec>
      <lat>41.133</lat>
      <lon>14.967</lon>
      <rel>N</rel>
      <level>S</level>
      <io>0</io>
      <imax>0</imax>
      <npun>0</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>0</mm>
      <earthquakelocation>Irpinia</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Not parameterized</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>È stata revisionata la bibliografia del Catalogo PFG (1985) ed è stata svolta una ricerca bibliografica sulle fonti istituzionali e sulla bibliografia scientifica disponibile.&lt;br&gt;Lo studio di Spadea et al. (1985) $(002133)$, riferimento del Catalogo per questo evento, è basato principalmente sulle notizie raccolte tramite le cartoline macrosismiche dall’Ufficio Centrale di Meteorologia e Geofisica e sulle informazioni pubblicate dalla stampa. I dati raccolti sono sintetizzati in un piano quotato e nella relativa mappa delle intensità osservate, ma gli effetti non sono descritti nel dettaglio.&lt;br&gt;Per migliorare la qualità delle informazioni, è stata utilizzata la relazione ufficiale pubblicata dalla Direzione generale dei servizi speciali del Ministero dei Lavori pubblici (1963) $(055149)$ che raccoglie i dati rilevati dai tecnici del Genio civile nei 68 comuni danneggiati delle provincie di Avellino e Benevento.&lt;br&gt;Per quanto riguarda la bibliografia scientifica, lo studio di Di Filippo e Peronaci (1963) $(002134)$, basato su indagini microsismiche, non fornisce dati utili alla ricostruzione degli effetti del terremoto. Notizie di rilievo sullo stato del patrimonio edilizio delle località più colpite, sulle tecniche costruttive e sui materiali utilizzati sono state invece tratte dallo studio di Cavallo e Penta (1964) $(055150)$.&lt;br&gt;È stata vagliata la stampa nazionale reperendo notizie utili alla definizione dell’area di risentimento e all’analisi degli interventi attuati dallo Stato per fronteggiare l’emergenza in 34 quotidiani afferenti a 2 testate.&lt;br&gt;Un’analisi critica sull’opera di ricostruzione è contenuta nella memoria di Costanzo (1971) $(055151)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò direttamente soltanto 2 morti: una persona morì a Molinara a causa del crollo di un campanile, un’altra a Napoli in seguito al crollo di un cornicione. Ci furono tuttavia altre 18 vittime indirette, morte a causa di collassi cardiocircolatori o in seguito a cadute e incidenti durante la fuga dalle abitazioni. I feriti furono circa 200.&lt;br&gt;Il Consiglio dei ministri, riunitosi il 22 agosto, stanziò 2 miliardi di lire per le opere di primo intervento e 400 milioni per l’assistenza; venne inoltre disposta la sospensione delle imposte nelle zone danneggiate. Nei 10 giorni successivi al terremoto, furono montate 18.800 tende normali e oltre 3800 tende di grandi dimensioni per ricoverare i senzatetto e furono allestite 53 mense; furono inoltre distribuiti notevoli quantitativi di materiale sanitario, di generi alimentari e di vestiario.&lt;br&gt;I senzatetto nei comuni più danneggiati delle provincie di Avellino e Benevento furono in totale 15.273. Per il loro alloggio il Genio civile e il Genio militare costruirono complessivamente 2227 baracche, per un totale di 4518 alloggi. Per l’intervento di primo soccorso (demolizioni, puntellamenti, costruzione di baracche e relativi allacciamenti e servizi) l’amministrazione del Genio civile spese complessivamente circa 2 miliardi e 600 milioni.&lt;br&gt;Nei comuni danneggiati delle provincie limitrofe un altro migliaio circa di persone furono costrette ad abbandonare le proprie abitazioni.&lt;br&gt;Per regolare e finanziare l’opera di ricostruzione, su iniziativa del ministro dei Lavori pubblici Fiorentino Sullo, fu varata la legge 5 ottobre 1962, n.1431. Tale legge fu successivamente modificata con provvedimenti legislativi del ’63 e del ’64 e infine integrata dalla legge n.373 del 28 marzo 1968. Questi provvedimenti, che prevedevano uno stanziamento complessivo di 50 miliardi, si dimostrarono però del tutto inadeguati. Infatti, nel settembre 1971, cioè a distanza di 9 anni dal terremoto, soltanto un terzo delle opere progettate risultavano ultimate: i 2/3 dei fabbricati danneggiati non erano ancora stati ricostruiti o riparati. Molte famiglie vivevano ancora nelle baracche costruite coi fondi del primo intervento, ormai quasi del tutto inabitabili, e molte altre continuavano a vivere in case dichiarate inagibili dai tecnici del Genio civile.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C1</codtab>
      <testocomm>Nei 39 comuni più colpiti delle provincie di Avellino e Benevento vivevano complessivamente circa 156.000 persone; nei 29 comuni danneggiati in modo più leggero vivevano 105.000 persone; nei due capoluoghi vivevano complessivamente circa 97.000 persone: 42.000 ad Avellino e 55.000 a Benevento $(055149)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C3</codtab>
      <testocomm>Lo studio di Cavallo e Penta (1964) $(055150)$, docenti dell’Istituto di Geologia applicata dell’Università di Roma, presenta i risultati di una missione di studio nelle zone colpite dal terremoto e riporta in particolare notizie di grande interesse sulle caratteristiche dell’edilizia di quell’area.&lt;br&gt;Quasi tutti i paesi più danneggiati sono edificati sulla sommità di rilievi collinosi; in alcuni casi i fianchi di tali colli erano interessati da dissesti geologici che accentuarono gli effetti del terremoto.&lt;br&gt;I danni più gravi furono riscontrati nelle case vecchie in muratura "povera", caratterizzate quasi ovunque da deficienze costituzionali e ulteriormente indebolite o sconnesse da rimaneggiamenti e riparazioni posteriori.&lt;br&gt;Per quanto riguarda le deficienze costitutive esse riguardavano sia difetti di fondazione sia, soprattutto, difetti costruttivi. Le fondazioni erano perlopiù poco profonde e qualche volta addirittura scoperte; spesso poggiavano su terreni molto eterogenei con blocchi isolati di roccia alternati a terreno sciolto incoerente e altamente comprimibile. In merito alle tecniche costruttive, furono rilevati diverse elementi sfavorevoli alla resistenza sismica: strutture spingenti (archi e volte pesanti, tetti senza catene) spesso posti a livelli differenti; distribuzione irregolare dei vuoti e dei pieni; aggetti di ogni tipo. Nelle case vecchie l’uso dei mattoni in laterizio era quasi del tutto sconosciuto: le murature erano eseguite perlopiù in pietra squadrata in modo grossolano o naturalmente lastriforme (o anche in ciottoloni a superficie liscia) sui paramenti, con riempimento a sacco della parte interna. Per quanto concerne i materiali: il legname abbondava sia nei solai piani e nei tetti, sia negli architravi dei vani; spesso erano anche riutilizzati architravi fortemente inflessi e messi in opera rovesciati. Le malte analizzate risultarono poco o nulla consistenti, sciolte e incoerenti, soprattutto quelle che costituivano la pasta del riempimento a sacco.&lt;br&gt;I rimaneggiamenti posteriori consistevano soprattutto in ripetuti e indisciplinati riadattamenti: sopraelevazioni, aperture di nuovi vani, spostamenti di canne fumarie incise nel corpo dei muri, aggiunta di corpi pensili.&lt;br&gt;Le riparazioni, in particolare quelle effettuate dopo i terremoti precedenti, si rivelarono in genere superficiali e non strutturali; così dopo ogni riparazione le malte erano risultate ulteriormente sfibrate, le giunture sconnesse, la fondazione dissestata.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C5</codtab>
      <testocomm>Il terremoto causò direttamente soltanto 2 morti: una persona morì a Molinara a causa del crollo di un campanile, un’altra a Napoli in seguito al crollo di un cornicione. Ci furono tuttavia altre 18 vittime indirette, morte a causa di collassi cardiocircolatori per lo spavento o in seguito a cadute e incidenti durante la fuga dalle abitazioni: 3 a Napoli; 2 ad Ariano Irpino, Avellino e Salerno; 1 a Casoria, Mirabella Eclano, Montecalvo Irpino, Montemarano, Sarno, Secondigliano, Sessa Aurunca, Solofra e Torre del Greco. I feriti furono complessivamente circa 200 $(055150,691674,331050,331048,691676)$.&lt;br&gt;I senzatetto nei comuni più danneggiati delle provincie di Avellino e Benevento furono in totale 15.273. Complessivamente un altro migliaio di persone furono costrette ad abbandonare le proprie abitazioni nei comuni danneggiati delle provincie limitrofe.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>C6</codtab>
      <testocomm>Il Consiglio dei ministri, riunitosi il 22 agosto, stanziò 2 miliardi di lire per le opere di primo intervento e 400 milioni per l’assistenza; venne inoltre disposta la sospensione delle imposte nelle zone danneggiate. Nei 10 giorni successivi al terremoto, furono montate 18.800 tende normali e oltre 3800 tende di grandi dimensioni per ricoverare i senzatetto e furono allestite 53 mense; furono inoltre distribuiti notevoli quantitativi di materiale sanitario, di generi alimentari e di vestiario. Oltre all’intervento dei Vigili del fuoco e della Croce Rossa, ci furono anche molte iniziative di solidarietà da parte di privati ed enti locali. La RAI raccolse 1 miliardo di lire con le offerte dei telespettatori.&lt;br&gt;Nel dibattito tenutosi alla Camera il 5 settembre 1962, alla riapertura del Parlamento dopo la chiusura estiva, il ministro dell’Interno Paolo Emilio Taviani ammise tuttavia che nell’opera di primo soccorso si erano riscontrate deficienze nella tempestività dell’afflusso e nella distribuzione dei materiali. Secondo il ministro tali carenze erano dovute alla mancanza di un’organizzazione permanente per il soccorso immediato delle popolazioni nei casi di calamità naturali.&lt;br&gt;Il Ministero della Difesa inviò sul posto diversi reparti dell’Esercito che vennero impiegati nell’opera di rimozione delle macerie, nell’allestimento di tende e nella costruzione di baracche. Complessivamente il Genio militare costruì 329 baracche per un totale di 2614 alloggi, in cui furono ricoverate 7908 persone.&lt;br&gt;Il Ministero dei Lavori pubblici intervenne con i propri uffici locali del Genio civile per l’accertamento dei danni e per l’esecuzione dei lavori di pronto intervento: sgombero e demolizione o puntellamento dei fabbricati pericolanti; costruzione di baracche per il ricovero dei senzatetto. Furono costruite 1898 baracche per un totale di 1904 alloggi, in cui furono sistemate 7865 persone. Per l’intervento di primo soccorso (demolizioni, puntellamenti, costruzione di baracche e relativi allacciamenti e servizi) l’amministrazione del Genio civile spese complessivamente circa 2 miliardi e 600 milioni.&lt;br&gt;Per regolare e finanziare l’opera di ricostruzione, su iniziativa del ministro dei Lavori pubblici Fiorentino Sullo, fu varata la legge 5 ottobre 1962, n.1431. Tale legge fu successivamente modificata con provvedimenti legislativi del ’63 e del ’64 e infine integrata dalla legge n.373 del 28 marzo 1968. Questi provvedimenti, che prevedevano uno stanziamento complessivo di 50 miliardi, si dimostrarono però del tutto inadeguati. Secondo l’allora assessore regionale ai Lavori pubblici della regione Campania Roberto Costanzo, a tutto settembre 1971, cioè a distanza di 9 anni dal terremoto, soltanto un terzo delle opere progettate risultavano ultimate: i 2/3 dei fabbricati danneggiati non erano ancora stati ricostruiti o riparati. Molte famiglie vivevano ancora nelle baracche costruite coi fondi del primo intervento, ormai quasi del tutto inabitabili, e molte altre continuavano a vivere in case dichiarate inagibili dai tecnici del Genio civile.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>La prima scossa fu sentita il 21 agosto alle ore 15:56 GMT: spaventò la popolazione ad Ariano Irpino, ma non causò danni. Dopo poco più di due ore ci furono due scosse violentissime, avvenute a 10 minuti di distanza alle ore 18:09 e 18:19 GMT; la seconda fu la scossa che causò i danni più gravi, tuttavia gli effetti sono pressoché indistinguibili. La zona più colpita fu l’area dell’Appennino campano al confine tra il Sannio e l’Irpinia. In generale i crolli totali furono pochi, ma i danni ai fabbricati furono in molti casi così rilevanti da renderne necessaria la demolizione o il puntellamento, e lo sgombero immediato. I comuni danneggiati più gravemente furono Casalbore, Melito Irpino, Molinara, Reino e Sant’Arcangelo Trimonte, dove la percentuale degli edifici danneggiati risultò generalmente superiore al 90%, e quella degli edifici danneggiati in modo grave o rilevante raggiunse o superò il 50%. Danni molto gravi furono rilevati anche nei comuni di Bonito, Ginestra degli Schiavoni, Paduli e Pago Veiano. In altre 20 località circa ci furono danni gravi con numerose case case rese inabitabili. In oltre 70 centri abitati, comprese varie località delle provincie di Benevento, Caserta, Foggia, Napoli e Salerno ci furono danni rilevanti. La scossa fu sentita nel Lazio, in Abruzzo, nella Puglia meridionale e in Basilicata.&lt;br&gt;Molte repliche più leggere furono avvertite lo stesso 21 agosto e nei giorni successivi. Il 28 agosto alle ore 11:00 GMT in tutta l’Italia meridionale fu sentita molto fortemente una scossa localizzata nella Grecia meridionale. In quasi tutte le località colpite dal terremoto del 21 agosto tale scossa aggravò le condizioni degli edifici già dissestati e rese necessario l’ulteriore sgombero di varie famiglie.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>E0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto riattivò antiche frane o accentuò i dissesti geologici già preesistenti dei rilievi collinari su cui sono edificati i paesi di Apice, Melito Irpino, Pietrelcina e Sant’Arcangelo Trimonte. Anche a molta distanza dall’area degli effetti più gravi furono osservati dei movimenti franosi: sul Vesuvio, a circa 60 km dall’area epicentrale, dai bordi del cratere si staccarono dei macigni di pietra lavica che franarono verso l’interno; in una cava nei pressi di Gravina in Puglia, crollò un blocco di tufo alto circa 15 metri.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>002133</codbib>
      <autore1>Spadea M.C., Vecchi M., Gardellini P. e Del Mese S.</autore1>
      <titolo1>The Irpinia earthquake of August 21, 1962, in "Atlas of Isoseismal Maps of Italian Earthquakes", a cura di D.Postpischl, CNR-PFG, Quaderni de «La Ricerca Scientifica», n.114, vol.2A, pp.148-149.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>002134</codbib>
      <autore1>Di Filippo D. e Peronaci F.</autore1>
      <titolo1>Indagine preliminare della natura fisica del fenomeno che ha originato il periodo sismico dell’agosto 1962, in "Annali di Geofisica", vol.16 (1963), pp.625-643.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1963</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>052134</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Bollettino sismico definitivo, 1962.08, Istituto Nazionale di Geofisica.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>B</valb>
      <desvalingl>Bulletin</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055149</codbib>
      <autore1>Ministero dei Lavori pubblici ­ Direzione generale dei servizi speciali</autore1>
      <titolo1>Relazione sugli interventi dello Stato ed in particolare dell’amministrazione dei Lavori pubblici nelle zone dell’Irpinia e del Sannio colpite dal terremoto del 21 agosto 1962.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1963</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055150</codbib>
      <autore1>Cavallo R. e Penta F.</autore1>
      <titolo1>Qualche insegnamento tratto dal terremoto irpino del 1962, in "La Ricerca Scientifica", a.34, s.II, parte II (Rendiconti), sezione A (Abiologica), vol.6, n.1 (ottobre 1964), pp.93-128.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1964</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>055151</codbib>
      <autore1>Costanzo R.</autore1>
      <titolo1>La grave situazione delle zone terremotate dell’Irpinia e del Sannio. Proposte di intervento della Regione, in "Economia Irpina", a.12, nn.9-10-11-12 (settembre-ottobre-novembre-dicembre 1971), pp.25-28.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>092028</codbib>
      <autore1>Iaccarino E.</autore1>
      <titolo1>Attività sismica in Italia dal 1958 al 1962, CNEN, RT/GEO (64) 11.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1964</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>120028</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Bari, Prefettura, Gabinetto, III, cat.20, b.1363, Segnalazione di un crollo in una cava di tufo a seguito della scossa di terremoto del 21 agosto 1962, Gravina 23 agosto 1962.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130520</codbib>
      <autore1>Fusco R.</autore1>
      <titolo1>Il terremoto e il Vulture e Un episodio del terremoto, a cura di L.Chicone.</titolo1>
      <luogoed>Lioni</luogoed>
      <datacompl>1972</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130551</codbib>
      <autore1>Cavalletti G.B.M. e Lo Casale G.</autore1>
      <titolo1>Fonti per la Storia di Montecalvo Irpino, 2 voll.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1985</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>145919</codbib>
      <autore1>Ministero della Difesa</autore1>
      <titolo1>L’esercito per il paese, 1861-1975.</titolo1>
      <luogoed>Roma</luogoed>
      <datacompl>1977</datacompl>
      <valb>St</valb>
      <desvalingl>Historiographical study</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>330253</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1963.01.02, a.88, n.1.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1963</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331029</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.12.09.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331031</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.11.11.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331035</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.10.19.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331036</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.10.17.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331040</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.10.01.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331044</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.09.01, a.87, n.195.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331045</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.31, a.87, n.194.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331046</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.30, a.87, n.193.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331047</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.29, a.87, n.192.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331048</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.25, a.87, n.189.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331049</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.24, a.87, n.188.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331050</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.23, a.87, n.187.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>331051</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Corriere della Sera, 1962.08.22, a.87, n.186.</titolo1>
      <luogoed>Milano</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691673</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.22, a.14, n.190.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691674</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.23, a.14, n.191.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691675</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.24, a.14, n.192.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691676</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.25, a.14, n.193.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691677</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.26, a.14, n.194.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691678</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.27, a.14, n.35 (edizione del lunedì).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691679</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.29, a.14, n.196.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691680</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.30, a.14, n.197.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691681</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.08.31, a.14, n.198.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691682</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.01, a.14, n.199.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691683</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.02, a.14, n.200.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691684</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.03, n.36, a.14 (edizione del lunedì).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691685</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.04, a.14, n.201.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691686</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.05, a.14, n.202.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691687</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.06, a.14, n.203.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691689</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.12, a.14, n.208.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691695</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.09.29, a.14, n.223.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691697</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.10.01, a.14, n.40 (edizione del lunedì).</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691701</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.10.17, a.14, n.238.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>691702</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Gazzetta Padana, 1962.10.18, a.14, n.239.</titolo1>
      <luogoed>Ferrara</luogoed>
      <datacompl>1962</datacompl>
      <valb>Fi</valb>
      <desvalingl>Indirect source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>900324</codbib>
      <autore1>Passaro G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti in Irpinia. Cenni storici, in "Civiltà Altirpina", dicembre 1980, pp.5-40.</titolo1>
      <luogoed>Avellino</luogoed>
      <datacompl>1980</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments/>
  <Seqs/>
</Quake>
