<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42050</nterr>
      <nperiod>009046</nperiod>
      <datanum>17930421</datanum>
      <data_label>1793 04 21</data_label>
      <anno>1793</anno>
      <mese>04</mese>
      <giorno>21</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.0256</lat>
      <lon>12.8109</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Afrile (PG)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questo terremoto è sconosciuto ai cataloghi italiani attualmente in uso e ignorato dalla tradizione sismologica italiana.&lt;br&gt;Le informazioni ora disponibili sono state individuate nel corso di ricerche finalizzate, i cui risultati sono stati pubblicati all’interno dello studio di Boschi et al. (1998) dedicato alla sismicità storica dell’area sudorientale dell’Appennino umbro-marchigiano $(053003)$.&lt;br&gt;L’evento è attestato da documenti molto autorevoli conservati nell’Archivio di Stato di Roma nel fondo della "Congregazione del Buon Governo" (serie "Atti per luoghi"). Si tratta, in particolare, di una supplica inoltrata nel maggio 1793 dalla comunità di Afrile al segretario di Stato pontificio cardinale De Zelada, per chiedere sussidi economici per riparare i danni causati dal terremoto $(673428)$. L’incartamento reperito contiene anche un verbale, datato 18 maggio 1793, del Consiglio generale della città di Foligno, da cui dipendeva la comunità di Afrile, e una lettera del governatore di Foligno Girolamo Bianchi, datata 25 maggio 1793 che, su richiesta del prefetto della Congregazione del Buon Governo, conferma le notizie riferite nella supplica $(673429,673427)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto avvenne il 21 aprile 1793. Nel paese di Afrile, piccolo centro montano dell’Appennino umbro, frazione del comune di Foligno, la scossa causò gravi danni alle abitazioni e agli edifici ecclesiastici.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>021296</codbib>
      <autore1>SGA ­ Storia Geofisica Ambiente</autore1>
      <titolo1>Recupero e integrazione di informazioni su terremoti attualmente sconosciuti ai cataloghi, pt.1, RPT 227/00, Bologna luglio 2000 (rapporto inedito per INGV).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>2000</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>053003</codbib>
      <autore1>Boschi E., Guidoboni E., Ferrari G. e Valensise G.</autore1>
      <titolo1>I terremoti dell’Appennino umbro-marchigiano ­ area sud orientale dal 99 a.C. al 1984, ING-SGA.</titolo1>
      <luogoed>Bologna</luogoed>
      <datacompl>1998</datacompl>
      <valb>C</valb>
      <desvalingl>Catalogue</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673427</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Foligno XVII, b.1690 (1792-1795), Lettera del governatore di Foligno Girolamo Bianchi al prefetto della Sacra Congregazione del Buon Governo, Foligno 25 maggio 1793.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1793</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673428</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Foligno XVII, b.1690 (1792-1795), Supplica della popolazione del Castello di Afrile al segretario di Stato cardinale De Zelada, Afrile maggio 1793.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1793</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>673429</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Roma, Congregazione del Buon Governo, serie II (Atti per luoghi), Foligno XVII, b.1690 (1792-1795), Estratto del verbale del Consiglio generale della città di Foligno del 18 maggio 1793 attestato dal segretario priorale notaio Ermenegildo Giustiniani, Foligno 20 maggio 1793.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1793</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Afrile</desloc>
      <lat_wgs84>43.0256</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>12.8109</lon_wgs84>
      <provlet>PG</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>42050</nterr>
      <nloc_cfti>048835.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Afrile</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò gravi danni alle abitazioni e agli edifici ecclesiastici $(673427,673428,673429)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
