<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42078</nterr>
      <nperiod>009047</nperiod>
      <datanum>17780104</datanum>
      <data_label>1778 01 04</data_label>
      <anno>1778</anno>
      <mese>01</mese>
      <giorno>04</giorno>
      <time_label>16:30</time_label>
      <ora>16</ora>
      <minu>30</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>43.6038</lat>
      <lon>13.5073</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>6</io>
      <imax>6</imax>
      <npun>1</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>4.7</mm>
      <earthquakelocation>Ancona</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questo terremoto è sconosciuto ai cataloghi italiani attualmente in uso e ignorato dalla tradizione sismologica italiana.&lt;br&gt;Le informazioni ora disponibili sono state individuate nel corso di ricerche finalizzate, i cui risultati sono stati oggetto di un rapporto inedito disponibile presso INGV (SGA 2000) $(021296)$.&lt;br&gt;L’evento è attestato da un documento molto autorevole conservato nell’Archivio Segreto Vaticano nel fondo della "Segreteria di Stato" (serie "Vescovi e prelati"). Si tratta di una lettera del governatore di Ancona Angelo Altieri, datata 5 gennaio 1778, indirizzata al segretario di Stato pontificio cardinale Lazzaro Opizio Pallavicini per informarlo degli effetti causati dal terremoto $(500257)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Nella sera del 4 gennaio 1778 ad Ancona furono sentite varie scosse di terremoto. La più forte avvenne alle ore 16:30 GMT circa (un quarto d’ora di notte in uso orario "all’italiana") ed ebbe una durata di circa 40 secondi. La scossa spaventò molto la popolazione e fece cadere alcuni comignoli.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>021296</codbib>
      <autore1>SGA ­ Storia Geofisica Ambiente</autore1>
      <titolo1>Recupero e integrazione di informazioni su terremoti attualmente sconosciuti ai cataloghi, pt.1, RPT 227/00, Bologna luglio 2000 (rapporto inedito per INGV).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>2000</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>500257</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato, Vescovi e prelati, vol.303, Lettera del governatore di Ancona Angelo Altieri al segretario di Stato cardinale Lazzaro Opizio Pallavicini, Ancona 5 gennaio 1778.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1778</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VI</intpq>
      <desloc>Ancona</desloc>
      <lat_wgs84>43.6038</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>13.5073</lon_wgs84>
      <provlet>AN</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>6</intpqnum>
      <nterr>42078</nterr>
      <nloc_cfti>051058.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Ancona</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Nella sera del 4 gennaio 1778 furono sentite varie scosse. La più forte, avvenuta alle ore 16:30 GMT circa (un quarto d’ora di notte in uso orario "all’italiana"), causò molto panico tra la popolazione e fece cadere alcuni comignoli $(500257)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
