<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42070</nterr>
      <nperiod>009037</nperiod>
      <datanum>17431002</datanum>
      <data_label>1743 10 02</data_label>
      <anno>1743</anno>
      <mese>10</mese>
      <giorno>02</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>39.1322</lat>
      <lon>16.0808</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>7</io>
      <imax>7</imax>
      <npun>1</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.1</mm>
      <earthquakelocation>Amantea (CS)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questo terremoto è sconosciuto ai cataloghi italiani attualmente in uso e ignorato dalla tradizione sismologica italiana.&lt;br&gt;Le informazioni ora disponibili sono state individuate nel corso di ricerche finalizzate, i cui risultati sono stati oggetto di un rapporto inedito disponibile presso INGV (SGA 2000) $(021296)$.&lt;br&gt;L’evento è attestato da due documenti molto autorevoli conservati nell’Archivio di Stato di Napoli nel fondo della "Regia Camera della Sommaria" (serie "Dispacci"). Si tratta di due biglietti inviati il 14 e il 30 dicembre 1743 dal segretario di Stato e azienda Giovanni Brancaccio al luogotenente della Camera della Sommaria Luigi Paternò. Tali dispacci riportano informazioni riferite direttamente dal governatore del castello di Amantea, Carlos Adaglio, sugli effetti causati dal terremoto $(130106,130107)$.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il terremoto avvenne il 2 ottobre 1743 e colpì il paese di Amantea nella Calabria settentrionale. La scossa causò danni e lesioni gravi a vari edifici del castello, in particolare alla residenza del governatore che fu resa inabitabile e dovette essere evacuata.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>021296</codbib>
      <autore1>SGA ­ Storia Geofisica Ambiente</autore1>
      <titolo1>Recupero e integrazione di informazioni su terremoti attualmente sconosciuti ai cataloghi, pt.1, RPT 227/00, Bologna luglio 2000 (rapporto inedito per INGV).</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>2000</datacompl>
      <valb>Bs</valb>
      <desvalingl>Scientific bibliography</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130106</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Segreteria, Dispacci, vol.191, Biglietto del segretario di Stato e Azienda Giovanni Brancaccio al luogotenente della Regia Camera della Sommaria Luigi Paternò, Napoli 14 dicembre 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>130107</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Archivio di Stato di Napoli, Regia Camera della Sommaria, Segreteria, Dispacci, vol.191, Biglietto del segretario di Stato e Azienda Giovanni Brancaccio al luogotenente della Regia Camera della Sommaria Luigi Paternò, Napoli 30 dicembre 1743.</titolo1>
      <luogoed></luogoed>
      <datacompl>1743</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VII</intpq>
      <desloc>Amantea</desloc>
      <lat_wgs84>39.1322</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>16.0808</lon_wgs84>
      <provlet>CS</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7</intpqnum>
      <nterr>42070</nterr>
      <nloc_cfti>063559.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Amantea</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto causò danni e lesioni gravi a vari edifici del castello, in particolare alla residenza del governatore che fu resa inabitabile e dovette essere evacuata $(130106,130107)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
