<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<Quake alone="true">
  <Details>
    <Detail>
      <cat>ITA</cat>
      <nterr>42796</nterr>
      <nperiod>009734</nperiod>
      <datanum>13771114</datanum>
      <data_label>1377 11 14</data_label>
      <anno>1377</anno>
      <mese>11</mese>
      <giorno>14</giorno>
      <time_label>-</time_label>
      <ora>-9</ora>
      <minu>-9</minu>
      <sec>-9</sec>
      <lat>38.6752</lat>
      <lon>15.8986</lon>
      <rel>?</rel>
      <level>S</level>
      <io>7.5</io>
      <imax>7.5</imax>
      <npun>1</npun>
      <ee_nt>0</ee_nt>
      <ee_np>0</ee_np>
      <mm>5.4</mm>
      <earthquakelocation>Tropea (VV)</earthquakelocation>
      <epicenter_type>Local effects</epicenter_type>
      <country>Italy</country>
      <flagcomments>4</flagcomments>
      <flagfalseeq></flagfalseeq>
      <new2018></new2018>
    </Detail>
  </Details>
  <Comments>
    <Comment>
      <codtab>B0</codtab>
      <testocomm>Questo terremoto è sconosciuto ai cataloghi sismici in uso. È analizzato in Guidoboni e Comastri (2005) $(091411)$, da cui è tratta questa scheda.&lt;br&gt;L’unica fonte disponibile, allo stato attuale delle conoscenze, è il coevo "Cronicon Siculum" (ed. 1887) $(055157)$, scritto da un cronista anonimo, probabilmente un ecclesiastico abitante a Napoli. Tale cronaca fu verosimilmente compilata negli anni tra il 1364 e il 1373 e proseguita in un secondo tempo per gli anni successivi, fino al 1396. La narrazione, tranne brevi accenni irregolari a periodi precedenti, si sviluppa in modo cronologico e nell’insieme verte soprattutto sugli avvenimenti della parte peninsulare del regno di Sicilia, sfiorando soltanto la Sicilia vera e propria che, dopo la guerra dei Vespri (1282), ne era di fatto separata.</testocomm>
    </Comment>
    <Comment>
      <codtab>D0</codtab>
      <testocomm>Il 14 novembre 1377 un terremoto colpì la città di Tropea (situata sulla costa tirrenica della Calabria); nei giorni seguenti ci furono varie repliche. La fonte non menziona espressamente danni, ma fornisce una valutazione qualitativa dell’evento che è definito “maximus” (grandissimo). L’attribuzione di aggettivi alla parola “terremotus” era una consuetudine ricorrente nella terminologia dei cronisti medievali, che assume un significato rilevante in testi molto scarni, quasi a costituire una sorta di scala di valutazione. Ragionando in termini comparativi, infatti, un terremoto definito “maximus” si è spesso rivelato, alla luce di fonti documentarie o epigrafiche, un evento con effetti di danno. Si può pertanto ipotizzare che anche in questo caso potrebbero esserci stati danni anche rilevanti.</testocomm>
    </Comment>
  </Comments>
  <Biblios>
    <Bibliography>
      <codbib>055157</codbib>
      <autore1>*</autore1>
      <titolo1>Cronicon Siculum incerti authoris ab anno 340 ad annum 1396 in forma diary ex inedito codice Ottoboniano Vaticano, ed. G.De Blasiis.</titolo1>
      <luogoed>Napoli</luogoed>
      <datacompl>1887</datacompl>
      <valb>F</valb>
      <desvalingl>Direct source</desvalingl>
    </Bibliography>
    <Bibliography>
      <codbib>091411</codbib>
      <autore1>Guidoboni E. e Comastri A.</autore1>
      <titolo1>Catalogue of earthquakes and tsunamis in the Mediterranean area from the 11th to the 15th century.</titolo1>
      <luogoed>Roma-Bologna</luogoed>
      <datacompl>2005</datacompl>
      <valb>Cf</valb>
      <desvalingl>Catalogue-source</desvalingl>
    </Bibliography>
  </Biblios>
  <Localities/>
  <LocComments>
    <Locality>
      <intpq>VII-VIII</intpq>
      <desloc>Tropea</desloc>
      <lat_wgs84>38.6752</lat_wgs84>
      <lon_wgs84>15.8986</lon_wgs84>
      <provlet>VV</provlet>
      <nazione>Italy</nazione>
      <intpqnum>7.5</intpqnum>
      <nterr>42796</nterr>
      <nloc_cfti>065135.00</nloc_cfti>
      <desloc_cfti>Tropea</desloc_cfti>
      <notesito></notesito>
      <COMM>Il terremoto avvenne il 14 novembre 1377; nei giorni seguenti ci furono varie repliche. Non sono espressamente menzionati danni ma, sulla base della valutazione qualitativa dell’evento, che è definito "maximus" (grandissimo), è possibile ipotizzare che ci potrebbero esserci stati danni anche rilevanti $(055157)$.</COMM>
    </Locality>
  </LocComments>
  <Seqs/>
</Quake>
